[{"color": "#ff7f00", "features": [{"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.5110586, 49.0073086], [8.5116309, 49.0073384], [8.511978, 49.0073368], [8.5122324, 49.0073332], [8.5122834, 49.0073325], [8.5128448, 49.0073226], [8.5129568, 49.0073182], [8.5134411, 49.0073067], [8.5139893, 49.007302]]}, "type": "Feature", "id": "K\u00f6blerweg", "properties": {"info": "Karl K\u00f6bler, * 21.08.1893 Gr\u00f6tzingen, + 25.09.1941 B\u00fchl/Baden. Der Ingenieur und Baurat K\u00f6bler war an der Planung und Durchf\u00fchrung der Pfinzkorrektion ma\u00dfgeblich beteiligt.", "death": 1941, "gender": "m", "person": "Karl K\u00f6bler", "birth": 1893, "year": 1958, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4111386, 49.0105566], [8.4110126, 49.0106181]], [[8.4110126, 49.0106181], [8.410925, 49.0106619]], [[8.4107199, 49.0107643], [8.4106535, 49.0107975], [8.4105789, 49.0108347]], [[8.4113502, 49.0098081], [8.4113621, 49.0098884]], [[8.4100771, 49.0110853], [8.4099638, 49.0111424]], [[8.410925, 49.0106619], [8.4108605, 49.0106941], [8.4107199, 49.0107643]], [[8.4113621, 49.0098884], [8.411395, 49.0102429], [8.4113989, 49.0102857], [8.411419, 49.0104224], [8.4111386, 49.0105566]], [[8.4113205, 49.0094663], [8.411328, 49.0095457], [8.4113373, 49.009636], [8.4113502, 49.0098081]], [[8.4099638, 49.0111424], [8.409727, 49.0112644], [8.4095526, 49.0113542], [8.4095346, 49.0113635], [8.4093396, 49.0114637], [8.4091242, 49.0115744], [8.4090691, 49.0116028]], [[8.4105789, 49.0108347], [8.4100771, 49.0110853]], [[8.4113112, 49.0093124], [8.411313, 49.0093422], [8.4113205, 49.0094663]]]}, "type": "Feature", "id": "Englerstra\u00dfe", "properties": {"info": "1878 Schulstra\u00dfe Karl Engler, * 5.1.1842 Weisweil, + 7.2.1925 Karlsruhe. Engler studierte in Karlsruhe Chemie. Nach 10j\u00e4hriger Lehrt\u00e4tigkeit an der Universit\u00e4t Halle kehrte er 1876 als Professor nach Karlsruhe zur\u00fcck. Er lieferte den Nachweis, dass Erd\u00f6l durch Zersetzung tierischer Stoffe entstanden ist. 1870 stellte er zusammen mit seinem Partner den Farbstoff Indigo k\u00fcnstlich her. Als nationalliberaler Politiker war Engler von 1887 bis 1890 Mitglied des Reichstages und anschlie\u00dfend bis 1902 der Badischen Ersten Kammer.", "death": 1925, "gender": "m", "person": "Karl Engler", "birth": 1842, "year": 1912, "previous": [[1878, "Schulstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4167234, 49.0108545], [8.4167171, 49.0107977], [8.4167085, 49.0107192], [8.4166834, 49.0104911], [8.4166759, 49.0103543], [8.4166719, 49.0102826], [8.4172301, 49.010259], [8.4172877, 49.010235], [8.4172752, 49.0100312]], [[8.4171937, 49.0098708], [8.416721, 49.0098834], [8.4166342, 49.0098646], [8.4165983, 49.0098306], [8.4165807, 49.0096347]], [[8.4172752, 49.0100312], [8.4172694, 49.0099375], [8.4172503, 49.0098924], [8.4171937, 49.0098708]]]}, "type": "Feature", "id": "Ernst-Gaber-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Ernst Gaber, *12.4.1881 Mannheim, +25.10.1952 Heidelberg. Gaber geh\u00f6rte zu den herausragenden Sch\u00fclern des namhaften Karlsruher Ingenieurwissenschaftlers Friedrich Engesser und wurde dessen Nachfolger im Bereich des konstruktiven Ingenieurbaus. Er war Gr\u00fcnder der Versuchsanstalt f\u00fcr Holz, Steine und Eisen. Der Gaber - Turm auf dem Universit\u00e4tscampus ist eine seiner vielen Konstruktionen.", "death": 1952, "gender": "m", "person": "Ernst Gaber", "birth": 1881, "year": 1993, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4303887, 49.0129671], [8.4304766, 49.0125545], [8.4304665, 49.0125133], [8.4306356, 49.0118187]], [[8.4305799, 49.011823], [8.4304649, 49.0120238], [8.430422, 49.0122009]], [[8.4307114, 49.0112636], [8.4307065, 49.0114681], [8.4305799, 49.011823]]]}, "type": "Feature", "id": "Durmstra\u00dfe", "properties": {"info": "Josef Durm, * 14.2.1837 Karlsruhe, + 3.4.1919 Karlsruhe. Nach dem Architekturstudium an der Polytechnischen Schule in Karlsruhe unternahm Durm mehrere Reisen, u. a. nach Italien, Griechenland, Syrien und \u00c4gypten. Dabei fertigte er nahezu 30.000 Handzeichnungen von Tempeln, Gew\u00f6lben und Fassaden an. Durm, bedeutender Vertreter der historistischen Architektur in Baden und seit 1868 Professor am Polytechnikum Karlsruhe, war von 1887 bis 1902 Leiter der Gro\u00dfherzoglichen Baudirektion. In Karlsruhe wurden u. a. folgende Bauten nach seinen Pl\u00e4nen ausgef\u00fchrt: Vierordtbad, Synagoge (1938 in der Reichskristallnacht zerst\u00f6rt), Festhalle, Kunstgewerbeschule.", "death": 1919, "gender": "m", "person": "Josef Durm", "birth": 1837, "year": 1960, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4763238, 48.9931728], [8.4779736, 48.9939153]]}, "type": "Feature", "id": "Lyonel-Feininger-Weg", "properties": {"info": "Lyonel Feininger, * 17.7.1871 New York, + 13.1.1956 New York. Feininger begann nach seinem Kunststudium zun\u00e4chst als Karikaturist, fand aber bald zur Stilrichtung des Kubismus. Er stand der K\u00fcnstlergruppe Blauer Reiter nahe, die 1911 von Paul Klee und Franz Marc gegr\u00fcndet wurde. Von 1919 bis 1933 war Feininger Lehrer am Bauhaus. Charakteristisch f\u00fcr seinen Stil sind durchscheinende Farben, und kubistische, prismatische Formen. Feiningers Vorfahren entstammen einer Durlacher Familie, die 1848 in die USA auswanderte; Der Gr\u00fctzturm in Treptow an der Rega", "death": 1956, "gender": "m", "person": "Lyonel Feininger", "birth": 1871, "year": 1976, "previous": [[1954, "Eiskellerweg"], [1957, "Gr\u00fcner Weg"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3888685, 49.0031681], [8.3889462, 49.0031648], [8.3891095, 49.0031581], [8.3891428, 49.0031944], [8.3892923, 49.0033166]], [[8.3868072, 49.0032544], [8.3876574, 49.0032189], [8.3888685, 49.0031681]], [[8.3865456, 49.0032672], [8.3867091, 49.0032585], [8.3868072, 49.0032544]]]}, "type": "Feature", "id": "Putlitzstra\u00dfe", "properties": {"info": "Gustav Gans Edler Herr zu Putlitz, * 20.3.1821 Retzin/Westpriegnitz, + 5.9.1890 Retzin. Putlitz, der vor allem als Theaterschriftsteller t\u00e4tig war, entwickelte eine Vorliebe f\u00fcr Kom\u00f6dien. An mehreren Theatern war Putlitz Leiter, von 1873 bis 1889 Generalintendant des Gro\u00dfherzoglich-Badischen Hoftheaters; Testament des Gro\u00dfen Kurf\u00fcrsten.", "death": 1890, "gender": "m", "person": "Gustav Gans Edler Herr zu Putlitz", "birth": 1821, "year": 1897, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3721651, 49.0155836], [8.3721615, 49.0155696], [8.3721534, 49.0155292], [8.3721474, 49.0154856], [8.3721164, 49.01531], [8.3720755, 49.0150706], [8.371861, 49.0138447]], [[8.371861, 49.0138447], [8.3718492, 49.013758], [8.3718163, 49.0135848], [8.3718105, 49.0135087]]]}, "type": "Feature", "id": "Guntherstra\u00dfe", "properties": {"info": "Gunther, K\u00f6nig von Burgund, lebte im 5. Jahrhundert.", "death": 436, "gender": "m", "person": "Gundahar", "birth": null, "year": 1911, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3807005, 48.9977714], [8.3805472, 48.9977786], [8.3795859, 48.9978247], [8.3784088, 48.997879], [8.37809, 48.9978932], [8.378038, 48.9978963], [8.3779972, 48.9979107], [8.3779698, 48.997935], [8.377954, 48.9979667], [8.3779833, 48.9982089], [8.3779975, 48.9983575]], [[8.3779975, 48.9983575], [8.3780062, 48.9984274], [8.378022, 48.9985615], [8.3780346, 48.9986713], [8.3780517, 48.99882], [8.3780659, 48.9989367]]]}, "type": "Feature", "id": "Ernst-Frey-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Ernst Frey, * 1867 Zwingenberg/Neckar, + 4.7. 1932 Karlsruhe. Der evangelische Theologe Frey war Mitbegr\u00fcnder der 1924 eingef\u00fchrten deutschen Einheitskurzschrift. Von 1897 bis 1924 war er als Kammerstenograph im Badischen Landtag t\u00e4tig, von 1924 bis 1932 unterrichtete er Religion am Karlsruher Bismarck-Gymnasium.", "death": 1932, "gender": "m", "person": "Ernst Frey", "birth": 1867, "year": 1968, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3492025, 49.0035001], [8.3512016, 49.0047625], [8.3512657, 49.0048017]]}, "type": "Feature", "id": "Boettgestra\u00dfe", "properties": {"info": "Adolf Boettge, * 23.8.1848 Wiesbaden, + 26.1.1913 Wiesbaden. Boettge wurde 1871 zur F\u00fchrung der Regimentsmusik des 1. Badischen Leibgrenadier-Regiments Nr. 109 nach Karlsruhe kommandiert und zum Kapellmeister ernannt. 1912 musste er wegen Krankheit zur\u00fccktreten.", "death": 1913, "gender": "m", "person": "Adolf Boettge", "birth": 1848, "year": 1927, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3756158, 49.0055761], [8.3753824, 49.0054289], [8.3735765, 49.0042796], [8.3724472, 49.0037003], [8.3713614, 49.0031818], [8.3711297, 49.0031229]], [[8.3711297, 49.0031229], [8.3713922, 49.0031048], [8.3725143, 49.0036362], [8.3736125, 49.0042042], [8.37372, 49.004269], [8.3755083, 49.0053993], [8.3753824, 49.0054289]], [[8.3711297, 49.0031229], [8.370941, 49.00311]]]}, "type": "Feature", "id": "Eisenlohrstra\u00dfe", "properties": {"info": "Friedrich Eisenlohr, * 23.11.1805 L\u00f6rrach, + 27.02.1855 Karlsruhe. Bereits zehn Jahre nach dem Abschlu\u00df seines Architekturstudiums am Polytechnikum Karlsruhe wurde Eisenlohr als Lehrer an diese Schule berufen, wo er, zuletzt als Professor und Vorstand der Bauschule, bis zu seinem Tode wirkte. Daneben war er f\u00fcr den gesamten Hochbau der Badischen Staatsbahnen verantwortlich. Die Bahnh\u00f6fe in Karlsruhe (an der Kriegsstra\u00dfe), Heidelberg und Freiburg wurden von ihm entworfen. Wilhelm Eisenlohr, * 1.1.1799 Pforzheim, + 10.7.1872 Karlsruhe. Wilhelm Eisenlohr lehrte von 1829 bis 1840 Physik in Mannheim, danach - bis 1865 - am Polytechnikum Karlsruhe. Als Forscher widmete er sich dem - von ihm so benannten - ultravioletten Licht, dessen Wellenl\u00e4nge er bestimmte. Eisenlohr f\u00f6rderte die Einf\u00fchrung der Gewerbeschulen im Gro\u00dfherzogtum Baden.", "death": 1855, "gender": "m", "person": "Friedrich Eisenlohr", "birth": 1805, "year": 1897, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3831208, 49.0192672], [8.382937, 49.0177612]], [[8.3833128, 49.0208772], [8.3831612, 49.0195333]], [[8.3829398, 49.0192783], [8.3829702, 49.0194666], [8.3829951, 49.0195016], [8.3830373, 49.0195182], [8.3830995, 49.0195285], [8.3831612, 49.0195333]], [[8.3831612, 49.0195333], [8.3832001, 49.0195276], [8.3832557, 49.0195116], [8.3832994, 49.0194841], [8.3833232, 49.019454], [8.3832998, 49.0192583]]]}, "type": "Feature", "id": "Karl-Schrempp-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Karl Schrempp, * 26.2.1846 Oberkirch, + 4.3.1919 Baden-Baden. Schrempp \u00fcbernahm in jungen Jahren die Karlsruher Brauerei Schuberg und entwickelte sie zu einem bl\u00fchenden Unternehmen. Lange Zeit stand er als Pr\u00e4sident an der Spitze des mittelbadischen Brauereiverbandes. Von 1881 bis 1897 geh\u00f6rte er als Stadtverordneter dem B\u00fcrgerausschu\u00df an. Er richtete zahlreiche Stiftungen ein. 1916 wurde er zum Ehrenb\u00fcrger ernannt.", "death": 1919, "gender": "m", "person": "Karl Schrempp", "birth": 1846, "year": 1920, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3614285, 48.993256], [8.3622531, 48.9938789], [8.3624529, 48.9937686], [8.3626272, 48.9936669]], [[8.3589516, 48.9944813], [8.3590531, 48.99444], [8.3603834, 48.9936578], [8.3612731, 48.993145], [8.3613974, 48.9930724], [8.3614246, 48.9930631], [8.3614509, 48.9930597], [8.3614981, 48.9930616], [8.3615363, 48.9930759], [8.3616261, 48.9931414], [8.3616409, 48.9931687], [8.3616419, 48.9931959], [8.3616259, 48.993223], [8.3616025, 48.9932439], [8.36157, 48.9932591], [8.3615357, 48.9932671], [8.3614958, 48.9932724], [8.3614621, 48.9932669], [8.3614285, 48.993256], [8.3614033, 48.993239], [8.3612731, 48.993145]], [[8.366201, 48.9901983], [8.3660065, 48.9903182]], [[8.3658222, 48.9904729], [8.3651187, 48.9908657], [8.3645366, 48.9911888], [8.3640456, 48.9914584], [8.3635575, 48.9917273], [8.3617108, 48.9927634], [8.3615308, 48.9928667]], [[8.3660065, 48.9903182], [8.3659284, 48.9903651], [8.3658903, 48.9903395], [8.3658664, 48.9903552], [8.3658274, 48.9903776], [8.3658034, 48.9903928], [8.3657766, 48.9903736], [8.3657199, 48.9904066]]]}, "type": "Feature", "id": "Joachim-Kurzaj-Weg", "properties": {"info": "Joachim Kurzaj, * 24.2.1937 Berlin, + 29.7.1978 Walliser Alpen. Kurzaj war von 1967 bis 1978 Pfarrer an der Thomas-Morus-Gemeinde in Oberreut.", "death": 1978, "gender": "m", "person": "Joachim Kurzaj", "birth": 1937, "year": 1982, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4806697, 48.9974193], [8.4806956, 48.9969933], [8.4807838, 48.9965956], [8.4809112, 48.9963071], [8.4810506, 48.9960668]], [[8.4811115, 48.9986015], [8.4810186, 48.9984929], [8.4808455, 48.9981829], [8.4807323, 48.9978609], [8.4806571, 48.9974536], [8.4806697, 48.9974193]]]}, "type": "Feature", "id": "Posseltstra\u00dfe", "properties": {"info": "Ernst Ludwig Posselt, * 22.1.1763 Durlach, + 11.6.1804 Heidelberg. Posselt war Historiker und Jurist und wurde 1784 Professor am Karlsruher Gymnasium (heute Bismarckgymnasium). Zudem war er Privatsekret\u00e4r des Markgrafen Karl Friedrich. 1791 wurde er Amtmann in Gernsbach, 1796 Historiograph des markgr\u00e4flichbadischen Hauses.", "death": 1804, "gender": "m", "person": "Ernst Ludwig Posselt", "birth": 1763, "year": 1938, "previous": [[1906, "Scheffelstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3777501, 49.0201076], [8.378012, 49.0200627], [8.378362, 49.0199947], [8.3787461, 49.0199196], [8.3791054, 49.0198515], [8.3799301, 49.019689], [8.3807021, 49.0195409], [8.3808827, 49.0195023], [8.3810314, 49.0194747], [8.3813543, 49.0194301], [8.3815245, 49.0194037], [8.3817005, 49.0193902], [8.3823077, 49.0193278], [8.3829398, 49.0192783], [8.3831208, 49.0192672], [8.3832998, 49.0192583], [8.3839253, 49.0192272], [8.3844395, 49.0192016], [8.3846389, 49.019203]]}, "type": "Feature", "id": "Friedrich-Blos-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Friedrich Blos, * 8.6.1853 Karlsruhe, + 8.1.1920 Karlsruhe. Nach kaufm\u00e4nnischer Lehre bei der Firma Wolff & Sohn \u00fcbernahm Blos als Inhaber deren Detailgesch\u00e4ft Kaiserstra\u00dfe 104 und baute es zu einem angesehenen Kaufhaus aus. 1891 wurde er Hoflieferant. Seit 1908 geh\u00f6rte er dem Stadtrat und au\u00dferdem zahlreichen st\u00e4dtischen Kommissionen an. Sein besonderes Interesse galt der Anlage des Stadtgartens. Bei st\u00e4dtischen Veranstaltungen erwies er sein Talent zur Organisation und Repr\u00e4sentation.", "death": 1920, "gender": "m", "person": "Friedrich Blos", "birth": 1853, "year": 1920, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3820678, 49.0118375], [8.3833688, 49.0117661], [8.3838375, 49.0117498], [8.3844664, 49.0117232]]}, "type": "Feature", "id": "Helmholtzstra\u00dfe", "properties": {"info": "Hermann Ludwig Ferdinand von Helmholtz, * 31.8.1821 Potsdam, + 8.9.1894 Charlottenburg (Berlin); Physiologe, Physiker.", "death": 1894, "gender": "m", "person": "Hermann Ludwig Ferdinand von Helmholtz", "birth": 1821, "year": 1896, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4022773, 49.0084572], [8.4024626, 49.008398], [8.4026502, 49.0083434], [8.4031722, 49.008199], [8.4032179, 49.0081884], [8.4032613, 49.0081826], [8.403304, 49.0081807], [8.4034733, 49.0081725], [8.4035173, 49.0081703], [8.4036876, 49.0081619], [8.403729, 49.0081599], [8.4037687, 49.0081583], [8.4037873, 49.0081575]], [[8.4037873, 49.0081575], [8.4038099, 49.0081566], [8.4038799, 49.0081533], [8.403904, 49.0081522], [8.4039873, 49.0081484], [8.4048788, 49.0081073], [8.4055443, 49.0080764]], [[8.4021414, 49.0084982], [8.4022773, 49.0084572]]]}, "type": "Feature", "id": "Hebelstra\u00dfe", "properties": {"info": "Johann Peter Hebel, * 10.5.1760 Basel, + 22.9.1826 Schwetzingen. Hebel war zun\u00e4chst als Hauslehrer und evangelischer Vikar t\u00e4tig, ehe er zum Direktor des Karlsruher Lyzeums und zum Pr\u00e4laten aufstieg. Bekannt wurde er durch seine zahlreichen humorvollen Gedichte, Anekdoten und Kurzgeschichten in alemannischer Mundart; Der rheinische Hausfreund.", "death": 1826, "gender": "m", "person": "Johann Peter Hebel", "birth": 1760, "year": 1875, "previous": [[1810, "Lyzeumstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.493282, 49.0119399], [8.4930579, 49.0112205], [8.4929325, 49.0107716], [8.4927453, 49.0099646], [8.4925937, 49.0093202], [8.4924684, 49.0087934], [8.4924563, 49.008748]]}, "type": "Feature", "id": "Eugen-Kleiber-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Eugen Kleiber, * 27.3.1906 Berghausen, + 4.4.1945 Gr\u00f6tzingen. Der Postfacharbeiter Kleiber wurde kurz vor Einmarsch der franz\u00f6sischen Truppen im April 1945 von dem Gestapo-Angeh\u00f6rigen Karl Hornberger in Gr\u00f6tzingen erschossen, als er sich der Sprengung von Br\u00fccken widersetzte.", "death": 1945, "gender": "m", "person": "Eugen Kleiber", "birth": 1906, "year": 1945, "previous": [[1933, "Adolf-Hitler-Stra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4284648, 49.0133402], [8.4284534, 49.0133528], [8.4283877, 49.013429], [8.428067, 49.0137865], [8.4279689, 49.0139052], [8.4278468, 49.0140483]], [[8.4278468, 49.0140483], [8.4278023, 49.0141772], [8.4277758, 49.0142981], [8.427747, 49.0144194], [8.427726, 49.0145307], [8.4277173, 49.0145853], [8.4277085, 49.0146532], [8.4276865, 49.0147724], [8.4276642, 49.0149101], [8.4276662, 49.0149329], [8.4276862, 49.0149479]]]}, "type": "Feature", "id": "Stumpfstra\u00dfe", "properties": {"info": "Johannes Stumpf, * 23.4.1500 Bruchsal, + 1578 Z\u00fcrich. Stumpf, zun\u00e4chst Prior im Johanniterorden, wechselte zur reformierten Lehre und war als Pfarrer in Stein am Rhein und in der Schweiz t\u00e4tig. Unter dem Einflu\u00df seines Schwiegervaters wandte Stumpf sich der Geschichtsschreibung zu, wobei er die Sammlung von Quellen mit einem f\u00fcr seine Zeit nicht \u00fcblichen Ma\u00df an kritischer W\u00fcrdigung verband. Sein Werk ragte durch die von ihm selbst gezeichneten Karten hervor. Sie wurden mehrmals gesondert als Atlas aufgelegt.", "death": 1578, "gender": "m", "person": "Johannes Stumpf", "birth": 1500, "year": 1961, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4794855, 48.9983445], [8.4801599, 48.9977911], [8.4805341, 48.9975169], [8.4805852, 48.9974855], [8.4806571, 48.9974536]]}, "type": "Feature", "id": "Haldenwangstra\u00dfe", "properties": {"info": "Christian Haldenwang, * 14.5.1770 Durlach, + 27.6.1831 Bad Rippoldsau. Haldenwang erlernte in Basel die Kunst des Kupferstechens und das Arbeiten in Aquatinta. 1804 ernannte ihn Markgraf Karl Friedrich zum Kupferstecher seines Hofes. Es entstanden zahlreiche Radierungen, Aquatinta-Bl\u00e4tter mit Landschaftsbildern sowie Stiche und Zeichnungen, vorwiegend aus dem badischen Bereich.1818 wurde Haldenwang zum Vorstand des neugegr\u00fcndeten Karlsruher Kunstvereins gew\u00e4hlt.", "death": 1831, "gender": "m", "person": "Christian Haldenwang", "birth": 1770, "year": 1938, "previous": [[1905, "Goethestra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3704721, 49.0055497], [8.3704761, 49.0054663], [8.3704831, 49.0049481], [8.3704713, 49.0047169], [8.3704449, 49.0044648], [8.3704038, 49.0042684], [8.3703483, 49.0040659], [8.370323, 49.0039786], [8.3702261, 49.0037368], [8.3701343, 49.0036651]]}, "type": "Feature", "id": "Liebigstra\u00dfe", "properties": {"info": "Justus von Liebig, * 12.5.1803 Darmstadt, + 18.4.1873 M\u00fcnchen; Chemiker, begr\u00fcndete die - heute nicht mehr unumstrittene - Agrikulturchemie.", "death": 1873, "gender": "m", "person": "Justus von Liebig", "birth": 1803, "year": 1897, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4852462, 48.997236], [8.4854758, 48.9973904], [8.4857883, 48.9975796], [8.4861658, 48.9978316], [8.4864507, 48.997974]], [[8.4861174, 48.9964222], [8.4857456, 48.9964302], [8.4856069, 48.9964389], [8.485486, 48.9964632], [8.4853646, 48.9964945], [8.4851985, 48.9965674], [8.4850565, 48.9966564], [8.4849694, 48.9967507], [8.4849349, 48.996837], [8.4849344, 48.9968993], [8.4849472, 48.9969497], [8.4849647, 48.9969977], [8.484992, 48.9970343], [8.4850601, 48.9971008], [8.4851055, 48.9971362], [8.4852462, 48.997236]], [[8.4864507, 48.997974], [8.4866347, 48.9980463], [8.4868144, 48.998106], [8.4870333, 48.9981767], [8.4872313, 48.9982381], [8.4874223, 48.9983164], [8.4877288, 48.9984353], [8.4881482, 48.9986279], [8.4883499, 48.9987433], [8.4884456, 48.9988237], [8.4885143, 48.9988884], [8.4885042, 48.9989617], [8.4884698, 48.9990269], [8.4883843, 48.9990628], [8.4882941, 48.999079], [8.4881985, 48.9990692], [8.4880394, 48.9989923], [8.4876517, 48.9987433], [8.487355, 48.9985705], [8.4872493, 48.9985357], [8.4871743, 48.9985342], [8.4871175, 48.9985369], [8.4870405, 48.9985549], [8.4870076, 48.9985797], [8.4869692, 48.9986299], [8.4869561, 48.9986778], [8.4869492, 48.9987314], [8.4869866, 48.998789], [8.487045, 48.9988364], [8.4871303, 48.9988854], [8.487815, 48.9992288], [8.4883879, 48.9995025], [8.4887057, 48.9996712], [8.4886975, 48.9996573], [8.4905818, 49.0006092], [8.4913076, 49.0009504], [8.4915452, 49.0010801], [8.4916583, 49.0011411], [8.492352, 49.001488], [8.492729, 49.0017016], [8.4927952, 49.0018024], [8.4928068, 49.0019988], [8.4928087, 49.0023428], [8.4927973, 49.0027183], [8.4927804, 49.0029788], [8.4927515, 49.0031372]]]}, "type": "Feature", "id": "Reichardtstra\u00dfe", "properties": {"info": "Philipp Reichardt, * 15.2.1860 Rappenau, + 22.2.1915 Durlach. Bis 1896 war Reichardt gro\u00dfherzoglicher Notar, Amtsrichter und B\u00fcrgerausschu\u00dfmitglied. Von 1896 bis 1915 war Reichardt B\u00fcrgermeister in Durlach. Daneben vertrat er die Nationalliberale Partei als Abgeordneter im badischen Landtag. Die T\u00e4tigkeit Reichardts als B\u00fcrgermeister war entscheidend f\u00fcr den Ausbau und den wirtschaftlichen Aufschwung Durlachs. Es entstanden Gaswerk, Wasserwerk, Schwimmbad, Gymnasium und andere Schulgeb\u00e4ude.", "death": 1915, "gender": "m", "person": "Philipp Reichardt", "birth": 1860, "year": 1930, "previous": [[null, "Panoramastra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4740321, 48.9859354], [8.4739065, 48.9858081], [8.4737375, 48.9856325], [8.4735919, 48.985497], [8.4734882, 48.9853822]], [[8.4718824, 48.986962], [8.4718653, 48.9869217], [8.4718334, 48.9868432], [8.4717937, 48.9866786], [8.4717688, 48.986507], [8.4718009, 48.9863972], [8.4718741, 48.9863276], [8.4719825, 48.9862745], [8.4721407, 48.9862494], [8.4722917, 48.9862474], [8.4724838, 48.9862733], [8.4728734, 48.9863878], [8.4735709, 48.9866197], [8.4737562, 48.9866674], [8.4739007, 48.9866701], [8.4740228, 48.9866633], [8.4741436, 48.9866211], [8.4742288, 48.9865519], [8.4742526, 48.986487], [8.4742724, 48.9863877], [8.4742737, 48.9862835], [8.4741989, 48.9861831], [8.4740321, 48.9859354]], [[8.4708529, 48.9880746], [8.4710058, 48.9879698], [8.4712272, 48.9878425], [8.4715923, 48.9876198], [8.4717417, 48.9875029], [8.4718704, 48.9873719], [8.4719396, 48.9872757], [8.47193, 48.9871758], [8.4719168, 48.9870844], [8.4718824, 48.986962]], [[8.4704717, 48.9883228], [8.4705386, 48.9882812], [8.4706165, 48.9882324], [8.4708529, 48.9880746]], [[8.4708529, 48.9880746], [8.4707148, 48.9883031], [8.4706868, 48.988382], [8.4706838, 48.9884391], [8.4706892, 48.9885563]], [[8.4703824, 48.9881254], [8.4704654, 48.9881459], [8.4705708, 48.9881508], [8.4706928, 48.9881274], [8.4708529, 48.9880746]], [[8.4702099, 48.9880651], [8.4703824, 48.9881254]]]}, "type": "Feature", "id": "Max-Liebermann-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Max Liebermann, * 20.7.1847 Berlin, + 8.2.1935 Berlin; Maler und Graphiker, G\u00e4nserupferinnen.", "death": 1935, "gender": "m", "person": "Max Liebermann", "birth": 1847, "year": 1972, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3745272, 49.0459438], [8.376243, 49.046957], [8.3776782, 49.0478132]]}, "type": "Feature", "id": "Erich-K\u00e4stner-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Erich K\u00e4stner, * 23.2.1899 Dresden, + 29.7.1974 M\u00fcnchen; sozialkritischer Schriftsteller, Emil und die Detektive.", "death": 1974, "gender": "m", "person": "Erich K\u00e4stner", "birth": 1899, "year": 1976, "previous": [[1950, "Goethestra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3794578, 49.049815], [8.3808704, 49.0488301]]}, "type": "Feature", "id": "Franz-Kafka-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Franz Kafka, * 3.7.1883 Prag, + 3.6.1924 Kierling/Wien; dem Expressionimus nahestehender Dichter, Der Prozess.", "death": 1924, "gender": "m", "person": "Franz Kafka", "birth": 1883, "year": 1976, "previous": [[1935, "Mozartstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3116279, 49.0137034], [8.3121734, 49.0136864], [8.312365, 49.0136676], [8.312542, 49.0136407], [8.3127839, 49.0135801], [8.3129681, 49.0135271], [8.3131659, 49.0134528], [8.3189676, 49.0108483], [8.3194536, 49.0106301], [8.323771, 49.0086813], [8.3242406, 49.008473], [8.324485, 49.008368], [8.3247868, 49.0082573], [8.3251499, 49.0081581], [8.3254982, 49.0080943], [8.3258139, 49.0080453], [8.3259989, 49.0080363], [8.3261843, 49.0080273], [8.3265299, 49.0080288], [8.3268787, 49.0080375], [8.3272546, 49.0080557], [8.3276294, 49.0080797], [8.3297786, 49.0083029], [8.329942, 49.0083214], [8.3317091, 49.0085066], [8.3319286, 49.0085337], [8.3323866, 49.0085762], [8.332545, 49.008596], [8.3327318, 49.0086293], [8.3329409, 49.0086841], [8.3332269, 49.0087729], [8.3338444, 49.009004], [8.3344637, 49.0092435]], [[8.3078003, 49.0106501], [8.3078047, 49.0109056], [8.3078058, 49.0109672], [8.3079716, 49.0109611], [8.3083791, 49.0109291], [8.3085771, 49.0109856], [8.3087206, 49.0110439], [8.309029, 49.0111822], [8.309227, 49.0113234], [8.309392, 49.0114542], [8.3096459, 49.0116123], [8.3100979, 49.0117901], [8.3101944, 49.0118457], [8.3102417, 49.0119473], [8.3102655, 49.0129307], [8.310236, 49.0133714], [8.3101923, 49.013437], [8.310083, 49.0134654], [8.3098118, 49.0134649], [8.3097315, 49.01349], [8.3096715, 49.0135514], [8.3096771, 49.0137563]], [[8.3095761, 49.0137572], [8.3096771, 49.0137563], [8.3106346, 49.0137313], [8.3113766, 49.0137105], [8.3116279, 49.0137034]], [[8.3269759, 49.0095087], [8.3289577, 49.0085957], [8.329198, 49.0084957], [8.3294604, 49.0084148], [8.329942, 49.0083214]]]}, "type": "Feature", "id": "Fettweisstra\u00dfe", "properties": {"info": "Rudolf Fettweis, * 21.3.1882 Eupen, + 9.8.1956 Karlsruhe. Am 1.5.1913 trat Fettweis in die Dienste der neu geschaffenen Abteilung f\u00fcr Wasserkraft und Elektrizit\u00e4t bei der Oberdirektion des Wasser- und Stra\u00dfenbaus. An dem Bau der ersten Ausbaustufe des Murgwerkes bei Forbach und an den - mit der Zeit das ganze Land umspannenden - Stromverteilungsanlagen war er beteiligt. Bei der Umwandlung des Betriebes in eine landeseigene Aktiengesellschaft (Badenwerk) am 6.7.1921 wurde Fettweis in den Vorstand berufen. Unter seiner Leitung wurden das Schwarzenbachwerk und das Murgwerk gebaut.", "death": 1956, "gender": "m", "person": "Rudolf Fettweis", "birth": 1882, "year": 1956, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4088729, 48.9658363], [8.4086937, 48.9658249], [8.4086252, 48.9657789], [8.4086757, 48.9653922], [8.4089394, 48.9654021], [8.4088978, 48.9656739], [8.408875, 48.9658226], [8.4088729, 48.9658363], [8.4088521, 48.9659723], [8.4088296, 48.9661196], [8.4088241, 48.9661554], [8.4087932, 48.9663522], [8.4087679, 48.966522]]}, "type": "Feature", "id": "Nikolaus-Lenau-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Nikolaus Lenau, eigentlich Nikolaus Franz Niembsch Edler von Strehlenau, * 13.8.1802 Csat\u00e1d/Ungarn, + 22.8.1850 Oberd\u00f6bling/Wien; Dichter, Der Postillion.", "death": 1850, "gender": "m", "person": "Nikolaus Lenau", "birth": 1802, "year": 1964, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4245819, 49.0161211], [8.424619, 49.0158946], [8.4246656, 49.0157063], [8.4247081, 49.0155345], [8.4247454, 49.0153836], [8.4247641, 49.0152048], [8.4241111, 49.0151216], [8.4236017, 49.015076], [8.422523, 49.0149796], [8.4224065, 49.01497]]}, "type": "Feature", "id": "Sebastian-Kneipp-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Sebastian Kneipp, * 17.5.1821 Stefansried, + 17.6.1897 Bad W\u00f6rishofen; Pfarrer, Pionier der Naturheilkunde.", "death": 1897, "gender": "m", "person": "Sebastian Kneipp", "birth": 1821, "year": 1963, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4276862, 49.0149479], [8.4277059, 49.0149585], [8.4278133, 49.0149955], [8.4278471, 49.0150007], [8.4278849, 49.0149981], [8.4279226, 49.0149882], [8.4280477, 49.0149324], [8.4282048, 49.0148699], [8.4283877, 49.014802], [8.4285517, 49.0147302], [8.4287309, 49.014659], [8.4289133, 49.0145898], [8.4290761, 49.0145382], [8.4296236, 49.0143647], [8.4297388, 49.0143282], [8.4297954, 49.0142985], [8.429824, 49.0142721], [8.4300132, 49.0139964], [8.43005, 49.0139375], [8.4300689, 49.0138997]]}, "type": "Feature", "id": "Emil-Frommel-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Emil Frommel, * 5.1.1828 Karlsruhe, + 9.11.1896 Pl\u00f6n/Holstein. Frommel war von 1854 bis 1864 Hof- und Stadtvikar, zuletzt Stadtpfarrer in Karlsruhe. 1864 als Pastor nach (Wuppertal-) Barmen berufen, wurde Frommel sp\u00e4ter in Berlin Garnisonsprediger, Oberhofprediger, Milit\u00e4roberpfarrer des Gardekorps und Mitglied des brandenburgischen Konsistoriums. Frommel verfasste volkst\u00fcmliche Schriften, die sich durch Fr\u00f6mmigkeit und Humor auszeichneten und in denen seine Heimatstadt Karlsruhe eine gro\u00dfe Rolle spielt; Aus der Heimat f\u00fcr die Heimat.", "death": 1896, "gender": "m", "person": "Emil Frommel", "birth": 1828, "year": 1987, "previous": [[1912, "Frommelstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3610479, 49.0054017], [8.3612017, 49.0055106], [8.3612673, 49.0055387], [8.3613398, 49.005553], [8.3614815, 49.0055624], [8.3615945, 49.0055761], [8.3617448, 49.005603], [8.3621059, 49.0056844], [8.3626789, 49.0058099], [8.3630943, 49.005905]]}, "type": "Feature", "id": "Felsstra\u00dfe", "properties": {"info": "Heinrich Fels, * 13.6.1845 Karlsruhe, + 8.2.1927 Karlsruhe. Fels war Begr\u00fcnder der Brauerei Fels. Er erlernte das Brauhandwerk im v\u00e4terlichen Betrieb. 1874 machte er sich durch den Kauf der Geigerschen Brauerei in der Kronenstra\u00dfe 44 selbst\u00e4ndig. 1878 verlegte er seinen Betrieb in die Kriegsstra\u00dfe 115. 1970 fusionierte die Brauerei Fels mit der Brauerei Schrempp, beide Brauereien gingen 1971 in den Besitz der Binding Brauerei \u00fcber.", "death": 1927, "gender": "m", "person": "Heinrich Fels", "birth": 1845, "year": 1984, "previous": [[null, "Schotterstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.413504, 48.9663334], [8.413522, 48.9662011], [8.4136291, 48.9652298], [8.4137503, 48.96459], [8.4137686, 48.964467], [8.4137898, 48.9643252], [8.413808, 48.9641873], [8.4138376, 48.9639926], [8.4138295, 48.9639291], [8.413798, 48.963888], [8.413749, 48.9638457], [8.413675, 48.9638117], [8.4131199, 48.9636137], [8.4129473, 48.9635579], [8.4119683, 48.9632219], [8.411737, 48.9631376], [8.411663, 48.9631235], [8.4115694, 48.9631096], [8.4108025, 48.9630533], [8.4107199, 48.9630477], [8.4095425, 48.9629701], [8.4087754, 48.9629178], [8.4085053, 48.9629004], [8.4077329, 48.9628472], [8.4076071, 48.9628466], [8.4075101, 48.9628717], [8.4074444, 48.962901], [8.4073715, 48.962952], [8.4073187, 48.9630087], [8.4072956, 48.9630718], [8.4072808, 48.9631592], [8.4072712, 48.9632161], [8.4072242, 48.9635307], [8.4072118, 48.9636301], [8.4071948, 48.963758], [8.4071626, 48.9639578], [8.407118, 48.9642566], [8.4070818, 48.9644922], [8.4070573, 48.9646736], [8.4070413, 48.964781], [8.4070383, 48.9647984], [8.4069356, 48.9654844], [8.4068576, 48.9660058], [8.4068368, 48.9661446], [8.4068127, 48.9662866]]}, "type": "Feature", "id": "Heinrich-Heine-Ring", "properties": {"info": "Heinrich Heine, * 13.12.1797 D\u00fcsseldorf, + 17.2.1856 Paris. Dichter, Deutschland, ein Winterm\u00e4rchen.", "death": 1856, "gender": "m", "person": "Heinrich Heine", "birth": 1797, "year": 1964, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4614844, 48.9777529], [8.4614798, 48.9778971], [8.4617761, 48.9781579], [8.4618273, 48.9782229], [8.4622053, 48.9785263], [8.4623546, 48.9786184], [8.4625994, 48.9787965], [8.4628251, 48.9788557]]}, "type": "Feature", "id": "Max-von-Laue-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Max von Laue, * 9.10.1879 Pfaffendorf, + 2.4.1960 Berlin; Physiker, 1914 Nobelpreis.", "death": 1960, "gender": "m", "person": "Max von Laue", "birth": 1879, "year": 1981, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4345299, 49.0096942], [8.4352402, 49.0096756], [8.4356543, 49.0096106], [8.4361143, 49.0095285], [8.4376144, 49.0092609], [8.4380756, 49.0091775], [8.4387476, 49.0090564], [8.4397082, 49.0088764]]}, "type": "Feature", "id": "Theodor-Rehbock-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Theodor Rehbock, * 12.4.1864 Amsterdam, + 17.8.1950 Baden-Baden. Rehbock untersuchte in vielen L\u00e4ndern die M\u00f6glichkeiten der Wasserversorgung und der Wassernutzung. Die Erschlie\u00dfung der Murgwasserkr\u00e4fte war sein bedeutendstes Werk in Baden. 1899 wurde er von der Technischen Hochschule Karlsruhe als Professor f\u00fcr Wasserbau berufen. Er richtete ein Flu\u00dfbaulaboratoriums ein, das er selbst bis 1934 leitete. Fast alle gro\u00dfen Flu\u00dfbauten in Deutschland und viele Wasserbauprojekte der Welt wurden in diesem Laboratorium untersucht.", "death": 1950, "gender": "m", "person": "Theodor Rehbock", "birth": 1864, "year": 1955, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3777454, 49.04882], [8.3785719, 49.0482444], [8.3792179, 49.0478015]]}, "type": "Feature", "id": "Georg-B\u00fcchner-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Georg B\u00fcchner, * 17.10.1813 Goddelau bei Darmstadt, + 19.2.1837 Z\u00fcrich; Mediziner und Dichter, Dantons Tod.", "death": 1837, "gender": "m", "person": "Georg B\u00fcchner", "birth": 1813, "year": 1976, "previous": [[1935, "Schumannstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3462926, 49.0151641], [8.3464516, 49.0151517]], [[8.3530007, 49.0135328], [8.3531155, 49.0134988]], [[8.3475572, 49.0151779], [8.3473311, 49.0151993], [8.34703, 49.0152115]], [[8.3531155, 49.0134988], [8.353546, 49.0133729], [8.3540237, 49.0132313], [8.354172, 49.0131864], [8.3549245, 49.0129598], [8.3550351, 49.01292], [8.3550732, 49.0129043], [8.3551111, 49.0128874], [8.3552982, 49.0127951]], [[8.3491602, 49.0146634], [8.3495319, 49.0145515]], [[8.346689, 49.0151306], [8.3470286, 49.0151181]], [[8.3494914, 49.0146951], [8.3494094, 49.0147179]], [[8.3518191, 49.0138643], [8.3523025, 49.0137143]], [[8.3530257, 49.0137425], [8.3529232, 49.0137613], [8.3527464, 49.0137956], [8.3526705, 49.0138103]], [[8.3494094, 49.0147179], [8.3487226, 49.01492], [8.3483467, 49.0150316], [8.3481507, 49.0150784], [8.3479574, 49.0151187], [8.3478889, 49.015129], [8.3477829, 49.015145], [8.3476955, 49.015159], [8.3475572, 49.0151779]], [[8.3477393, 49.0150384], [8.348174, 49.0149509]], [[8.34632, 49.0152471], [8.3462078, 49.0152612], [8.3460118, 49.0153021], [8.3458434, 49.0153395], [8.3456777, 49.0153799], [8.3454942, 49.0154067]], [[8.3467792, 49.013351], [8.3469455, 49.0138111], [8.3469865, 49.0139383], [8.3470213, 49.0140611], [8.3470476, 49.0141728]], [[8.3508559, 49.0142986], [8.3499647, 49.0145586]], [[8.3467093, 49.0152198], [8.3466906, 49.0152201], [8.3466131, 49.0152229], [8.3464679, 49.0152309]], [[8.3551182, 49.0132097], [8.3550253, 49.0132387], [8.3549279, 49.0132703], [8.3547145, 49.0133259], [8.3545415, 49.0133696], [8.3542944, 49.0134324], [8.3540025, 49.0135053]], [[8.3495319, 49.0145515], [8.3505758, 49.0142432], [8.3508669, 49.0141556], [8.3518191, 49.0138643]], [[8.3475998, 49.015061], [8.3477393, 49.0150384]], [[8.3464516, 49.0151517], [8.346477, 49.0151486], [8.3466066, 49.0151365], [8.346689, 49.0151306]], [[8.3526428, 49.0136132], [8.3530007, 49.0135328]], [[8.3540025, 49.0135053], [8.3532853, 49.0136886], [8.3530257, 49.0137425]], [[8.348174, 49.0149509], [8.3483464, 49.0149052], [8.3485188, 49.0148529], [8.3491602, 49.0146634]], [[8.3499647, 49.0145586], [8.3496304, 49.014656], [8.3494914, 49.0146951]], [[8.34703, 49.0152115], [8.3467093, 49.0152198]], [[8.3470476, 49.0141728], [8.3471676, 49.0149517]], [[8.3464679, 49.0152309], [8.34632, 49.0152471]], [[8.3526705, 49.0138103], [8.3526358, 49.0138183], [8.3521847, 49.0139226], [8.3515211, 49.0141045], [8.3508559, 49.0142986]], [[8.3454942, 49.0154067], [8.3457006, 49.0153057]], [[8.3523025, 49.0137143], [8.3525092, 49.0136489], [8.3526428, 49.0136132]], [[8.3457006, 49.0153057], [8.3458155, 49.0152672], [8.3459744, 49.0152224], [8.346112, 49.0151878], [8.3461947, 49.0151739], [8.3462926, 49.0151641]], [[8.3470286, 49.0151181], [8.347177, 49.0151055], [8.3473032, 49.0150951], [8.3475998, 49.015061]]]}, "type": "Feature", "id": "Honsellstra\u00dfe", "properties": {"info": "Max Honsell, * 10.11.1843 Konstanz, + 1.7.1910 Karlsruhe. Honsell, Absolvent der Polytechnischen Schule Karlsruhe, war 34 Jahre lang bei der Badischen Oberdirektion des Wasser- und Stra\u00dfenbaus t\u00e4tig. Er befa\u00dfte sich mit wissenschaftlichem und praktischem Wasserbau und der Organisation der Wasserbauverwaltung. Unter seiner Leitung oder Mitwirkung sind die Hafenanlagen in Karlsruhe und Mannheim entstanden. 1887 erhielt Honsell den Lehrstuhl f\u00fcr Wasserbau an der Technischen Hochschule Karlsruhe. 1893 wurde er in die Erste Badische Kammer berufen; 1906 ernannte ihn der Gro\u00dfherzog zum badischen Finanzminister.", "death": 1910, "gender": "m", "person": "Max Honsell", "birth": 1843, "year": 1898, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3820115, 49.0130732], [8.3820384, 49.0132158], [8.3819999, 49.0133497], [8.38193, 49.0134364], [8.3818364, 49.01356], [8.3817476, 49.0136264], [8.3816189, 49.0136948], [8.3815121, 49.013728], [8.3812993, 49.0137746], [8.3811139, 49.0137831], [8.3809003, 49.0137525], [8.3807506, 49.0137123], [8.3806332, 49.0136454], [8.3804835, 49.0135736], [8.380395, 49.013452], [8.3803374, 49.013328], [8.3803097, 49.0132055]]}, "type": "Feature", "id": "Haydnplatz", "properties": {"info": "Franz Joseph Haydn, * 31.3.1732 Rohrau/Nieder\u00f6sterreich, + 31.5.1809 Wien; Komponist, Kaiserhymne (Deutschlandlied).", "death": 1809, "gender": "m", "person": "Franz Joseph Haydn", "birth": 1732, "year": 1907, "previous": [[1898, "Haydnstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4918252, 49.0117186], [8.4917965, 49.0117413], [8.49178, 49.0121686]], [[8.4918182, 49.0107817], [8.4918232, 49.010925], [8.4918319, 49.0112355], [8.4918252, 49.0117186]]]}, "type": "Feature", "id": "Hermann-Weick-Weg", "properties": {"info": "Hermann Weick, * 30.12.1887 Gr\u00f6tzingen, + 4.2.1972 Karlsruhe. Journalist, Schriftsteller, Komponist.", "death": 1972, "gender": "m", "person": "Hermann Weick", "birth": 1887, "year": 1974, "previous": [[1971, "Eschenweg"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4295739, 49.0104926], [8.4297408, 49.0098945], [8.4298872, 49.0092674], [8.4299101, 49.0092097], [8.4299237, 49.0091791], [8.4299793, 49.0090686], [8.4300456, 49.008959], [8.4301183, 49.0088646], [8.4302075, 49.0087757], [8.4303051, 49.0086868], [8.4303827, 49.0086264], [8.430409, 49.0085967], [8.430428, 49.0085601], [8.4303993, 49.0084849], [8.4303804, 49.0084314], [8.4303579, 49.0083883]], [[8.429536, 49.0106754], [8.4295264, 49.0107128], [8.4294322, 49.0112414]], [[8.4295739, 49.0104926], [8.429536, 49.0106754]]]}, "type": "Feature", "id": "Humboldtstra\u00dfe", "properties": {"info": "Alexander Freiherr von Humboldt, * 14.9.1769 Berlin, + 6.5.1859 Berlin; Naturforscher, Geograph.", "death": 1859, "gender": "m", "person": "Alexander Freiherr von Humboldt", "birth": 1769, "year": 1897, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3116279, 49.0137034], [8.311404, 49.0127918], [8.3112605, 49.0123189], [8.3112302, 49.0121788], [8.3112329, 49.0120521], [8.3112827, 49.0119597], [8.3113417, 49.0118878], [8.3113864, 49.0118469]], [[8.3113864, 49.0118469], [8.3114974, 49.0118006], [8.3116264, 49.0117563], [8.3118596, 49.0117352], [8.3137907, 49.0116952], [8.3140711, 49.0116814], [8.3143445, 49.0116561], [8.314631, 49.0116032], [8.3149023, 49.0115337], [8.3151239, 49.0114492], [8.3186753, 49.0098484], [8.3194536, 49.0106301]]]}, "type": "Feature", "id": "Koellestra\u00dfe", "properties": {"info": "Eduard Koelle, * 31.8.1910 Karlsruhe, + 22.2.1881 Karlsruhe. Koelle wirkte als Bankier am Aufbau der Karlsruher Industrie mit. So finanzierte er die Deutsche Metall-Patronen-Fabrik in Karlsruhe, sp\u00e4ter IWK. Daneben unternahm er den ersten gr\u00f6\u00dferen Versuch, Karlsruhe - \u00fcber Leopoldshafen - an den Schiffsverkehr auf dem Rhein anzuschlie\u00dfen. Koelle war Gemeinderat, Abgeordneter der 2. Badischen Kammer, sp\u00e4ter Mitglied der 1. Badischen Kammer und nach Einf\u00fchrung der Gewerbefreiheit, Pr\u00e4sident der Handelskammer.", "death": 1881, "gender": "m", "person": "Eduard Koelle", "birth": 1910, "year": 1972, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4907689, 49.0077642], [8.4907778, 49.0077946], [8.4907828, 49.007841], [8.4907673, 49.007913], [8.4907726, 49.0079802], [8.4909074, 49.008318], [8.4911182, 49.0089092]], [[8.4918182, 49.0107817], [8.4915725, 49.0101108], [8.4912398, 49.0091933], [8.4911838, 49.0090335]], [[8.4910822, 49.00914], [8.4912398, 49.0091933]]]}, "type": "Feature", "id": "Fr\u00f6belstra\u00dfe", "properties": {"info": "Friedrich Wilhelm August Fr\u00f6bel, *21.4.1782 Oberwei\u00dfbach, + 21.6.1852 Marienthal; P\u00e4dagoge, gr\u00fcndete 1837 in Blankenburg/Th\u00fcringen den ersten Kindergarten.", "death": 1852, "gender": "m", "person": "Friedrich Wilhelm August Fr\u00f6bel", "birth": 1782, "year": 1962, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4157458, 49.0052866], [8.4156179, 49.0053211]], [[8.4154842, 49.0050911], [8.4156233, 49.0050712]], [[8.4127879, 49.0059588], [8.4123769, 49.0060468]], [[8.4237735, 49.0034671], [8.4237255, 49.0034777], [8.4236022, 49.0035041], [8.4230481, 49.0036307], [8.4224538, 49.0037599], [8.4217689, 49.003916], [8.4215231, 49.0039762], [8.4213617, 49.0040222], [8.4212553, 49.0040535]], [[8.4123769, 49.0060468], [8.4121102, 49.006107], [8.4120311, 49.0061248], [8.4119653, 49.0061372], [8.4118597, 49.0061533]], [[8.4123769, 49.0060468], [8.4123077, 49.0060753], [8.412258, 49.0060978], [8.412227, 49.0061199], [8.4121944, 49.0061443], [8.4121707, 49.0061853], [8.4121625, 49.0062292], [8.4121701, 49.0062572], [8.4121957, 49.0062929], [8.4122435, 49.0063404]], [[8.4202195, 49.0042732], [8.4199396, 49.0043232], [8.4189792, 49.0045361], [8.4172021, 49.004931], [8.4169167, 49.005], [8.4167552, 49.0050455]], [[8.4122726, 49.005785], [8.4140181, 49.0053981]], [[8.4109681, 49.0059174], [8.4113723, 49.0059063], [8.411418, 49.0059023], [8.4117002, 49.0058786], [8.4119998, 49.0058359], [8.412151, 49.0058084], [8.4122726, 49.005785]], [[8.4188313, 49.0043638], [8.4189931, 49.0043182], [8.4191154, 49.0042888], [8.4194426, 49.0042136], [8.4197875, 49.0041382], [8.4198266, 49.0041301], [8.4200766, 49.0040875]], [[8.4241931, 49.0035187], [8.4240961, 49.0034952], [8.4240528, 49.0034815], [8.4240067, 49.003471], [8.4239466, 49.0034629], [8.4238999, 49.0034592], [8.4238516, 49.0034584], [8.4237735, 49.0034671]], [[8.4200766, 49.0040875], [8.4204207, 49.0040241], [8.4208343, 49.0039354], [8.4215596, 49.0037703], [8.4217748, 49.0037138], [8.4219757, 49.003657], [8.422265, 49.0035873], [8.4224064, 49.0035561]], [[8.4156233, 49.0050712], [8.4158293, 49.0050394], [8.4160814, 49.0049861], [8.4171602, 49.0047483], [8.4179742, 49.0045712], [8.4186044, 49.004429], [8.4187078, 49.004401], [8.4188313, 49.0043638]], [[8.4140181, 49.0053981], [8.4148286, 49.0052184], [8.4152145, 49.0051329], [8.4152531, 49.0051237], [8.4153981, 49.0051035], [8.4154662, 49.0050937], [8.4154842, 49.0050911]], [[8.4224064, 49.0035561], [8.4232468, 49.0033707], [8.4236938, 49.0032734], [8.4237806, 49.0032398], [8.4238717, 49.0031957], [8.4240137, 49.0031071]], [[8.4212553, 49.0040535], [8.4211149, 49.00409], [8.4208686, 49.0041435], [8.4205332, 49.0042184], [8.4202195, 49.0042732]], [[8.4167552, 49.0050455], [8.4165703, 49.0050996], [8.4159755, 49.0052311], [8.4159416, 49.0052397], [8.4157458, 49.0052866]], [[8.4156179, 49.0053211], [8.4154593, 49.0053634], [8.4150888, 49.0054524], [8.4135382, 49.0057969], [8.4129507, 49.0059241], [8.4127879, 49.0059588]]]}, "type": "Feature", "id": "Ludwig-Erhard-Allee", "properties": {"info": "Ludwig Erhard, geb. 04.02.1897 F\u00fcrth, gestorben 05.05.1977 Bonn, Bundeswirtschaftsminister, Bundeskanzler, Wegbereiter der sozialen Marktwirtschaft.", "death": 1977, "gender": "m", "person": "Ludwig Erhard", "birth": 1897, "year": 2007, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3725418, 49.0055201], [8.3725536, 49.0047195], [8.3725111, 49.0042157], [8.3724472, 49.0037003], [8.3725143, 49.0036362]], [[8.3725418, 49.0055201], [8.3725407, 49.0055989], [8.3725003, 49.0070055], [8.3725013, 49.0070773]]]}, "type": "Feature", "id": "H\u00fcbschstra\u00dfe", "properties": {"info": "Heinrich H\u00fcbsch, * 9.2.1795 Weinheim/Bergstra\u00dfe, + 3.4.1863 Karlsruhe. Als Sch\u00fcler des Architekten Friedrich Weinbrenners wurde H\u00fcbsch nach dessen Tod 1827 Residenzbaumeister, sp\u00e4ter als Baudirektor oberster badischer Baubeamter. Von 1832 bis 1853 leitete er die damals neu errichtete Bauschule des Polytechnischen Instituts. Seine wichtigsten Werke in Karlsruhe sind das Regierungspr\u00e4sidium (ehemalige Finanzkanzlei), die Bulacher Kirche, die Kunsthalle, sowie die Bauten des Botanischen Gartens.", "death": 1863, "gender": "m", "person": "Heinrich H\u00fcbsch", "birth": 1795, "year": 1897, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4237942, 49.0084839], [8.4232379, 49.0084469], [8.423183, 49.0084333], [8.4231297, 49.0084047], [8.4230923, 49.0083801], [8.4230645, 49.0083567], [8.422912, 49.0079979]]}, "type": "Feature", "id": "Melanchthonstra\u00dfe", "properties": {"info": "Philipp Melanchthon, * 16.2.1497 Bretten, + 19.4.1560 Wittenberg; Humanist, Theologe, Reformator.", "death": 1560, "gender": "m", "person": "Philipp Melanchthon", "birth": 1497, "year": 1902, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3559468, 49.0121954], [8.355887, 49.0121679], [8.355317, 49.0119098], [8.3551155, 49.0118188], [8.3553094, 49.0113973], [8.3553454, 49.0113512], [8.355421, 49.0112879], [8.3554958, 49.0112344], [8.3556377, 49.0111432], [8.3560265, 49.0108932]], [[8.355317, 49.0119098], [8.3549982, 49.0124498], [8.3548961, 49.0124688], [8.3547732, 49.0124433], [8.354951, 49.012143], [8.3551155, 49.0118188]]]}, "type": "Feature", "id": "Sternstra\u00dfe", "properties": {"info": "Wilhelm Stern, * 22.4.1792 Mosbach, + 31.3.1873 Karlsruhe. Stern war in Iferten/Schweiz Lehrer unter Pestalozzi, der auf sein weiteres Wirken gro\u00dfen Einflu\u00df aus\u00fcbte. Von 1817 bis 1819 lehrte Stern am Karlsruher Lyceum, danach in Gernsbach. 1823 wurde er zum Professor und ersten Lehrer an dem in Karlsruhe neu errichteten evangelischen Schullehrerseminar ernannt.", "death": 1873, "gender": "m", "person": "Wilhelm Stern", "birth": 1792, "year": 1898, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4319154, 49.0106544], [8.4318545, 49.0109991]], [[8.4318014, 49.0114501], [8.4317716, 49.0115373], [8.4317529, 49.0116111], [8.4317285, 49.0117267], [8.4316977, 49.0118387], [8.4316716, 49.0119338], [8.4316406, 49.0120422], [8.4315938, 49.0121847], [8.4315544, 49.0122852], [8.4313781, 49.0127287], [8.4311902, 49.0131612], [8.4311364, 49.0132682]], [[8.4305361, 49.0138774], [8.4305691, 49.0138299], [8.4306454, 49.0137089]], [[8.4318042, 49.0113335], [8.4318058, 49.0113599], [8.4318067, 49.0113832], [8.4318014, 49.0114501]], [[8.4311016, 49.0064505], [8.4310979, 49.006442], [8.4310177, 49.0062819]], [[8.431814, 49.0079872], [8.4318271, 49.0080952], [8.4318443, 49.0081826]], [[8.4312982, 49.0064281], [8.431313, 49.0064591], [8.4313777, 49.006556], [8.4314087, 49.0066477], [8.4316223, 49.0072807], [8.4316691, 49.007437], [8.4317727, 49.00782], [8.4317888, 49.007885], [8.4318015, 49.0079359], [8.431814, 49.0079872]], [[8.4319524, 49.0102921], [8.4319154, 49.0106544]], [[8.4311364, 49.0132682], [8.4310392, 49.0134387], [8.4308847, 49.0136936], [8.4308601, 49.0137276], [8.4308394, 49.01376], [8.4307622, 49.0138856], [8.4307298, 49.0139321]], [[8.4318072, 49.0091216], [8.4318053, 49.009098], [8.4316393, 49.0081501], [8.4316098, 49.0080337]], [[8.4306454, 49.0137089], [8.4306676, 49.0136744], [8.4309065, 49.0132963], [8.4309895, 49.0131427], [8.4310352, 49.0130586], [8.431078, 49.012981], [8.4311674, 49.0128428], [8.4312171, 49.0127457], [8.4312933, 49.0125543], [8.4313962, 49.0122623], [8.4314208, 49.0121422], [8.4314341, 49.012035]], [[8.4318545, 49.0109991], [8.4318257, 49.0111382], [8.4318096, 49.011205], [8.4318103, 49.0112206], [8.4318065, 49.011263], [8.4318033, 49.0113035], [8.4318042, 49.0113335]], [[8.4314341, 49.012035], [8.4314416, 49.0119269], [8.4314583, 49.0118482], [8.4314854, 49.0117117], [8.431522, 49.0114769], [8.4315308, 49.0114314], [8.431539, 49.0113893], [8.4315596, 49.0113182]], [[8.4315596, 49.0113182], [8.4316019, 49.011229], [8.431636, 49.0111609], [8.4317888, 49.01029]], [[8.4316098, 49.0080337], [8.4315827, 49.007932], [8.4315757, 49.0079095], [8.4314428, 49.0074252], [8.4314094, 49.0073183], [8.431358, 49.0071461]], [[8.431358, 49.0071461], [8.4311603, 49.0066219], [8.4311482, 49.0065925], [8.4311016, 49.0064505]], [[8.431239, 49.0062483], [8.4312982, 49.0064281]], [[8.4318443, 49.0081826], [8.4319647, 49.0091191]]]}, "type": "Feature", "id": "Tullastra\u00dfe", "properties": {"info": "Johann Gottfried Tulla, * 20.3.1770 Karlsruhe, + 27.3.1828 Paris. Nach seiner Ausbildung zum Geometer erwarb sich Tulla mit tatkr\u00e4ftiger Unterst\u00fctzung des Markgrafen Karl Friedrich durch Studien bei vielen Fachleuten in Europa umfassende Kenntnisse und Erfahrungen in nahezu allen Bereichen des Bauingenieurwesens. 1807 gr\u00fcndete er in Karlsruhe eine Ingenieurschule, aus der 1825 die erste deutsche Polytechnische Schule, die heutige Universit\u00e4t, hervorging. 1823 schuf er - ebenfalls erstmalig in Deutschland - selbst\u00e4ndige technische Landesbeh\u00f6rden, die badische Wasser- und Stra\u00dfenbauverwaltung. Sein drittes Werk, die Rheinkorrektur, erl\u00f6ste die Anwohner von den Bedrohungen und Folgen des Hochwassers, erleichterte die Schifffahrt, hatte aber auch erhebliche Ver\u00e4nderungen des \u00d6kologiesystems der Rheinauen zur Folge.", "death": 1828, "gender": "m", "person": "Johann Gottfried Tulla", "birth": 1770, "year": 1891, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3755785, 49.0209002], [8.3755131, 49.0209157], [8.37527, 49.0209259]], [[8.3751727, 49.0151153], [8.3752024, 49.0151898]], [[8.3752024, 49.0151898], [8.3752102, 49.0152238], [8.3752152, 49.0152806], [8.3752323, 49.0154577], [8.3752839, 49.016132], [8.3752769, 49.0162022], [8.3752564, 49.0162679], [8.3752566, 49.0163723], [8.3752971, 49.0168454], [8.3753835, 49.0177892], [8.3754962, 49.0188688], [8.3754899, 49.0190557], [8.3756026, 49.020136], [8.3756342, 49.0202637], [8.3756808, 49.0207543], [8.3756832, 49.0207849], [8.3756837, 49.0207917], [8.3756725, 49.020835], [8.3756334, 49.0208744], [8.3755785, 49.0209002]], [[8.37527, 49.0209259], [8.3751558, 49.0209292]], [[8.3741361, 49.0211618], [8.3744297, 49.0210042], [8.3745927, 49.0209344], [8.3748207, 49.0208661], [8.375054, 49.0208248], [8.3751116, 49.0208105], [8.3751461, 49.0207934]], [[8.3751558, 49.0209292], [8.3748777, 49.020956], [8.3745973, 49.0210099], [8.3743683, 49.0210805], [8.3741361, 49.0211618]], [[8.3751689, 49.0206275], [8.3751609, 49.0205291]], [[8.3734871, 49.0214711], [8.3741361, 49.0211618]], [[8.3756334, 49.0208744], [8.3756001, 49.020869], [8.375566, 49.0208705]], [[8.3753063, 49.0208784], [8.3752611, 49.0208694], [8.3752215, 49.0208528], [8.3751775, 49.0208254], [8.3751461, 49.0207934]], [[8.375566, 49.0208705], [8.3753063, 49.0208784]], [[8.3751609, 49.0205291], [8.3751604, 49.0204292], [8.3751875, 49.020326], [8.3752744, 49.0201181], [8.3752807, 49.0200252], [8.3751918, 49.0188813], [8.3751956, 49.0187505], [8.3752236, 49.0185158], [8.3751869, 49.0179973], [8.3751993, 49.0176735], [8.3751363, 49.0169947], [8.3750988, 49.0163669], [8.3750112, 49.0153714], [8.3750066, 49.0152945], [8.375008, 49.0152545], [8.3750089, 49.015221]], [[8.3751461, 49.0207934], [8.3751588, 49.0207703], [8.3751648, 49.0207594], [8.3751752, 49.0207058], [8.3751689, 49.0206275]]]}, "type": "Feature", "id": "Franz-Lust-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Franz Lust,*28.7.1880 Frankfurt, +22.3.1939 Baden-Baden. Gro\u00dfherzogin Luise stellte dem Kinderarzt Franz Lust, dessen fachliche Qualit\u00e4ten sie sehr sch\u00e4tzte, das fr\u00fchere Victoria-Pensionat in Karlsruhe zur Einrichtung einer Kinderklinik zur Verf\u00fcgung. 1920 wurde er deren erster Chefarzt. 1933 wurde er durch die Nationalsozialisten entlassen. Zun\u00e4chst \u00fcbte er seinen Beruf in einer Privatpraxis weiter aus, bis 1938 ein generelles Berufsverbot gegen j\u00fcdische \u00c4rzte verh\u00e4ngt wurde. Verzweifelt setzte er 1939 seinem Leben ein Ende.", "death": 1939, "gender": "m", "person": "Franz Lust", "birth": 1880, "year": 1995, "previous": [[1896, "Bl\u00fccherallee"], [1900, "Bl\u00fccherstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3880025, 48.9998766], [8.3879828, 48.9996951], [8.3879748, 48.9996101], [8.3879725, 48.9995851], [8.3879664, 48.9995206], [8.3878816, 48.9986225]], [[8.3891095, 49.0031581], [8.3891058, 49.0030904], [8.3890284, 49.0023425], [8.389008, 49.0020626], [8.388987, 49.0019329], [8.3889552, 49.0018033], [8.3889483, 49.0017783], [8.388926, 49.0016983], [8.3889202, 49.0016771], [8.3888828, 49.0015654], [8.3888525, 49.0014943], [8.3888127, 49.0014151], [8.3887938, 49.0013836], [8.3887566, 49.0013214], [8.388734, 49.0012843], [8.3886885, 49.0012095], [8.388585, 49.0010616], [8.3885395, 49.0010157], [8.3884882, 49.0009695], [8.388424, 49.0008981], [8.3883458, 49.0007859], [8.3882864, 49.0007008], [8.3882389, 49.0006309], [8.388194, 49.0005544], [8.3881676, 49.0005095], [8.3881162, 49.00039], [8.3881097, 49.0003739], [8.388082, 49.000303], [8.388073, 49.0002733], [8.3880615, 49.0002352], [8.388042, 49.0001517], [8.3880218, 49.0000112], [8.3880025, 48.9998766]]]}, "type": "Feature", "id": "Boeckhstra\u00dfe", "properties": {"info": "Christian Friedrich von Boeckh, * 13.8.1777 Karlsruhe, + 21.12.1855. Von Boeckh war von 1828 bis 1844 Badischer Finanzminister und anschlie\u00dfend bis 1846 Pr\u00e4sident des badischen Staatsministeriums. W\u00e4hrend seiner Amtszeit als Finanzminister f\u00fchrte er in den Jahren 1834/1835 die Verhandlungen \u00fcber den Anschluss Badens an den preu\u00dfisch-deutschen Zollverein, der am 12. Mai 1835 erfolgte. Er war auch ma\u00dfgeblich am Zustandekommen der s\u00fcddeutschen M\u00fcnzkonvention vom 25. August 1837 beteiligt.", "death": 1855, "gender": "m", "person": "Christian Friedrich von Boeckh", "birth": 1777, "year": 1897, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4355994, 49.0133888], [8.4357201, 49.0134187], [8.4365404, 49.0136462], [8.4371734, 49.0138197], [8.437253, 49.0138434]]}, "type": "Feature", "id": "Okenstra\u00dfe", "properties": {"info": "Lorenz Oken, eigentlich Lorenz Ockenfu\u00df, * 1.8.1779 Bohlsbach/ Offenburg, + 11.8.1851 Z\u00fcrich; Naturforscher, Philosoph und Mediziner.", "death": 1851, "gender": "m", "person": "Lorenz Oken", "birth": 1779, "year": 1960, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.421009, 49.0113479], [8.4210159, 49.0114765], [8.4210376, 49.0118776], [8.4210818, 49.0132712], [8.4210837, 49.0133161]]}, "type": "Feature", "id": "Emil-G\u00f6tt-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Emil G\u00f6tt, * 13.5.1864 Jechtingen/ Kaiserstuhl, + 13.4.1908 Freiburg/ Breisgau. G\u00f6tt war zugleich Dichter, Landwirt und Erfinder. Er schrieb Kom\u00f6dien und Dramen sowie Geschichten f\u00fcr den Lahrer Hinkenden Boten. Auf einem Hof bei Breisach erprobte er alternative Lebensformen. Er entwickelte Ideen f\u00fcr ein Unterseeboot und ein lenkbares Luftschiff.", "death": 1908, "gender": "m", "person": "Emil G\u00f6tt", "birth": 1864, "year": 1927, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3681325, 49.0052589], [8.3681503, 49.005229], [8.3681911, 49.0051846], [8.3683261, 49.0050739], [8.3683509, 49.0050531]], [[8.3683509, 49.0050531], [8.3687577, 49.004744]], [[8.3699516, 49.0037974], [8.3701343, 49.0036651]], [[8.3710839, 49.0029468], [8.3712486, 49.0027925], [8.3713439, 49.0027035]], [[8.3710839, 49.0029468], [8.370941, 49.00311], [8.3708189, 49.0032002], [8.3702923, 49.003612], [8.3701343, 49.0036651]], [[8.3701343, 49.0036651], [8.3701868, 49.0035723], [8.370559, 49.0032708], [8.3708373, 49.0030557], [8.3708969, 49.0030172], [8.3710839, 49.0029468]], [[8.3687577, 49.004744], [8.3690107, 49.0045396], [8.3691704, 49.0044136], [8.3693478, 49.0042736], [8.3698082, 49.0039105], [8.3699516, 49.0037974]]]}, "type": "Feature", "id": "Wilhelm-Baur-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Wilhelm Baur, * 6.2.1895 Schw\u00e4bisch Gm\u00fcnd, + 18.5.1973 Bad Ragaz. Nach dem Ersten Weltkrieg gab Baur in Karlsruhe die Pressekorrespondenz der Zentrumspartei heraus. Die Tatsache, dass er als Demokrat unter den Nationalsozialisten leiden musste, war den Amerikanern 1946 Anlass, ihm die Lizenz f\u00fcr eine Tageszeitung, die Badischen Neuesten Nachrichten, zu erteilen, f\u00fcr die er bis zu seinem Tode als Chefredakteur verantwortlich war. Sein Engagement f\u00fcr die Stadt Karlsruhe, deren Gemeinderat er von 1946 bis 1971 angeh\u00f6rte, wurde durch die Verleihung der Ehrenb\u00fcrgerw\u00fcrde anerkannt.", "death": 1973, "gender": "m", "person": "Wilhelm Baur", "birth": 1895, "year": 1978, "previous": [[null, "Ebertstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3734763, 49.0236403], [8.3734011, 49.0227781]]}, "type": "Feature", "id": "Heinrich-K\u00f6hler-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Heinrich K\u00f6hler, * 29.9.1878 Karlsruhe, + 6.2.1949 Karlsruhe. K\u00f6hler war Stadtverordneter bzw. Stadtrat und vertrat von als Landtagsabgeordneter die Zentrums-Partei. Von 1920 bis 1927 hatte er das Amt des badischen Finanzministers inne, 1923/24 und 1926/27 war er badischer Staatspr\u00e4sident. anschlie\u00dfend war er im Reichstagsabgeordneter und Reichsfinanzminister. Nach 1945 setzte er seine Laufbahn als Politiker fort: von 1946 bis 1949 als CDU-Landtagsabgeordneter von W\u00fcrttemberg-Baden, als stellvertretender Ministerpr\u00e4sident, als Wirtschaftsminister und als Finanzminister. 1947 verlieh ihm die Stadt Karlsruhe die Ehrenb\u00fcrgerrechte.", "death": 1949, "gender": "m", "person": "Heinrich K\u00f6hler", "birth": 1878, "year": 1960, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3475369, 49.0292664], [8.3475842, 49.0292958], [8.3477264, 49.0294087], [8.3481245, 49.0297251], [8.3482506, 49.0298254], [8.3485464, 49.0300587], [8.3485629, 49.0300766], [8.3485723, 49.030094], [8.3485955, 49.0301598], [8.3486119, 49.0302111], [8.3486228, 49.0302305], [8.3486381, 49.0302522], [8.348782, 49.0304008], [8.3489401, 49.0305504], [8.349016, 49.0306186], [8.3492542, 49.0308304], [8.3495691, 49.0311137]]}, "type": "Feature", "id": "Wilhelm-Tr\u00fcbner-Weg", "properties": {"info": "Wilhelm Tr\u00fcbner, * 3.2.1851 Heidelberg, + 21.12.1917 Karlsruhe. Tr\u00fcbner absolvierte sein Kunststudium an den Akademien in Karlsruhe, M\u00fcnchen und Stuttgart. Neben zahlreichen Landschaftbildern malte er Portraits. Seine sp\u00e4teren Werke sind mit dem deutschen Impressionismus verwandt. 1898 wurde ihm der Professorentitel verliehen. 1903 erhielt Tr\u00fcbner eine Berufung an die Kunstschule in Karlsruhe, wo man ihm eine Meisterklasse \u00fcbertrug.", "death": 1917, "gender": "m", "person": "Wilhelm Tr\u00fcbner", "birth": 1851, "year": 1993, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4190311, 49.0097684], [8.4188757, 49.0097155], [8.4187798, 49.0096874], [8.418724, 49.0096757], [8.4186799, 49.0096721], [8.4186072, 49.0096652]], [[8.417982, 49.0096209], [8.4184576, 49.0095949], [8.4185128, 49.0095918], [8.4185589, 49.0095878], [8.4186717, 49.0095842], [8.4187061, 49.0095821]], [[8.4198115, 49.0100056], [8.4194157, 49.009918]], [[8.4190714, 49.0096654], [8.419581, 49.0098733]], [[8.4177368, 49.0096809], [8.4177391, 49.0096632], [8.41775, 49.0096517], [8.4177872, 49.0096335], [8.4178555, 49.0096289], [8.417982, 49.0096209]], [[8.4207196, 49.0103596], [8.4218874, 49.0108087]], [[8.4218874, 49.0108087], [8.4222933, 49.0109631]], [[8.422426, 49.0110427], [8.4223356, 49.0109892], [8.4222933, 49.0109631]], [[8.4222933, 49.0109631], [8.4224063, 49.0109828], [8.4224667, 49.0109986], [8.4225456, 49.0110172], [8.422634, 49.0110447], [8.4227749, 49.0110948], [8.4228141, 49.0111085], [8.4229306, 49.0111455]], [[8.4198115, 49.0100056], [8.42052, 49.0102825], [8.4207196, 49.0103596]], [[8.4186072, 49.0096652], [8.4185139, 49.0096629], [8.4184178, 49.0096631], [8.4180072, 49.0096837], [8.4179024, 49.0096904], [8.4178259, 49.0096893], [8.417779, 49.0096886], [8.4177368, 49.0096809]], [[8.4187061, 49.0095821], [8.4187561, 49.0095832], [8.4187945, 49.0095849], [8.418816, 49.0095877], [8.4189584, 49.0096197], [8.4190714, 49.0096654]], [[8.4194157, 49.009918], [8.4190311, 49.0097684]], [[8.419581, 49.0098733], [8.4198115, 49.0100056]], [[8.4228377, 49.011238], [8.4227454, 49.0111906], [8.4226416, 49.0111493], [8.4225105, 49.0110925], [8.422426, 49.0110427]]]}, "type": "Feature", "id": "Karl-Wilhelm-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Karl Wilhelm, Markgraf von Baden-Durlach, * 28.1.1679 Durlach, + 12.5.1738 Karlsruhe. 1709 \u00fcbernahm Karl Wilhelm die Regierung der Markgrafschaft Baden-Durlach. Durlach wurde im Pf\u00e4lzischen Erbfolgekrieg 1689 fast v\u00f6llig zerst\u00f6rt. Nachdem Pl\u00e4ne zum Wiederaufbau der Stadt und zur Schlosserweiterung gescheitert waren, begann Karl Wilhelm am 17.6.1715 im Hardtwald mit dem Bau eines Lustschlosses, in dessen unmittelbarer N\u00e4he sich dann die Stadt Karlsruhe entwickelte. Sie vergr\u00f6\u00dferte sich rasch, so dass sie bereits 1718 mit dem Umzug der markgr\u00e4flichen Beh\u00f6rden von Durlach badische Hauptstadt wurde. Karl Wilhelm f\u00f6rderte das Gesundheits- und das Sozialwesen sowie den Ackerbau.", "death": 1738, "gender": "m", "person": "Karl Wilhelm", "birth": 1679, "year": 1888, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3844385, 49.0126848], [8.3854514, 49.0126252], [8.38552, 49.0126212], [8.3862154, 49.0125606], [8.3875716, 49.0124742], [8.3876771, 49.0124819]]}, "type": "Feature", "id": "Hoffstra\u00dfe", "properties": {"info": "Karl Heinrich Hoff, * 8.9.1838 Mannheim, + 13.5.1890 Karlsruhe. Nach dem Studium der Landschafts- und Figurenmalerei an der Karlsruher Kunstschule wirkte Hoff einige Jahre in D\u00fcsseldorf. 1878 \u00fcbernahm er eine Stelle als Professor an der Karlsruher Kunstschule. Zu seinen Werken z\u00e4hlen die Gem\u00e4lde Zwischen Tod und Leben (Staatl. Kunsthalle Karlsruhe), Heimkehr des Kriegers und sein poetisches Hauptwerk Schein.", "death": 1890, "gender": "m", "person": "Karl Heinrich Hoff", "birth": 1838, "year": 1896, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3442229, 49.0050339], [8.3442934, 49.0051593]], [[8.3442934, 49.0051593], [8.3443328, 49.0052125]], [[8.3414715, 49.0049447], [8.3415409, 49.0049198], [8.3416812, 49.0048868], [8.3418425, 49.0048749], [8.341989, 49.0048823], [8.342113, 49.0049044], [8.3422708, 49.0049192], [8.3424624, 49.004897], [8.3427216, 49.0048601], [8.3429636, 49.0048231], [8.3432305, 49.0048053], [8.3434044, 49.0048058], [8.3436683, 49.0048157], [8.3438558, 49.0048344], [8.3439608, 49.0048533], [8.3440245, 49.0048711], [8.3440931, 49.0049039], [8.3441314, 49.0049313], [8.3441675, 49.0049672], [8.3442229, 49.0050339]], [[8.3443328, 49.0052125], [8.3443972, 49.0051961], [8.3444757, 49.005192], [8.3445627, 49.0052069], [8.3446645, 49.0052259], [8.3447416, 49.0052338], [8.3448461, 49.0052371], [8.3451109, 49.0052076], [8.345152, 49.0051958], [8.3452651, 49.0051796], [8.345678, 49.0051439], [8.3458188, 49.0051252], [8.3459224, 49.0050967], [8.3459814, 49.0050735], [8.3460464, 49.0050375], [8.346101, 49.0049921], [8.3461318, 49.004956], [8.3461821, 49.0048898], [8.3462413, 49.0047814], [8.3463025, 49.004633], [8.3463421, 49.0045805], [8.3464997, 49.0044555], [8.3467936, 49.004231], [8.3468657, 49.0041551], [8.3470205, 49.0039598], [8.3472239, 49.0037776], [8.3473191, 49.0037004], [8.3476607, 49.0035077], [8.3477409, 49.0034541], [8.3478182, 49.0033864]]]}, "type": "Feature", "id": "Willi-Kastin-Weg", "properties": {"info": "Willi Kastin, * 29.11.1911 Pforz/ Pfalz, + 20.5.1990 Karlsruhe. Kastin war gelernter G\u00e4rtner. Seit 1948 betreute er als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und 1. Vorsitzender die Organisation der Siedler und Kleing\u00e4rtner in Karlsruhe. Dar\u00fcber hinaus wurde er von 1965 bis 1971 als Vorsitzender (Bundes-) Verbandes Deutscher Kleing\u00e4rtner t\u00e4tig. H\u00f6hepunkt seines Wirkens als Stadtrat (1951 bis 1989) waren der Wiederaufbau der vom Krieg zerst\u00f6rten Stadt, die Altstadtsanierung und die Bundesgartenschau 1967.", "death": 1990, "gender": "m", "person": "Willi Kastin", "birth": 1911, "year": 1993, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4455392, 49.0099457], [8.4454441, 49.0099966], [8.4443677, 49.0105974], [8.4443026, 49.0106252], [8.4442225, 49.0106416], [8.4441422, 49.0106505], [8.4440613, 49.0106505], [8.4439782, 49.0106361], [8.4439116, 49.0106098], [8.4438496, 49.0105766], [8.4425783, 49.0095919], [8.4424545, 49.009511], [8.4423443, 49.009458], [8.4420999, 49.0093736], [8.4420064, 49.0093436]]}, "type": "Feature", "id": "Heinrich-Wittmann-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Heinrich Wittmann, * 7.11.1889 Schwetzingen, + 22.2.1967 Karlsruhe. Heinrich Wittmann war von 1934 bis 1964 Professor f\u00fcr Wasserbau und Wasserwirtschaft und Direktor des Theodor-Rehbock-Flu\u00dfbaulaboratoriums (Versuchsanstalt f\u00fcr Wasserbau und Kulturtechnik) an der Technischen Hochschule Karlsruhe.", "death": 1967, "gender": "m", "person": "Heinrich Wittmann", "birth": 1889, "year": 1976, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.416694, 48.9749676], [8.4170253, 48.97538]], [[8.4141129, 48.9718262], [8.4142295, 48.9719547], [8.4143796, 48.9721337], [8.4152337, 48.9732133], [8.4156035, 48.9736528], [8.4163361, 48.9745235], [8.416694, 48.9749676]], [[8.4137329, 48.9720867], [8.4140005, 48.9719053], [8.4141129, 48.9718262], [8.4150297, 48.9711303], [8.4153581, 48.9708974], [8.4157291, 48.9706251], [8.4160569, 48.9703897], [8.4167183, 48.9698909], [8.4173861, 48.9694005], [8.4175528, 48.9692782], [8.4176478, 48.9692083], [8.4183209, 48.9687141], [8.4187331, 48.9684114]]]}, "type": "Feature", "id": "Steinmannstra\u00dfe", "properties": {"info": "Theodor Steinmann, * 11.12.1874 Reilingen/Schwetzingen, + 28.12.1951 Karlsruhe. Ab 1904 war Steinmann Vikar in der Karlsruher Oststadt. 1907 \u00fcbernahm er die Funktion eines Inspektors des M\u00e4dchen- und Frauenheims in Bretten. Von 1922 bis 1937 war Steinmann als evangelischer Pfarrer und Kirchenrat in R\u00fcppurr t\u00e4tig.", "death": 1951, "gender": "m", "person": "Theodor Steinmann", "birth": 1874, "year": 1952, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "Polygon", "coordinates": [[[8.3701087, 49.0294901], [8.3697002, 49.0294863], [8.3696965, 49.0289115], [8.3700879, 49.0288693], [8.3701023, 49.0291763], [8.3701087, 49.0294901]]]}, "type": "Feature", "id": "Walther-Rathenau-Platz", "properties": {"info": "Walther Rathenau, * 29.9.1867 Berlin, + 24.6.1922 Berlin; Industrieller und Politiker, schlo\u00df als Reichsau\u00dfenminister 1922 mit Ru\u00dfland den Vertrag von Rapallo. Er wurde ermordet.", "death": 1922, "gender": "m", "person": "Walther Rathenau", "birth": 1867, "year": 1976, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.5045567, 48.9670993], [8.5044378, 48.9670459], [8.5033378, 48.966665], [8.5022454, 48.9662863], [8.5011855, 48.9658967]], [[8.4914186, 48.9608127], [8.4914801, 48.960883], [8.491664, 48.9610184], [8.4922406, 48.9613054], [8.4931371, 48.9616576], [8.4942358, 48.962098], [8.4948176, 48.9625063], [8.4958512, 48.9633511], [8.4963836, 48.9637409], [8.4971725, 48.9641147], [8.4981682, 48.9645755], [8.4996312, 48.965258], [8.5010421, 48.9658427], [8.5011855, 48.9658967]], [[8.5033378, 48.966665], [8.5026499, 48.9676536], [8.5025484, 48.967817]], [[8.5022454, 48.9662863], [8.5017995, 48.9668427]]]}, "type": "Feature", "id": "Am Thomash\u00e4usle", "properties": {"info": "Das Thomash\u00e4uslein ist nach dem Tagl\u00f6hner Thomas Dorner benannt. Ihm wurde 1710 gestattet, bei seinem an der Stupfericher Stra\u00dfe stehenden H\u00e4uslein zehn Morgen Buschwald f\u00fcr seinen Gebrauch zu roden. Nach einer Beschreibung von 1777 geh\u00f6rten zum Thomash\u00e4uslein zwei Wohnungen samt Hofreiten und 29 Morgen 2 Ruten Feld, das Thomash\u00e4usleinsfeld.", "death": null, "gender": "m", "person": "Thomas Dorner", "birth": null, "year": 1972, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4636405, 48.9990947], [8.4637092, 48.9990731], [8.4637454, 48.9990615], [8.4637828, 48.9990491], [8.4638111, 48.999039], [8.4645051, 48.9987994], [8.4646028, 48.9987624], [8.4648487, 48.9986615], [8.4651444, 48.9990001], [8.4651425, 48.9991371], [8.465764, 48.9997606], [8.4658087, 48.999761]]}, "type": "Feature", "id": "Gritznerstra\u00dfe", "properties": {"info": "um 1906 Bahnhofstra\u00dfe Max Karl Gritzner, * 12.4.1825 Wien, + 10.9.1892 Durlach. Max Gritzner gr\u00fcndete 1872 in Durlach eine N\u00e4hmaschinenfabrik, die zum gr\u00f6\u00dften Arbeitgeber Durlachs wurde und die sp\u00e4ter auch Fahrr\u00e4der und Motorr\u00e4der herstellte. Gro\u00dfe Salzgasse 1930 Der Name deutet auf Handel mit Salz hin bzw. auf Gewerbe, die mit der Gewinnung oder Verarbeitung von Salz zusammenh\u00e4ngen. 1758 Aan der kleinen salzga\u00df.", "death": 1892, "gender": "m", "person": "Max Karl Gritzner", "birth": 1825, "year": 1912, "previous": [[1758, "Aan der kleinen salzga\u00df"], [1906, "Bahnhofstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3847088, 48.990428], [8.3873897, 48.9895993]]}, "type": "Feature", "id": "Sankt-Florian-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Florian, + 304 in der r\u00f6mischen Provinz Noricum; r\u00f6mischer Herresbeamter, Heiliger.", "death": 304, "gender": "m", "person": "Sankt Florian", "birth": null, "year": 1974, "previous": [[1928, "Wiesenstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4104967, 48.9667264], [8.4104527, 48.9668548], [8.4104362, 48.966903], [8.4103943, 48.9669895], [8.4103438, 48.96708], [8.4102688, 48.9671854], [8.4099381, 48.9675877], [8.4098784, 48.9676612], [8.4096208, 48.9679737], [8.4094313, 48.9681819], [8.4093189, 48.9682896], [8.4091923, 48.9683938], [8.4091038, 48.9684546], [8.4090164, 48.968509], [8.408866, 48.9685939]], [[8.4046552, 48.9688714], [8.4061014, 48.968937], [8.4075895, 48.969013], [8.4076707, 48.9690144], [8.4077677, 48.9690097], [8.4078809, 48.968996], [8.4079993, 48.9689709], [8.4080786, 48.9689502], [8.4081934, 48.9689064], [8.408866, 48.9685939]]]}, "type": "Feature", "id": "Lebrechtstra\u00dfe", "properties": {"info": "Lebrecht Mayer, * 10.7.1849 St. Georgen im Schwarzwald, + 21.11.1926 Karlsruhe. Mayer studierte Theologie in T\u00fcbingen und war anschlie\u00dfend als Vikar, sp\u00e4ter als Pfarrverwalter t\u00e4tig. Von 1880 bis 1900 war er evangelischer Pfarrer in Ellmendingen, danach bis 1922 in R\u00fcppurr, wo er 1910 die Mitteilungen aus der Geschichte von R\u00fcppurr ver\u00f6ffentlichte.", "death": 1926, "gender": "m", "person": "Lebrecht Mayer", "birth": 1849, "year": 1907, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3729494, 49.0134258], [8.3729414, 49.0133657], [8.3728948, 49.013017], [8.3728576, 49.0127575], [8.372806, 49.0122984], [8.372777, 49.012066], [8.3727082, 49.0112731], [8.372706, 49.0112473]]}, "type": "Feature", "id": "Wendtstra\u00dfe", "properties": {"info": "Gustav Wendt, * 24.1.1827 Berlin, + 6.3.1912 Karlsruhe. Wendt studierte in Bonn und Halle Philologie. Von 1848 bis 1854 war er als Lehrer in verschiedenen St\u00e4dten t\u00e4tig. 1857 wurde er Direktor am Gymnasium in Hamm, 1867 Direktor am Gro\u00dfherzoglichen Gymnasium in Karlsruhe.", "death": 1912, "gender": "m", "person": "Gustav Wendt", "birth": 1827, "year": 1897, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "Polygon", "coordinates": [[[8.393467, 49.0089108], [8.3940141, 49.0088878], [8.3940122, 49.0088679], [8.3940785, 49.0088651], [8.3941506, 49.0088621], [8.3942695, 49.0088571], [8.3942714, 49.0088764], [8.394777, 49.0088552], [8.39481, 49.0088125], [8.3947798, 49.008412], [8.3947228, 49.0079853], [8.3946785, 49.0079529], [8.3942457, 49.0081037], [8.393955, 49.0082096], [8.393926, 49.0082365], [8.3939, 49.0082877], [8.393884, 49.0083178], [8.39384, 49.0083421], [8.393602, 49.0084182], [8.3935781, 49.0083855], [8.393544, 49.0083997], [8.3935222, 49.008417], [8.3935005, 49.0084415], [8.3934586, 49.008473], [8.3934191, 49.008489], [8.393467, 49.0089108]]]}, "type": "Feature", "id": "Stephanplatz", "properties": {"info": "Stra\u00dfenname wurde 2000 aufgehoben und in den Stephanplatz intergriert Heinrich von Stephan, * 7.1.1831 Stolp, + 8.4.1897 Berlin; Gerneralpostmeister, Organisator des deutschen Postwesens, Gr\u00fcnder des Weltpostvereins.", "death": 1897, "gender": "m", "person": "Heinrich von Stephan", "birth": 1831, "year": 1901, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4366199, 49.0139037], [8.4364608, 49.0138571], [8.436229, 49.0137626], [8.436025, 49.0136571], [8.4356473, 49.0135508], [8.4354629, 49.0135194], [8.4353903, 49.0134919], [8.4353623, 49.0134939], [8.4352523, 49.0134921], [8.4351638, 49.0134781], [8.4350498, 49.0134438], [8.4349479, 49.0133954], [8.4348299, 49.0133488], [8.4346357, 49.0132877], [8.4345169, 49.0132607], [8.4343194, 49.0131882], [8.434209, 49.013126], [8.4341436, 49.0130704], [8.4340385, 49.0129789], [8.4339445, 49.0129178], [8.4334588, 49.0128296]], [[8.4334588, 49.0128296], [8.4334165, 49.0128191], [8.4333065, 49.0127834], [8.4332352, 49.0127475], [8.4331929, 49.0127155], [8.433088, 49.0126118], [8.43305, 49.0125747], [8.4328432, 49.0124309]], [[8.4328432, 49.0124309], [8.4328011, 49.0123938], [8.4327489, 49.0123371], [8.4327278, 49.0123081], [8.4327217, 49.0122758], [8.4327217, 49.0122054], [8.4327352, 49.0121615], [8.4324902, 49.0119414], [8.4323471, 49.0117767], [8.4321248, 49.0115288], [8.4320784, 49.0114958], [8.4318654, 49.0114312]]]}, "type": "Feature", "id": "Jakob-Malsch-Anlage", "properties": {"info": "Jakob Malsch, * 19.1.1809 Karlsruhe, + 12.12.1896 Karlsruhe. Malsch war als Setzer bei der G. Braun'schen Hofbuchdruckerei t\u00e4tig. Mit 30 Jahren gr\u00fcndete er zusammen mit Johann Georg Vogel die Druckerei Malsch & Vogel. 1848 wurde Malsch zum Oberb\u00fcrgermeister gew\u00e4hlt. In seine Amtszeit bis 1870 fallen die Erbauung der Maxauer Bahn, die Herstellung des lange angestrebten Wasserwerkes und die \u00dcbernahme des Gaswerkes. Von 1871 bis 1881 war er Stadtverordneter, von 1869 bis 1878 Mitglied der Ersten Kammer des Badischen Landtags.", "death": 1896, "gender": "m", "person": "Jakob Malsch", "birth": 1809, "year": 1989, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4750755, 48.9976003], [8.4751472, 48.99766], [8.476474, 48.9987353]], [[8.476474, 48.9987353], [8.4765311, 48.9987861]], [[8.4773679, 48.999479], [8.4778605, 48.9999], [8.4779022, 48.9999526], [8.47793, 48.9999751], [8.4779629, 48.9999838]], [[8.4765311, 48.9987861], [8.4773679, 48.999479]]]}, "type": "Feature", "id": "Karl-Weysser-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Karl Weysser, * 7.9.1833 Durlach, + 28.3.1904 Heidelberg. Seine Kindheit und Jugend verbrachte Weysser in Durlach. Nach dem Studium der Mathematik und des Maschinenbaus am Karlsruher Polytechnikum sowie der Architektur an der Berliner Bauakademie, ging er 1855 an die neugegr\u00fcndete Karlsruher Kunstschule. Er war Meistersch\u00fcler des dortigen Direktors Johann Wilhelm Schirmer. 1865 schlo\u00df er dort sein Kunststudium ab. Sein weiteres Leben war durch eine au\u00dferordentliche Reisefreudigkeit gekennzeichnet, vorwiegend lebte er jedoch im Badischen. Das umfangreiche Werk, das der K\u00fcnstler hinterlassen hat, umfa\u00dft \u00fcber 3000 Architekturzeichnungen sowie ca. 600 \u00d6lgem\u00e4lde und Studien; Marktplatz in Durlach.", "death": 1904, "gender": "m", "person": "Karl Weysser", "birth": 1833, "year": 1938, "previous": [[1850, "Sophienstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3665003, 49.0130252], [8.3666255, 49.0139001]]}, "type": "Feature", "id": "Kalliwodastra\u00dfe", "properties": {"info": "Johannes Wenzel Kalliwoda, * 21.2.1801 Prag, + 3.12.1866 Karlsruhe. Kalliwoda war Sch\u00fcler am Prager Konservatorium. Von 1822 bis 1866 war er Kapellmeister des F\u00fcrsten von F\u00fcrstenberg zu Donaueschingen. Er komponierte 10 Messen, ein Requiem, mehrere Ouvert\u00fcren, Streichquartette und Lieder; Das deutsche Lied.", "death": 1866, "gender": "m", "person": "Johannes Wenzel Kalliwoda", "birth": 1801, "year": 1904, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3533133, 49.0161016], [8.353471, 49.0163042]], [[8.3527534, 49.0155189], [8.352728, 49.0154063], [8.3527131, 49.0152926], [8.3527036, 49.0148525]], [[8.3530901, 49.0155821], [8.3531137, 49.0156788], [8.3531436, 49.0157746], [8.3532307, 49.0159679], [8.3533133, 49.0161016]], [[8.3530479, 49.0142933], [8.3530482, 49.0148534]], [[8.3530007, 49.0135328], [8.3530093, 49.0136051], [8.3530127, 49.0136336], [8.3530175, 49.0136735], [8.3530248, 49.013735], [8.3530257, 49.0137425]], [[8.3526705, 49.0138103], [8.352666, 49.0137667], [8.3526618, 49.0137251], [8.3526587, 49.0136954], [8.3526428, 49.0136132]], [[8.3530257, 49.0137425], [8.3530377, 49.0138432], [8.3530477, 49.0140451], [8.3530479, 49.0142933]], [[8.3534847, 49.0165469], [8.3534105, 49.0164632], [8.3532734, 49.0163185], [8.353147, 49.016175], [8.352972, 49.015969], [8.3528617, 49.0157929], [8.352806, 49.0156804], [8.3527534, 49.0155189]], [[8.3527036, 49.0148525], [8.352701, 49.0145071], [8.3526888, 49.0141102]], [[8.3526888, 49.0141102], [8.3526835, 49.0139369], [8.3526728, 49.0138326], [8.3526705, 49.0138103]], [[8.3530482, 49.0148534], [8.3530596, 49.0153295], [8.3530702, 49.0154574], [8.3530901, 49.0155821]]]}, "type": "Feature", "id": "Starckstra\u00dfe", "properties": {"info": "Hugo Starck, * 27.4.1871 Eichstetten/Kaiserstuhl, + 30.5.1956 Karlsruhe. 1905 wurde Starck als Leiter der medizinischen Abteilung an das gerade im Bau befindliche neue st\u00e4dtische Krankenhaus Karlsruhe berufen. Sp\u00e4ter \u00fcbernahm er als Direktor die Leitung des gesamten Krankenhauses und blieb in dieser Funktion bis 1945. Durch seine Methode der Behandlung von Speiser\u00f6hrenerkrankungen erlangte er internationalen Ruf. 1920 gr\u00fcndete er den Verband der Krankenhaus\u00e4rzte in Baden.", "death": 1956, "gender": "m", "person": "Hugo Starck", "birth": 1871, "year": 1957, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4959651, 48.9872439], [8.4976044, 48.9876876], [8.4986109, 48.9879639], [8.4994675, 48.9881691], [8.5007958, 48.9884856], [8.5010828, 48.988561], [8.5013722, 48.9886427], [8.5017118, 48.9887573], [8.5018429, 48.9888234], [8.5018957, 48.9888643], [8.5019161, 48.9889508], [8.5019145, 48.9889949], [8.5018637, 48.9890944], [8.501776, 48.9892289], [8.5016497, 48.9894225], [8.5014808, 48.9896387], [8.5013847, 48.9897591], [8.5012551, 48.98991], [8.5011345, 48.9900185], [8.5010155, 48.990094], [8.500823, 48.9902004], [8.500552, 48.990362], [8.5001279, 48.9906494], [8.4997586, 48.9908994], [8.4995266, 48.9910651], [8.4992399, 48.9912541], [8.498993, 48.991407], [8.4987317, 48.9915556], [8.4983886, 48.991694], [8.4972216, 48.9921172], [8.4965757, 48.9923479], [8.4963946, 48.992412], [8.4962213, 48.9924589], [8.4958899, 48.9925285], [8.4951897, 48.9925733], [8.4945355, 48.9926378], [8.4942713, 48.9926806], [8.4941233, 48.9927408], [8.4940166, 48.992829], [8.493961, 48.9929775], [8.4939672, 48.9931279], [8.4943048, 48.9938618], [8.4943026, 48.9939576], [8.4942708, 48.9940436], [8.4941937, 48.994139], [8.4941148, 48.9942161], [8.4939863, 48.9942803], [8.4938469, 48.9943253], [8.4936643, 48.9943722]], [[8.4935724, 48.9865625], [8.4937009, 48.9866105], [8.493861, 48.9866703], [8.4944212, 48.9868503], [8.4952952, 48.9870936], [8.4958121, 48.9872096]], [[8.4958121, 48.9872096], [8.4959651, 48.9872439]], [[8.4925818, 48.9947582], [8.492341, 48.9949183], [8.4912955, 48.9956709], [8.4911124, 48.9957979], [8.4905095, 48.9962035], [8.4903423, 48.9962907], [8.4900291, 48.9963698], [8.4894392, 48.9964193], [8.4891167, 48.9964243], [8.4887905, 48.9964105], [8.4884068, 48.9964042], [8.4880358, 48.9963805], [8.487509, 48.9963912], [8.4867318, 48.9964138], [8.4861174, 48.9964222]], [[8.4936643, 48.9943722], [8.4933068, 48.994464], [8.4928666, 48.9946157], [8.4925818, 48.9947582]]]}, "type": "Feature", "id": "Jean-Ritzert-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Jean Ritzert, * 24.12.1880 Oppenheim/Rheinhessen, + 16.09.1970 Karlsruhe-Durlach. Jean Ritzert, von Beruf Eisendreher und Maschinenschlosser, war von 1907 bis 1922 in Hagen, Iserlohn und Mannheim als Gewerkschaftssekret\u00e4r t\u00e4tig. Als B\u00fcrgermeister der Stadt Durlach hat er von 1922 bis 1931 in einer Zeit, die von Arbeitslosigkeit, Inflation und harten politischen Auseinandersetzungen gepr\u00e4gt war, die Geschicke der Kommune geleitet. Durch umfangreiche Bauma\u00dfnahmen konnte die Not gelindert werden. So entstanden neue Wohnungen im Elfmorgenbruch, im Dornw\u00e4ldle und am Gei\u00dfenrain. 1933 wurde er als SPD-Mann von den Nationalsozialisten f\u00fcr einige Monate in das Gef\u00e4ngnis geworfen. Auch nach dem Zweiten Weltkrieg hat Ritzert in den Jahren von 1947 bis 1954 als Leiter des Stadtamts Durlach den Wiederaufbau und den Neubau von Wohnungen mit gro\u00dfem Engagement gef\u00f6rdert.", "death": 1970, "gender": "m", "person": "Jean Ritzert", "birth": 1880, "year": 1976, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "Polygon", "coordinates": [[[8.3760645, 49.0060614], [8.3771084, 49.005777], [8.3759485, 49.0057487], [8.3759565, 49.0058387], [8.3760032, 49.0059583], [8.3760645, 49.0060614]]]}, "type": "Feature", "id": "Weinbrennerplatz", "properties": {"info": "Friedrich Weinbrenner, * 24.11.1766 Karlsruhe, + 1.3.1826 Karlsruhe. Weinbrenner gewann erste Einblicke in seinen k\u00fcnftigen Beruf, als er mit 16 Jahren das v\u00e4terliche Zimmergesch\u00e4ft eine Zeit lang alleine betreiben musste. In Lehr- und Wanderjahren, die ihn u.a. nach Wien, Berlin und Rom f\u00fchrten, entwickelte er sich zum Architekten, der schlie\u00dflich als markgr\u00e4flicher Bauinspektor in seine Heimatstadt zur\u00fcckkehrte und hier 1809 zum gro\u00dfherzoglichen Oberbaudirektor avancierte. Weinbrenner hat wie kein anderer das Bild der Stadt Karlsruhe gepr\u00e4gt. Zu seinen Werken z\u00e4hlen neben einer gro\u00dfen Zahl privater Bauten das Rathaus, die evangelische und die katholische Stadtkirche, die Synagoge (1871 abgebrannt), die Pyramide, die M\u00fcnze sowie das Theater (1847 abgebrannt). Auch der gro\u00dfe Stadterweiterungsplan von 1814/15, der als Tullaplan bekannt wurde, wird heute Weinbrenner zugeschrieben. Weinbrenners klassizistischer Stil war lange Zeit heftig umstritten und wurde erst nach und nach gew\u00fcrdigt und gesch\u00e4tzt.", "death": 1826, "gender": "m", "person": "Friedrich Weinbrenner", "birth": 1766, "year": 1955, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4201862, 49.008319], [8.4201637, 49.008288], [8.4201231, 49.008196], [8.4197125, 49.0072645], [8.4196478, 49.0071349]], [[8.4196478, 49.0071349], [8.4195864, 49.006994], [8.4194315, 49.0066363], [8.4193598, 49.0064528], [8.4192938, 49.0062702], [8.419222, 49.0060575], [8.4191761, 49.0058815], [8.4191621, 49.0058117]]]}, "type": "Feature", "id": "Lachnerstra\u00dfe", "properties": {"info": "Vincenz Lachner, * 19.7.1811 Rain bei Donauw\u00f6rth, + 22.1.1893 Karlsruhe. Nach der Schulzeit nahm Lachner 1830 eine Stelle als Musiklehrer beim Grafen Mycielski zu Cosvitz in Posen an. Sp\u00e4ter wurde er Kapellmeister am Hofoperntheater in Wien und ab 1836 am Hoftheater in Mannheim. Lachner komponierte viele Lieder, das M\u00e4nnerquartett Oh Sonnenschein, zwei Sinfonien und die Musik zu Schillers Turandot.", "death": 1893, "gender": "m", "person": "Vincenz Lachner", "birth": 1811, "year": 1903, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3895605, 48.9973544], [8.3896818, 48.9984892]]}, "type": "Feature", "id": "Vincentiusstra\u00dfe", "properties": {"info": "Vinzenz von Paul, * 24.4.1581 Pouy (heute St. Vincent-de-Paul), + 27.9.1660 Paris. Vinzenz (lat. Vincentius) von Paul wirkte in der Volksmission, sorgte f\u00fcr Arme und Kranke, f\u00fcr Waisen- und Schulkinder, f\u00fcr Alte und Geisteskranke. Er ist der Begr\u00fcnder der modernen Wohlt\u00e4tigkeit.", "death": 1660, "gender": "m", "person": "Vinzenz von Paul", "birth": 1581, "year": 1911, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3235051, 49.0069992], [8.3235841, 49.0069466], [8.3236554, 49.0068887], [8.323683, 49.0068527], [8.3236941, 49.0068257], [8.3237041, 49.0067937], [8.32371, 49.0067566], [8.3237335, 49.005979], [8.3237528, 49.0057057], [8.3237545, 49.0056735], [8.3237463, 49.0056406], [8.3237258, 49.0056095], [8.3236915, 49.005582], [8.3236507, 49.0055653], [8.3235841, 49.0055515], [8.3234432, 49.005537], [8.323376, 49.0055268], [8.3233259, 49.0055104], [8.3232843, 49.0054853], [8.3232428, 49.0054488], [8.3231935, 49.0053993], [8.3231227, 49.0053129]]}, "type": "Feature", "id": "Otto-Laible-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Otto Laible, * 14.1.1898 Haslach, + 22.4.1962 Haslach. Laible besuchte die Karlsruher Kunstgewerbeschule und die Badische Landeskunstschule, wo er Meistersch\u00fcler von Ernst W\u00fcrtenberger wurde. Seit 1929 lebte er als freischaffender Kunstmaler in Karlsruhe. Von 1947 bis zu seinem Tode war er hier Professor an der Akademie der bildenden K\u00fcnste. Laibles Werk ist keiner bestimmten Stilrichtung zuzuordnen. Es ist von Laibles Teilnahme an beiden Weltkriegen und von seiner engen Beziehung zu Frankreich und zur franz\u00f6sischen Malerei stark beeinflu\u00dft; Die T\u00fcrme der Stadt Karlsruhe.", "death": 1962, "gender": "m", "person": "Otto Laible", "birth": 1898, "year": 1974, "previous": [[null, "In den G\u00e4rten"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4513398, 49.000154], [8.4513343, 49.0001825], [8.4514794, 49.0005035], [8.451873, 49.0014868], [8.4519458, 49.0015791], [8.4520004, 49.0016402], [8.4520861, 49.0017206], [8.4521879, 49.0017894], [8.4522972, 49.0018291], [8.4524198, 49.0018717], [8.4525645, 49.0019027], [8.4526944, 49.0019114], [8.4528536, 49.001909], [8.4530552, 49.0018742]]}, "type": "Feature", "id": "Hans-Pfitzner-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Hans Pfitzner, * 5.5.1869 Moskau, + 22.5.1949 Salzburg; Komponist, Musikschriftsteller; Palestrina.", "death": 1949, "gender": "m", "person": "Hans Pfitzner", "birth": 1869, "year": 1950, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3786079, 49.0493197], [8.3800133, 49.0482935]]}, "type": "Feature", "id": "Wilhelm-Raabe-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Wilhelm Raabe, * 8.9.1831 Eschershausen bei Holzminden, + 15.11.1910 Braunschweig; Schriftsteller; Die Chronik der Sperlingsgasse.", "death": 1910, "gender": "m", "person": "Wilhelm Raabe", "birth": 1831, "year": 1976, "previous": [[1935, "Haydnstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4511324, 49.0462465], [8.4511349, 49.0472351], [8.4511375, 49.048249]]}, "type": "Feature", "id": "Erasmusstra\u00dfe", "properties": {"info": "Erasmus von Rotterdam, * 1466 oder 1469 Rotterdam, + 12.7.1536 Basel; Theologe, Humanist, bahnbrechend als Philologe wie als Kirchen- und Kulturkritiker; Lob der Torheit.", "death": 1536, "gender": "m", "person": "Erasmus von Rotterdam", "birth": 1466, "year": 1966, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "Polygon", "coordinates": [[[8.3703889, 49.003204], [8.3697367, 49.0037228], [8.3697957, 49.003759], [8.369188, 49.0042369], [8.3682941, 49.0049369], [8.3682534, 49.0049042], [8.3682258, 49.0048861], [8.3682691, 49.004856], [8.3680998, 49.0044633], [8.3680381, 49.0045098], [8.3679068, 49.0044418], [8.3675275, 49.0047286], [8.3674185, 49.0048104], [8.3669342, 49.0045736], [8.3668777, 49.0045417], [8.366837, 49.0045055], [8.3668187, 49.0044797], [8.3668029, 49.0044496], [8.3667924, 49.0043893], [8.3666887, 49.0043858], [8.3666992, 49.0043342], [8.366736, 49.0042567], [8.3670011, 49.0039097], [8.3674658, 49.0031045], [8.3679646, 49.0022201], [8.3679843, 49.0021831], [8.3681182, 49.002215], [8.3682796, 49.0022701], [8.3684143, 49.0023202], [8.3686235, 49.0023915], [8.3687763, 49.0022978], [8.3689337, 49.0021921], [8.3696894, 49.0015235], [8.3696802, 49.0014951], [8.3697039, 49.0014707], [8.3697288, 49.001446], [8.3697787, 49.001452], [8.3703504, 49.0008304], [8.370721, 49.000354], [8.3707273, 49.0003206], [8.370707, 49.0002696], [8.3706626, 49.000234], [8.3706068, 49.0002201], [8.3705438, 49.0002244], [8.3704781, 49.0002897], [8.3704393, 49.0002736], [8.3704132, 49.0002611], [8.3704508, 49.0002181], [8.3701995, 49.000098], [8.3701831, 49.0001129], [8.370154, 49.0001012], [8.3701416, 49.0000948], [8.3701578, 49.0000798], [8.3699995, 49.0000015], [8.3698766, 48.9999469], [8.3699191, 48.9999097], [8.3710716, 48.9989004], [8.3720521, 48.9980202], [8.3724473, 48.9976448], [8.3728135, 48.9972503], [8.373248, 48.9967164], [8.3736496, 48.9961712], [8.3739332, 48.9958215], [8.3744359, 48.9952393], [8.3747536, 48.9949413], [8.3748901, 48.9948147], [8.3750502, 48.9946881], [8.3751355, 48.9946227], [8.3752038, 48.994577], [8.375297, 48.9945211], [8.3755004, 48.9943919], [8.3757499, 48.9942127], [8.3760216, 48.9940379], [8.3765926, 48.9937123], [8.3771872, 48.993416], [8.3773828, 48.9933282], [8.3775232, 48.9932688], [8.3775902, 48.9932438], [8.3776676, 48.9932231], [8.3777582, 48.9932007], [8.3778356, 48.9931869], [8.3779039, 48.99318], [8.3779931, 48.9931792], [8.3780863, 48.9931835], [8.3781677, 48.9931973], [8.3782609, 48.9932162], [8.3783384, 48.9932369], [8.3786009, 48.9933368], [8.3787348, 48.9933833], [8.3790236, 48.9934789], [8.3794646, 48.9935737], [8.3798033, 48.9936115], [8.3801419, 48.9936262], [8.3805042, 48.9936477], [8.3807891, 48.9936942], [8.3809794, 48.9937709], [8.3812078, 48.9938897], [8.3815438, 48.9941559], [8.382191, 48.9947217], [8.3825152, 48.9949973], [8.3825559, 48.9950748], [8.3827462, 48.9952566], [8.3828223, 48.9952876], [8.3828644, 48.9953125], [8.382867, 48.9953789], [8.3828447, 48.9954254], [8.3827817, 48.9954736], [8.382699, 48.9955115], [8.3823879, 48.9955813], [8.3819303, 48.9956911], [8.3818825, 48.9957036], [8.3818366, 48.9957156], [8.3817486, 48.9956855], [8.3817243, 48.9954157], [8.3823682, 48.9953892], [8.3824876, 48.9953169], [8.3815228, 48.9943841], [8.3813916, 48.9943721], [8.3812039, 48.9943841], [8.3809335, 48.9939483], [8.3807956, 48.9938889], [8.3805909, 48.993845], [8.380432, 48.9938406], [8.380264, 48.9938467], [8.3801091, 48.9938682], [8.3799306, 48.9938932], [8.3798059, 48.9938691], [8.3796182, 48.9938771], [8.378597, 48.9939207], [8.3784906, 48.993969], [8.3785431, 48.9941731], [8.3785116, 48.9941895], [8.3784841, 48.9942076], [8.3774891, 48.9942377], [8.3774103, 48.9942833], [8.3774261, 48.9945727], [8.3765991, 48.9946132], [8.3764547, 48.9947321], [8.3758772, 48.9951851], [8.3753167, 48.9956924], [8.3753009, 48.9957234], [8.3753049, 48.9957578], [8.3754059, 48.9958543], [8.3755516, 48.9959878], [8.375553, 48.996179], [8.3756055, 48.9962987], [8.3759047, 48.9964451], [8.3760426, 48.9964709], [8.3760671, 48.9965018], [8.3761318, 48.9965863], [8.3761292, 48.9967293], [8.3759533, 48.9968188], [8.3757919, 48.9968585], [8.3757577, 48.9968722], [8.3757669, 48.9969851], [8.3757512, 48.9969971], [8.3757315, 48.996998], [8.3756855, 48.996998], [8.3756396, 48.9969894], [8.3755936, 48.9969747], [8.375553, 48.9969566], [8.3754965, 48.9969248], [8.3753324, 48.9968145], [8.3750384, 48.9965872], [8.3750397, 48.9965545], [8.3749308, 48.9964744], [8.3747706, 48.9965493], [8.3748743, 48.9966268], [8.3749111, 48.9966113], [8.3754256, 48.997085], [8.3754716, 48.9971341], [8.3757236, 48.9974079], [8.3758325, 48.9975552], [8.3759349, 48.9977016], [8.3760098, 48.9978428], [8.3760741, 48.9979841], [8.3761489, 48.998214], [8.3761918, 48.9984119], [8.3762522, 48.9991248], [8.376208, 48.9991269], [8.376183, 48.9991277], [8.376057, 48.9990804], [8.3758312, 48.9990037], [8.3756619, 48.9988737], [8.3754151, 48.998872], [8.3752642, 48.998884], [8.3751382, 48.9989443], [8.374982, 48.9990692], [8.3746499, 48.9993361], [8.3746315, 48.9993491], [8.3745724, 48.9993189], [8.3736588, 49.000106], [8.372862, 49.0010438], [8.3726914, 49.0012428], [8.3713831, 49.0027118], [8.3712514, 49.0027239], [8.3710545, 49.0026145], [8.3712925, 49.0024626], [8.3711354, 49.0023661], [8.3710233, 49.0023373], [8.3709891, 49.0023394], [8.3709653, 49.0023476], [8.3709417, 49.0023683], [8.3709154, 49.0023889], [8.3708931, 49.0023777], [8.3708656, 49.0023653], [8.370792, 49.0023571], [8.3707067, 49.0023665], [8.3706726, 49.0023752], [8.370645, 49.0023846], [8.3706082, 49.0024113], [8.3704678, 49.0024234], [8.3704442, 49.0024139], [8.3703129, 49.0024268], [8.3702669, 49.0024353], [8.370221, 49.0024527], [8.3701961, 49.0024742], [8.3701649, 49.0025147], [8.3701424, 49.0025645], [8.3701409, 49.0026163], [8.370291, 49.0031341], [8.3703889, 49.003204]]]}, "type": "Feature", "id": "G\u00fcnther-Klotz-Anlage", "properties": {"info": "G\u00fcnther Klotz, * 21.3.1911 Freiburg, + 7.4.1972 Karlsruhe. Klotz, von Beruf Bauingenieur, organisierte von 1946 bis 1950 als Leiter der Aufr\u00e4umungs-Arbeitsgemeinschaft-Karlsruhe die Tr\u00fcmmerbeseitigung Karlsruhes. Von 1947 bis 1952 war er Mitglied des Gemeinderats (SPD), von 1952 bis 1970 Oberb\u00fcrgermeister der Stadt Karlsruhe. In seiner Dienstzeit als Oberb\u00fcrgermeister entstanden neue Wohnviertel, unter anderem im M\u00fchlburger und Rintheimer Feld, auf dem Bergwald, in Oberreut und in der Waldstadt. H\u00f6hepunkte seiner Amtszeit waren das 250j\u00e4hrige Stadtjubil\u00e4um 1965 und die Bundesgartenschau 1967. Er war Ehrenb\u00fcrger der Partnerstadt Nancy und 1970 von Karlsruhe.", "death": 1972, "gender": "m", "person": "G\u00fcnther Klotz", "birth": 1911, "year": 1985, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4616199, 49.0283352], [8.462014, 49.0286798], [8.462098, 49.0287535], [8.4624586, 49.0285722], [8.4627914, 49.0284019], [8.4631427, 49.0282283], [8.4627174, 49.0278437]]}, "type": "Feature", "id": "Franz-Schnabel-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Franz Schnabel, * 18.12.1887 Mannheim, + 25.2.1966 M\u00fcnchen. Der Historiker Schnabel war von 1924 bis 1927 Direktor des Generallandesarchivs Karlsruhe. Zudem war er von 1922 bis zu seiner Zwangsemeritierung 1936 Professor an der Technischen Hochschule Karlsruhe. Von 1945 bis 1947 war er Landesdirektor f\u00fcr Kultus und Unterricht im Landesbezirk Baden von W\u00fcrttemberg-Baden. Deutsche Geschichte im 19. Jahrhundert", "death": 1966, "gender": "m", "person": "Franz Schnabel", "birth": 1887, "year": 1968, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.460657, 48.9787633], [8.4609496, 48.9787816], [8.4610539, 48.9787865], [8.4613175, 48.978785], [8.4615838, 48.9789902], [8.4616433, 48.9790165], [8.4620297, 48.9793162], [8.4623945, 48.9796376], [8.4627318, 48.9797294]]}, "type": "Feature", "id": "Walther-Bothe-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Walther Bothe, * 8.1.1891 Oranienburg, + 8.2.1957 Heidelberg; Physiker, baute das erste Zyklotron in Deutschland; 1954 Nobelpreis.", "death": 1957, "gender": "m", "person": "Walther Bothe", "birth": 1891, "year": 1981, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4431586, 49.0058609], [8.4432512, 49.0058474]], [[8.4387782, 49.0066688], [8.4388295, 49.0066598], [8.4392866, 49.0065793]], [[8.4401269, 49.0065414], [8.4399817, 49.0065682]], [[8.4398217, 49.0064826], [8.4399902, 49.0064555]], [[8.4318271, 49.0080952], [8.4316393, 49.0081501]], [[8.4366146, 49.0070716], [8.4367564, 49.0070284], [8.4369778, 49.0069962], [8.4372277, 49.0069568], [8.4387782, 49.0066688]], [[8.4338907, 49.0075827], [8.4342398, 49.0075184], [8.4343238, 49.0075015], [8.4343636, 49.0074937], [8.4344287, 49.0074801], [8.4345123, 49.0074647], [8.4345974, 49.0074497], [8.4358404, 49.0072173], [8.4366146, 49.0070716]], [[8.4325144, 49.0079669], [8.4318271, 49.0080952]], [[8.4388242, 49.0067813], [8.437142, 49.0070955], [8.437079, 49.0071028], [8.4370236, 49.0071044], [8.4369631, 49.007099], [8.4368507, 49.0070827], [8.4367392, 49.0070707], [8.4366146, 49.0070716]], [[8.4350348, 49.0075062], [8.4344174, 49.007611], [8.4339549, 49.0076977], [8.4338584, 49.007691]], [[8.4418048, 49.0061184], [8.4428038, 49.0059356]], [[8.4433078, 49.0059766], [8.4431816, 49.0059861], [8.4430598, 49.0060003], [8.4424449, 49.0061134]], [[8.4399817, 49.0065682], [8.4398285, 49.0066006], [8.4388242, 49.0067813]], [[8.4428038, 49.0059356], [8.4429621, 49.0059026], [8.4430066, 49.0058946], [8.4431586, 49.0058609]], [[8.4262669, 49.0090621], [8.4256659, 49.0091722], [8.423738, 49.0095357], [8.4236475, 49.009551]], [[8.4262669, 49.0090621], [8.4264439, 49.0090245], [8.4265274, 49.0090024], [8.4266685, 49.0089539], [8.4267497, 49.0089284], [8.4268148, 49.0089141], [8.427528, 49.0087922], [8.4296496, 49.0083795], [8.4303573, 49.0082487], [8.4316098, 49.0080337]], [[8.440966, 49.0062744], [8.4418048, 49.0061184]], [[8.4316098, 49.0080337], [8.431814, 49.0079872], [8.4320125, 49.0079458], [8.4337279, 49.0075996], [8.4338907, 49.0075827]], [[8.4338584, 49.007691], [8.433746, 49.0077361], [8.433629, 49.0077587], [8.4325144, 49.0079669]], [[8.4418487, 49.006223], [8.4415911, 49.0062743], [8.4409433, 49.0063928], [8.4405731, 49.0064593]], [[8.4392866, 49.0065793], [8.4396022, 49.006522], [8.4396661, 49.0065104], [8.4398217, 49.0064826]], [[8.4405731, 49.0064593], [8.4403901, 49.0064929], [8.440286, 49.006512], [8.4401269, 49.0065414]], [[8.4399902, 49.0064555], [8.4402068, 49.0064243], [8.4405961, 49.0063535], [8.440966, 49.0062744]], [[8.4316393, 49.0081501], [8.4315596, 49.008164], [8.4309145, 49.0082799], [8.4303579, 49.0083883], [8.4297035, 49.008501], [8.4288694, 49.0086597], [8.4275659, 49.0089078], [8.4267289, 49.0090521], [8.4266283, 49.0090632], [8.426544, 49.0090688], [8.4263999, 49.0090693], [8.4263473, 49.0090637], [8.4263167, 49.0090603], [8.4262669, 49.0090621]], [[8.4369631, 49.007099], [8.4369685, 49.0070621], [8.4369778, 49.0069962]], [[8.4424449, 49.0061134], [8.4418487, 49.006223]], [[8.436636, 49.0072119], [8.436958, 49.0071528], [8.4369631, 49.007099]]]}, "type": "Feature", "id": "Gerwigstra\u00dfe", "properties": {"info": "Robert Gerwig, * 2.5.1820 Karlsruhe, + 6.12.1885 Karlsruhe. Gerwig war Ingenieur und leitete als Baudirektor den Bau der Gotthardbahn, der Schwarzwaldbahn und zahlreicher Stra\u00dfen und Eisenbahnlinien im Odenwald, im Schwarzwald und am Bodensee. Von 1850 bis 1857 war er Direktor der Uhrmacherschule Furtwangen. Von 1875 bis 1883 vertrat er als Reichstagsabgeordneter die Nationalliberale Partei, in den Jahren 1855 bis 1878 wurde er wiederholt in die Zweite Kammer des Badischen Landtags gew\u00e4hlt.", "death": 1885, "gender": "m", "person": "Robert Gerwig", "birth": 1820, "year": 1891, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4399289, 49.0268067], [8.4410559, 49.0266112], [8.4413196, 49.0265655], [8.4415854, 49.0265194], [8.4417984, 49.0264825], [8.4438826, 49.026121], [8.4440848, 49.0260859], [8.4443626, 49.0260377], [8.4446209, 49.0259938], [8.444658, 49.0259865], [8.4447608, 49.0259661], [8.4448163, 49.0259538], [8.444893, 49.0259381], [8.4449404, 49.0259288], [8.4449919, 49.0259112], [8.4450352, 49.0259019], [8.4450622, 49.0258825], [8.4450713, 49.0258669], [8.4451136, 49.0257682], [8.4457784, 49.0256528], [8.4464034, 49.0255489], [8.4466156, 49.0255112]], [[8.4393683, 49.027174], [8.4399289, 49.0268067]], [[8.4451136, 49.0257682], [8.445065, 49.0257644], [8.4449887, 49.025753], [8.4449318, 49.0257626], [8.4448809, 49.0257711], [8.4448239, 49.0258326], [8.4448163, 49.0258719], [8.4448198, 49.0259144], [8.4448163, 49.0259538]], [[8.4464912, 49.0252011], [8.4474787, 49.0250438], [8.44761, 49.0250192], [8.4476715, 49.0249981], [8.4477131, 49.0249673], [8.44778, 49.0248205]]]}, "type": "Feature", "id": "Traugott-Bender-Weg", "properties": {"info": "Traugott Bender geb. am 11.05.11927 T\u00fcbingen, gest. am 05.02.1979 Karlsruhe. Rechtsanwalt, Stadtrat, Landratsabgeordneter und Justizminister von Baden-W\u00fcrttemberg, Gr\u00fcndungsmitglied des SSC Waldstadt.", "death": 1979, "gender": "m", "person": "Traugott Bender geb. am 11.05.11927 T\u00fcbingen", "birth": 1192, "year": 2004, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.5007453, 49.0020941], [8.500853, 49.0023065], [8.5009122, 49.0023708], [8.500961, 49.0024909], [8.5009737, 49.0026497], [8.5009718, 49.0028096], [8.5009648, 49.0031252], [8.5007623, 49.0036281], [8.5007545, 49.0037178], [8.5007801, 49.0038291], [8.5007832, 49.0038426], [8.5008924, 49.0042093], [8.5009071, 49.0042587], [8.5009595, 49.0043086], [8.5010142, 49.0043607], [8.5012747, 49.0046733], [8.501289, 49.0046944], [8.5013214, 49.0047414]], [[8.5009718, 49.0028096], [8.4997504, 49.0027354], [8.4997521, 49.0026433], [8.4993819, 49.0025627]], [[8.5013555, 49.0047821], [8.5013214, 49.0047414]]]}, "type": "Feature", "id": "Kampmannstra\u00dfe", "properties": {"info": "Gustav Kampmamnn, * 3o.9.1859 Boppard/Rhein, + 12.8.1917 Bad Godesberg. Kampmann studierte von 1878 bis 1884 an der Kunstschule in Karlsruhe. Er besuchte 1881 die Landschaftsklasse von Gustav Sch\u00f6nleber, von 1882 bis 1884 war er Sch\u00fcler von Hermann Baisch. 1890 lie\u00df er sich in Gr\u00f6tzingen nieder. Kampmann war zu seiner Zeit einer der erfolgreichsten Graphiker. Seine vereinfachende und abstrahierende Malweise war beispielgebend f\u00fcr die deutsche Malerei um 1900; Winterabend.", "death": 1917, "gender": "m", "person": "Gustav Kampmamnn", "birth": 1859, "year": 1920, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4463866, 49.0436591], [8.4464304, 49.0437582], [8.446735, 49.0443709], [8.4469152, 49.0447305]], [[8.4469152, 49.0447305], [8.4470434, 49.0449855], [8.4471008, 49.0450361], [8.4471559, 49.0450716]], [[8.4480346, 49.0453609], [8.4480351, 49.0454682], [8.4480373, 49.0459817], [8.4480376, 49.0460465], [8.4480385, 49.0462453], [8.4480408, 49.046787], [8.4480428, 49.0472407], [8.4480242, 49.0481357], [8.4480355, 49.0485254], [8.4480743, 49.0486055], [8.4481128, 49.0486395], [8.4481645, 49.0486509], [8.4483375, 49.0486506], [8.4486016, 49.0486502], [8.4488845, 49.0486498], [8.4490908, 49.0486494], [8.4492665, 49.0486492], [8.4495468, 49.0486487], [8.4498802, 49.0486481]], [[8.4471559, 49.0450716], [8.4472549, 49.0450994], [8.4473554, 49.0451207], [8.4480336, 49.04512]], [[8.4480336, 49.04512], [8.4480343, 49.0452877], [8.4480346, 49.0453609]]]}, "type": "Feature", "id": "Albert-Schweitzer-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Albert Schweitzer, * 14.1.1875 Kaysersberg/Elsa\u00df, + 4.9.1965 Lambarene/Gabun; Arzt, Begr\u00fcnder des Tropenhospitals Lambarene, 1952 Friedensnobelpreis.", "death": 1965, "gender": "m", "person": "Albert Schweitzer", "birth": 1875, "year": 1966, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3624873, 48.9874029], [8.3626664, 48.9873942], [8.3629848, 48.9873788], [8.3633542, 48.9873427], [8.3637392, 48.9872887], [8.3640075, 48.9872425], [8.3642408, 48.9871903], [8.3642773, 48.9871821], [8.3645422, 48.9871075], [8.3650519, 48.986924], [8.3655062, 48.9867336], [8.3661428, 48.9864678], [8.3663965, 48.9863599], [8.3666406, 48.9862585], [8.3672139, 48.9860128], [8.3673688, 48.985948], [8.3677449, 48.9857907], [8.3680284, 48.9856732], [8.3683764, 48.9855289], [8.3684577, 48.9854895], [8.3685318, 48.9854426], [8.3686018, 48.9853756], [8.3686574, 48.9853063], [8.3686957, 48.9852308], [8.3687191, 48.9851542], [8.3687224, 48.9842487], [8.3687188, 48.9833433], [8.3687302, 48.9825852], [8.3687283, 48.9824343], [8.3687268, 48.9823483]]}, "type": "Feature", "id": "Bernhard-Lichtenberg-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Bernhard Lichtenberg, * 3.12.1875 Ohlau/Oberschlesien, + 5.11.1943 Hof. Lichtenberg war seit 1900 in Berlin als Seelsorger t\u00e4tig. 1930 wurde er Bezirksverordneter im Bezirk Charlottenburg. Die Berufung zum Domprobst der Hedwigskirche erhielt er 1938. Er war entschiedener Gegner des Nationalsozialismus. In seiner Kirche wurde \u00f6ffentlich f\u00fcr die verfolgten Juden gebetet. Lichtenberg musste daf\u00fcr f\u00fcr zwei Jahre ins Gef\u00e4ngnis. Er starb auf dem Transport in das Konzentrationslager Dachau.", "death": 1943, "gender": "m", "person": "Bernhard Lichtenberg", "birth": 1875, "year": 1979, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3168475, 49.0027127], [8.3168291, 49.0027164], [8.3166257, 49.0027363], [8.3164085, 49.0028414], [8.31642, 49.0028894], [8.3164569, 49.0029874], [8.3165347, 49.0031758], [8.3167226, 49.0036756], [8.3167972, 49.0038454], [8.3168259, 49.0039092], [8.3168431, 49.0039695], [8.3168564, 49.0040675], [8.3168531, 49.0041123], [8.3168424, 49.0041505], [8.31682, 49.0042889], [8.3167413, 49.0045268], [8.3166679, 49.0048412], [8.3166128, 49.0050138], [8.316447, 49.0055889], [8.316433, 49.0058489], [8.3164351, 49.0059389], [8.3164667, 49.0060815], [8.3165289, 49.006285], [8.3165755, 49.0065206], [8.3165865, 49.006777]]}, "type": "Feature", "id": "Reinhard-Kutterer-Weg", "properties": {"info": "Reinhard Kutterer, *30.12.1912 Daxlanden, + 04.09.1990 Daxlanden. Kutterer erlernte zun\u00e4chst das Malerhandwerk. Sp\u00e4ter f\u00fchrte ihn sein Weg an die Hochschule f\u00fcr Bildende K\u00fcnste in Karlsruhe und an die Kunstakademie in Berlin. Er studierte dort die F\u00e4cher Grafik, Holzschnitt, Illustarion, Zeichnen, Radierung, Lithographie und Maltechnik. Von der russischen Gefangenschaft zur\u00fcckgekehrt, zog es ihn nach Amerika Danach arbeitete er bis zu seinem Ruhestand in einem Karlsruher Reklamehaus als Werbegrafiker. Seine Freizeit verbrachte er haupts\u00e4chlich mit dem malerischen Festhalten der heimatlichen Landschaften.", "death": 1990, "gender": "m", "person": "Reinhard Kutterer", "birth": 1912, "year": 2001, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4207196, 49.0103596], [8.4207125, 49.0104391], [8.4206445, 49.0113457]], [[8.4204589, 49.0113446], [8.4205142, 49.0113449], [8.4206445, 49.0113457]], [[8.4201122, 49.011351], [8.4204152, 49.0113444], [8.4204589, 49.0113446]], [[8.4204152, 49.0113444], [8.4205081, 49.0104263], [8.420512, 49.0103617], [8.42052, 49.0102825]], [[8.4196269, 49.0113411], [8.4200066, 49.0113216], [8.4201122, 49.011351]], [[8.4206445, 49.0113457], [8.4209139, 49.0113473], [8.421009, 49.0113479]]]}, "type": "Feature", "id": "H\u00f6lderlinstra\u00dfe", "properties": {"info": "Johann Christian Friedrich H\u00f6lderlin, * 20.3.1770 Lauffen am Neckar, + 7.6.1843 T\u00fcbingen; Dichter, Hyperion.", "death": 1843, "gender": "m", "person": "Johann Christian Friedrich H\u00f6lderlin", "birth": 1770, "year": 1927, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4100771, 49.0110853], [8.4101429, 49.011155]], [[8.4101429, 49.011155], [8.410375, 49.0114301], [8.4107323, 49.0118538], [8.4107794, 49.0119094]]]}, "type": "Feature", "id": "Lehmannstra\u00dfe", "properties": {"info": "Otto Lehmann, * 13.1.1855 Konstanz, + 17.6.1922 Karlsruhe. Lehmann war zuerst im Schuldienst und ab 1885 als Professor der Physik an der Technischen Hochschule Aachen t\u00e4tig. 1889 kam er als Nachfolger von Heinrich Hertz an die Technische Hochschule Karlsruhe. Seine Forschungen bewegten sich haupts\u00e4chlich auf dem Gebiet der Elektrizit\u00e4t, der Kristallanalyse und der Mikrokristallographie. Seine Vortr\u00e4ge und Abhandlungen \u00fcber die \u00dcberg\u00e4nge von Fl\u00fcssigkeiten zu Kristallen sind bahnbrechend geworden. Au\u00dferdem erfand Lehmann das Kristallisationsmikroskop.", "death": 1922, "gender": "m", "person": "Otto Lehmann", "birth": 1855, "year": 1922, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4559594, 49.0013587], [8.4559101, 49.0012341], [8.455878, 49.0011531], [8.4558819, 49.0011263], [8.4562849, 49.0005921], [8.4562331, 49.0004391], [8.4563833, 49.0004893], [8.4562849, 49.0005921]]}, "type": "Feature", "id": "Mill\u00f6ckerstra\u00dfe", "properties": {"info": "Karl Mill\u00f6cker, * 29.4.1842 Wien, + 31.12.1899 Baden bei Wien; Komponist, Der Bettelstudent.", "death": 1899, "gender": "m", "person": "Karl Mill\u00f6cker", "birth": 1842, "year": 1938, "previous": [[null, "Haydnstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4032721, 48.9679676], [8.4032091, 48.967639], [8.4031967, 48.9675813], [8.4030934, 48.9669708], [8.4030679, 48.9668817], [8.4030272, 48.9667766], [8.4028704, 48.9663823]]}, "type": "Feature", "id": "Nikolausstra\u00dfe", "properties": {"info": "Nikolaus, + um 350, Bischof von Myra (Kleinasien), Heiliger.", "death": 350, "gender": "m", "person": "Sankt Nikolaus", "birth": null, "year": 1911, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3846502, 49.0117184], [8.3846355, 49.0116259], [8.3845834, 49.0111638], [8.3845516, 49.0108205], [8.3845485, 49.010722]], [[8.3846502, 49.0117184], [8.3846986, 49.0117221]]]}, "type": "Feature", "id": "Grashofstra\u00dfe", "properties": {"info": "Franz Grashof, * 11.7.1826 D\u00fcsseldorf, + 26.10.1893 Karlsruhe. Grashof kam 1863 als Professor f\u00fcr Maschinenbau an die Polytechnische Schule Karlsruhe und wirkte hier bis 1891. Sein Ziel war es, die urspr\u00fcnglich rein praktisch orientierte und von den Geisteswissenschaften mitleidig bel\u00e4chelte Welt des Ingenieurs der theoretischen Forschung zu erschlie\u00dfen und ihre Anerkennung als gleichberechtigte Wissenschaft durchzusetzen. Dieses Ziel verfolgte auch der 1856 gegr\u00fcndete Verein Deutscher Ingenieure, dem Grashof \u00fcber 30 Jahre lang als Direktor, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer sowie als Schriftleiter einer technisch-wissenschaftlichen Zeitschrift seinen Stempel aufdr\u00fcckte.", "death": 1893, "gender": "m", "person": "Franz Grashof", "birth": 1826, "year": 1896, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3969611, 49.0104271], [8.3966195, 49.0106107], [8.3966341, 49.0106626]], [[8.3974892, 49.0099763], [8.3974266, 49.0100223]], [[8.3974266, 49.0100223], [8.3973572, 49.0101415], [8.3969611, 49.0104271]], [[8.3966341, 49.0106626], [8.3962528, 49.0111667]]]}, "type": "Feature", "id": "Kaiserpassage", "properties": {"info": "Siehe Kaiserstra\u00dfe", "death": 1888, "gender": "m", "person": "Wilhelm I.", "birth": 1797, "year": 1887, "previous": [[1887, "Kaiser-Wilhelm-Passage"], [1915, "Kaiser-Wilhelm-Halle"], [1919, "Kaiserhalle"], [1924, "Kaiserpassage"], [1938, "Passage"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3748376, 49.0132666], [8.3749146, 49.0132616], [8.3749557, 49.0132589], [8.375033, 49.0132539]], [[8.374247, 49.0133146], [8.3747086, 49.013277], [8.3747656, 49.0132726], [8.3748376, 49.0132666]], [[8.3623544, 49.0141035], [8.3629743, 49.0140549], [8.3631492, 49.0140538], [8.3638188, 49.014099], [8.3639299, 49.0141002], [8.3640355, 49.0140973], [8.3641166, 49.0140928], [8.3653388, 49.0139968], [8.3663863, 49.0139172], [8.3666255, 49.0139001], [8.3685564, 49.0137532], [8.369151, 49.013711], [8.3707698, 49.0135876], [8.3709109, 49.0135787], [8.3718105, 49.0135087], [8.3729494, 49.0134258], [8.374247, 49.0133146]]]}, "type": "Feature", "id": "Ludwig-Marum-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Ludwig Marum, * 5.11.1882 Frankenthal, + 29.3.1934 Konzentrationslager Kislau. Der Karlsruher Rechtsanwalt Marum war Sozialdemokrat, ab 1911 Mitglied des Karlsruher B\u00fcrgerausschusses und von 1914 bis 1928 Landtagsabgeordneter. In der vorl\u00e4ufigen badischen Volksregierung nach dem Ersten Weltkrieg 1918/1919 \u00fcbernahm er das Amt des Justizministers. Von 1928 bis 1933 war er Reichstagsabgeordneter. Im M\u00e4rz 1933 wurde er von den Nationalsozialisten wegen seiner Zugeh\u00f6rigkeit zur SPD, seiner entschiedenen Gegnerschaft zur NSDAP und seiner j\u00fcdischen Herkunft verhaftet und in einer Schaufahrt mit sechs anderen f\u00fchrenden Sozialdemokraten in das Konzentrationslager Kislau gebracht und wenig sp\u00e4ter dort ermordet.", "death": 1934, "gender": "m", "person": "Ludwig Marum", "birth": 1882, "year": 1946, "previous": [[1906, "Maxaubahnstra\u00dfe"], [1912, "Maxaustra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4869171, 48.9969405], [8.4868533, 48.9971651], [8.4868407, 48.9973012], [8.4869374, 48.9973626], [8.487087, 48.9974216], [8.4877098, 48.9975192], [8.4879878, 48.997544], [8.4888808, 48.9976896], [8.4890745, 48.9977212], [8.489417, 48.9976504], [8.4899758, 48.9977967], [8.4903473, 48.9978939], [8.4905001, 48.9979404], [8.4907232, 48.9980084], [8.4908238, 48.9980732], [8.4909709, 48.9981546], [8.4920234, 48.9981983], [8.4921766, 48.9981915], [8.4922057, 48.9981928]], [[8.486616, 48.9967979], [8.4867468, 48.9968372], [8.4869057, 48.9968988], [8.4869171, 48.9969405]], [[8.4861957, 48.9965229], [8.4862638, 48.9965808], [8.4863902, 48.996664], [8.4865166, 48.9967476], [8.486616, 48.9967979]], [[8.4861174, 48.9964222], [8.4861957, 48.9965229]]]}, "type": "Feature", "id": "Sepp-Herberger-Weg", "properties": {"info": "Joseph (Sepp) Herberger, * 28.3.1897 Mannheim, + 28.4.1977 Mannheim; Bundestrainer des Deutschen Fu\u00dfballbundes. Der Sepp-Herberger-Weg f\u00fchrt zur Sportschule Sch\u00f6neck, wo h\u00e4ufig National- und Bundesligamannschaften trainieren.", "death": 1977, "gender": "m", "person": "Joseph Herberger", "birth": 1897, "year": 1979, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3437016, 49.0359787], [8.3443542, 49.0363522], [8.3448961, 49.0366624], [8.3450865, 49.0367713], [8.3454873, 49.0370203], [8.3461927, 49.0374116], [8.3465742, 49.0376227], [8.3467583, 49.037728], [8.3467805, 49.0377408], [8.3470833, 49.037914], [8.3470903, 49.037918], [8.3472594, 49.0380148]]}, "type": "Feature", "id": "Gustav-Heinkel-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Gustav Philipp Heinkel * 2. November 1907 in Karlsruhe; vermisst im Januar 1945 in Polen. Keramiker, schuf die Keramikwandbilder in der ehemaligen Pionierkaserne in Knielingen.", "death": null, "gender": "m", "person": "Gustav Philipp Heinkel", "birth": 1907, "year": 2008, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3997236, 49.0040195], [8.3997491, 49.00398], [8.3998262, 49.003938], [8.3998883, 49.0039076], [8.3999596, 49.0038913], [8.4000111, 49.0038849], [8.4000746, 49.0038832], [8.4001497, 49.0038811], [8.4002904, 49.0038779], [8.4003682, 49.0038822]], [[8.3997236, 49.0040195], [8.3996532, 49.0040206], [8.3995611, 49.0040209], [8.3994874, 49.0040211], [8.3994477, 49.0040212], [8.3993918, 49.0040214], [8.3992145, 49.0040219], [8.3991872, 49.0040219], [8.3990105, 49.0040224], [8.3989832, 49.0040225], [8.3987703, 49.0040231], [8.3987053, 49.0040233], [8.3985537, 49.0040237], [8.398529, 49.0040242], [8.3980593, 49.0040331]], [[8.4009096, 49.0040049], [8.4005778, 49.004024], [8.4003702, 49.0040299]], [[8.4031827, 49.0039266], [8.4031433, 49.0039337]], [[8.4003702, 49.0040299], [8.4002901, 49.0040325], [8.4000678, 49.0040323]], [[8.4003682, 49.0038822], [8.4004507, 49.0038868], [8.4005783, 49.0038959], [8.4006307, 49.0039023], [8.4006942, 49.0039097], [8.4007661, 49.0039132]], [[8.4031433, 49.0039337], [8.403058, 49.0039304], [8.4030102, 49.003926], [8.4029746, 49.0039229], [8.4028834, 49.0039167], [8.4028585, 49.0039169], [8.4027775, 49.0039176]], [[8.4022442, 49.0038109], [8.402348, 49.0037998], [8.4027213, 49.0037837], [8.4028542, 49.003777], [8.4029861, 49.0037686], [8.403176, 49.0037622]], [[8.40213, 49.0039492], [8.4015667, 49.0039764], [8.4009819, 49.0040018]], [[8.4018562, 49.0038745], [8.4019064, 49.0038715], [8.4020047, 49.0038599]], [[8.4000678, 49.0040323], [8.4000282, 49.0040313], [8.3999993, 49.0040314], [8.3998449, 49.0040316], [8.399795, 49.0040317], [8.3997639, 49.0040264], [8.3997236, 49.0040195]], [[8.4020047, 49.0038599], [8.4021009, 49.0038354], [8.4022442, 49.0038109]], [[8.4009819, 49.0040018], [8.4009096, 49.0040049]], [[8.4027775, 49.0039176], [8.40213, 49.0039492]], [[8.4007661, 49.0039132], [8.4008212, 49.0039159], [8.4009015, 49.003915], [8.4014793, 49.0038956], [8.4018562, 49.0038745]], [[8.403176, 49.0037622], [8.4032008, 49.0037617], [8.4032874, 49.0037599], [8.4033296, 49.0037591], [8.4033684, 49.0037584], [8.4034536, 49.0037565], [8.4034739, 49.0037564]], [[8.4033257, 49.0039268], [8.4033055, 49.0039272], [8.4032416, 49.0039242], [8.4031827, 49.0039266]]]}, "type": "Feature", "id": "Hermann-Billing-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Hermann Billing, * 7.2.1867 Karlsruhe, + 2.3.1946 Karlsruhe. Billing lie\u00df sich nach dem Studium an der Technischen Hochschule in Karlsruhe und praktischer T\u00e4tigkeit in Berlin 1892 als freier Architekt in seiner Heimatstadt nieder, wo er bald mit seinen Bauten und Entw\u00fcrfen als Avantgardist bekannt wurde. Nach anf\u00e4nglicher Ablehnung geno\u00df er nach der Jahrhundertwende mehr und mehr \u00f6ffentliche Anerkennung. Seit 1903 war er Professor an der Karlsruher Akademie, ab 1907 auch an der Technischen Hochschule. Wichtige Werke in Karlsruhe sind die Geb\u00e4ude der Hofapotheke, die H\u00e4user an der Baischstra\u00dfe, der Brunnen auf dem Stephanplatz, die Feuerwache und die Oberpostdirektion. Billing gilt als Vertreter des badischen Jugendstils.", "death": 1946, "gender": "m", "person": "Hermann Billing", "birth": 1867, "year": 1928, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3727002, 49.0080359], [8.3739229, 49.0075611], [8.3744008, 49.0074138], [8.3746286, 49.0073544], [8.3755067, 49.007147]]}, "type": "Feature", "id": "Draisstra\u00dfe", "properties": {"info": "Karl Friedrich Freiherr Drais von Sauerbronn, * 29.4.1785 Karlsruhe, + 10.12.1851 Karlsruhe. Drais' Taufpate war Markgraf Karl Friedrich, der auch sein sp\u00e4terer F\u00f6rderer wurde. Nach dem Besuch des Karlsruher Gynasiums absolvierte er auf Wunsch seines Vaters eine Ausbildung im Forstdienst. Er fand jedoch nie Interesse an diesem Beruf. 1811 entband ihn der Markgraf von diesen Pflichten, unter lebenslanger Beibehaltung seiner Dienstbez\u00fcge. Ferner wurde ihm der Titel Professor der Mechanik verliehen. Ohne materielle Sorgen konnte Drais nun seinen Forschungen nachgehen. Er erfand u.a. Maschinen zum Schnellschreiben, zum Notenschreiben, eine weit reichende Schie\u00dfmaschine, einen Dampfkochtopf und einen Heizmaterial sparenden Ofen. Seine Haupterfindung war eine Laufmaschine, die damals Draisine genannt wurde und die ein Vorl\u00e4ufer des Fahrrades ist. Diese wurde rasch volkst\u00fcmlich, und er erhielt 1818 ein badisches Patent daf\u00fcr. Bald verblasste jedoch sein Ruhm, und er wurde im Alter zunehmend schrulliger. Er sah sich als verkanntes Genie und starb verarmt und einsam.", "death": 1851, "gender": "m", "person": "Karl Friedrich Freiherr Drais von Sauerbronn", "birth": 1785, "year": 1902, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiPolygon", "coordinates": [[[[8.4106603, 49.0046413], [8.4106602, 49.0046065], [8.4107581, 49.0046075], [8.4107993, 49.0047326], [8.4107986, 49.0047732], [8.4107979, 49.0048133], [8.4108306, 49.0048142], [8.4108313, 49.0048612], [8.4108028, 49.0048607], [8.410793, 49.0051725], [8.4109439, 49.0051718], [8.4109442, 49.0051237], [8.4109826, 49.0051244], [8.4109796, 49.0051386], [8.4109805, 49.0051552], [8.411004, 49.0051577], [8.4110255, 49.0051298], [8.4110731, 49.005131], [8.4111207, 49.0051321], [8.4111197, 49.0051858], [8.4110934, 49.0051853], [8.4110905, 49.0052229], [8.4110896, 49.0053007], [8.4110878, 49.0053657], [8.4110593, 49.0053741], [8.4110277, 49.0053859], [8.4110031, 49.0053991], [8.4109812, 49.0054141], [8.4109658, 49.0054307], [8.4109553, 49.0054484], [8.410961, 49.0054683], [8.4109763, 49.0054852], [8.4109908, 49.0054956], [8.4110066, 49.0055045], [8.4110224, 49.0055117], [8.4110444, 49.0055184], [8.4110392, 49.0056773], [8.411023, 49.0056811], [8.411024, 49.0058006], [8.4110242, 49.0058262], [8.411021, 49.0058364], [8.4110211, 49.0058434], [8.4108671, 49.0058426], [8.4107815, 49.0058463], [8.4107406, 49.0058526], [8.4107169, 49.0058682], [8.4106801, 49.0058639], [8.4106435, 49.0058458], [8.4106286, 49.005829], [8.4106217, 49.0058067], [8.4106228, 49.0057732], [8.4106371, 49.0053283], [8.4106603, 49.0046413]], [[8.410683, 49.0051814], [8.4107176, 49.0051819], [8.410719, 49.0051387], [8.4106844, 49.0051382], [8.410683, 49.0051814]], [[8.4106866, 49.0050734], [8.4107212, 49.0050739], [8.4107235, 49.0050049], [8.4106889, 49.0050044], [8.4106866, 49.0050734]], [[8.4106904, 49.0049614], [8.4107249, 49.0049619], [8.4107324, 49.0047388], [8.4106978, 49.0047383], [8.4106904, 49.0049614]]]]}, "type": "Feature", "id": "Mendelssohnplatz", "properties": {"info": "1897 Mendelssohnplatz, 1935 R\u00fcppurrer-Tor-Platz Moses Mendelssohn, * 6.9.1729 Dessau, + 4.1.1786 Berlin; Philosoph, trat f\u00fcr religi\u00f6se Toleranz ein.", "death": 1786, "gender": "m", "person": "Moses Mendelssohn", "birth": 1729, "year": 1960, "previous": [[1897, "Mendelssohnplatz"], [1935, "R\u00fcppurrer-Tor-Platz"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4352677, 49.013933], [8.436828, 49.0143412], [8.4369187, 49.0143647]]}, "type": "Feature", "id": "Siegriststra\u00dfe", "properties": {"info": "Karl Siegrist, * 8.11.1862 S\u00e4ckingen, + 29.10.1944 Karlsruhe. Siegrist war Zweiter B\u00fcrgermeister, Erster B\u00fcrgermeister und von 1906 bis 1919 Oberb\u00fcrgermeister von Karlsruhe. Wesentliche Projekte seiner Amtszeit waren die Eingemeindungen von Gr\u00fcnwinkel im Jahr 1909 und Daxlanden ein Jahr sp\u00e4ter, 1913 der Bau des Hauptbahnhofs und des St\u00e4dtischen Kinderheims sowie 1915 der Bau des Albtalbahnhofs, des Konzerthauses und der Stadthalle.", "death": 1944, "gender": "m", "person": "Karl Siegrist", "birth": 1862, "year": 1960, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3623928, 49.0208742], [8.3623068, 49.0207706], [8.3621002, 49.0205493], [8.3616719, 49.0201309], [8.3613467, 49.0198068], [8.3610184, 49.0194685], [8.3609327, 49.0193898], [8.3607078, 49.0192057], [8.3606222, 49.0191374], [8.3605182, 49.0190605], [8.3603983, 49.0189743], [8.3602709, 49.0188925], [8.360147, 49.0188187], [8.3600245, 49.0187537], [8.3598599, 49.0186673], [8.3596866, 49.0185815], [8.3595203, 49.018507], [8.3592205, 49.0183798], [8.3587328, 49.0183271], [8.358167, 49.0180575], [8.3580144, 49.0179782], [8.3578833, 49.01791], [8.3575019, 49.0176951], [8.3572357, 49.0175389], [8.3553651, 49.0164315]]}, "type": "Feature", "id": "Zietenstra\u00dfe", "properties": {"info": "Hans Joachim von Zieten, * 24.5.1699 Wustrau/Neuruppin, + 26.1.1786 Berlin; preu\u00dfischer Reitergeneral.", "death": 1786, "gender": "m", "person": "Hans Joachim von Zieten", "birth": 1699, "year": 1937, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3510951, 49.0278637], [8.3512707, 49.0279032], [8.3515343, 49.0279643], [8.3518558, 49.0280915], [8.3520118, 49.0282418], [8.3529257, 49.0292498], [8.3532264, 49.0295815]], [[8.4055041, 49.0039399], [8.4055054, 49.0039252], [8.4055615, 49.0031555], [8.4056134, 49.0023001], [8.4056686, 49.0015514], [8.405675, 49.0014221], [8.4057408, 49.0007538], [8.4057631, 49.0000554], [8.4057673, 48.9999868], [8.4058157, 48.9991963], [8.4058668, 48.9983098], [8.4059165, 48.9974911]]]}, "type": "Feature", "id": "Wilhelmstra\u00dfe", "properties": {"info": "Wilhelm Prinz von Baden, * 18.12.1829 Karlsruhe, + 27.4.1897 Karlsruhe. Wilhelm, zun\u00e4chst Offizier in preu\u00dfischen Diensten, war 1866 im Deutschen Krieg Oberbefehlshaber der badischen Truppen gegen Preu\u00dfen. Auf die Kritik an seinem Verhalten reagierte er mit dem R\u00fccktritt vom Oberkommando. Im Deutsch-Franz\u00f6sischen Krieg 1870/71, an dem er als Chef einer Infanteriebrigade teilnahm, wurde er im Gefecht bei Nuits verwundet. 1873 wurde Wilhelm zum preu\u00dfischen General der Infanterie ernannt.", "death": 1897, "gender": "m", "person": "Wilhelm Prinz von Baden", "birth": 1829, "year": 1866, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4593951, 49.0288531], [8.4595224, 49.0288258]], [[8.4582248, 49.0291052], [8.4572284, 49.0294488]], [[8.4582248, 49.0291052], [8.4591783, 49.0288996]], [[8.4591783, 49.0288996], [8.4593951, 49.0288531]], [[8.4635751, 49.0274448], [8.4641321, 49.0271705]], [[8.4595224, 49.0288258], [8.4602396, 49.0286916], [8.4605449, 49.0286367], [8.4609622, 49.0285524], [8.4611018, 49.028514], [8.4611702, 49.0284937], [8.4614039, 49.0284102], [8.4616199, 49.0283352], [8.4627174, 49.0278437], [8.4627567, 49.0278254], [8.4635751, 49.0274448]]]}, "type": "Feature", "id": "Julius-Bender-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Julius Bender, * 30.8.1893 Michelfeld, + 19.1.1966 Karlsruhe. Bender war 1919 Vikar in Hagsfeld. W\u00e4hrend des Dritten Reiches war er Mitglied des Bruderrats der Bekennenden Kirche. Von 1945 bis 1964 wirkte er als Bischof am Aufbau der Evangelischen Landeskirche in Baden entscheidend mit. 1965 verlieh ihm die Stadt Karlsruhe die Ehrenb\u00fcrgerschaft.", "death": 1966, "gender": "m", "person": "Julius Bender", "birth": 1893, "year": 1968, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.473049, 48.9919197], [8.4724209, 48.9920057], [8.472097, 48.9920477], [8.4713918, 48.9921606], [8.4708417, 48.9922691], [8.4702907, 48.9923978], [8.4697889, 48.9925193], [8.4693199, 48.9926544], [8.4687125, 48.9928426], [8.468095, 48.9930507], [8.4674977, 48.9932656], [8.4668263, 48.9935666], [8.4664416, 48.993757], [8.4661582, 48.9938943], [8.4660671, 48.9939408]], [[8.4660671, 48.9939408], [8.465733, 48.9941179], [8.4653281, 48.9943304], [8.4647005, 48.9946537], [8.4645959, 48.994709], [8.4641808, 48.9949282], [8.4637422, 48.9951917], [8.4634351, 48.9953732], [8.4632023, 48.9955614], [8.4630995, 48.9956712]]]}, "type": "Feature", "id": "Rommelstra\u00dfe", "properties": {"info": "Albert Rommel, * 16.8.1861 Ludwigsburg, + 23.10.1910 Durlach. Als 1898 Rudolf und Julius Gritzner aus der Direktion der Gritznerwerke ausschieden, traten an ihre Stelle Albert Rommel als kaufm\u00e4nnischer und Oskar Hunger als technischer Leiter. 1902 ging die gesamte Leitung auf Rommel \u00fcber. Unter seiner F\u00fchrung fusionierte das Werk mit der pf\u00e4lzischen Maschienenfabrik Kayser. Im Jahre 1902 erfolgte die Fertigstellung der millionsten, bereits Jahre sp\u00e4ter der zweimillionsten Gritzner-N\u00e4hmaschine.", "death": 1910, "gender": "m", "person": "Albert Rommel", "birth": 1861, "year": 1924, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3964851, 49.053448], [8.3963952, 49.0540905], [8.3963572, 49.0543619], [8.3963414, 49.0544751]]}, "type": "Feature", "id": "Gebhard-M\u00fcller-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Gebhard M\u00fcller, geb. 17.04.1099, F\u00fcramoos / Kreis Biberach, gest. 07.08.1990, Stuttgart Jurist, Politiker, Ministerpr\u00e4sident von Baden-W\u00fcrttemberg und 3. Pr\u00e4sident des Bundesverfassungsgerichts", "death": 1990, "gender": "m", "person": "Gebhard M\u00fcller", "birth": 1099, "year": 2006, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3931401, 49.0530774], [8.3931162, 49.0532423], [8.3930868, 49.0534591], [8.3930494, 49.0537263], [8.3930284, 49.0538762], [8.3929665, 49.0542395], [8.3929392, 49.0544966], [8.3928607, 49.0544919], [8.3927168, 49.0544801], [8.3927256, 49.0543414], [8.3929665, 49.0542395]]}, "type": "Feature", "id": "Hermann-H\u00f6pker-Aschoff-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Hermann H\u00f6pker Aschoff, geb. 31.01.1883, gest. 15.01.1954, Karlsruhe Jurist, Politiker und 1. Pr\u00e4sident des Bundesverfassungsgerichts", "death": 1954, "gender": "m", "person": "Hermann H\u00f6pker Aschoff", "birth": 1883, "year": 2006, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.5065932, 49.003939], [8.50666, 49.0039005], [8.5067402, 49.0038587], [8.5068261, 49.0038329], [8.50695, 49.0038214], [8.5073163, 49.0038064], [8.5075021, 49.0037692], [8.5076645, 49.003719], [8.5078583, 49.0036748], [8.5080173, 49.0036776], [8.5085386, 49.0037136], [8.5093632, 49.0037681], [8.5099687, 49.0038087], [8.510054, 49.0038047], [8.5101223, 49.0037815], [8.5101855, 49.0037559], [8.5102242, 49.0037109], [8.510229, 49.0036718], [8.5102327, 49.0036417], [8.510248, 49.0029485], [8.5102394, 49.0028572], [8.5102221, 49.0027913]]}, "type": "Feature", "id": "Georg-Scholz-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Georg Scholz, * 10.10.1890 Wolfenb\u00fcttel, + 27.11.1945 Waldkirch. Seit 1908 studierte Scholz an der Kunstschule in Karlsruhe. 1916 lie\u00df er sich in Gr\u00f6tzingen nieder. Von 1920 bis 1922 entstanden sozialkritische Bl\u00e4tter wie die Herren der Welt. 1925 wurde er zum Professor ernannt und 1933 entlassen. 1937 wurden seine Werke als entartete Kunst beschlagnahmt. 1942 schrieb er den Roman Anton Bundschuh.", "death": 1945, "gender": "m", "person": "Georg Scholz", "birth": 1890, "year": 1974, "previous": [[null, "Lessingstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4977981, 49.0055242], [8.4980968, 49.0055705], [8.4980291, 49.0054321], [8.4979727, 49.0050914]], [[8.4980291, 49.0054321], [8.4978828, 49.0054206]], [[8.4977981, 49.0055242], [8.4978828, 49.0054206], [8.4978898, 49.0053964]]]}, "type": "Feature", "id": "Martin-Luther-Platz", "properties": {"info": "Martin Luther, * 10.11.1483 Eisleben, + 18.2.1546 Eisleben; Reformator, schuf mit der Bibel-\u00dcbersetzung die Grundlagen f\u00fcr eine Vereinheitlichung der deutschen Schriftsprache.", "death": 1546, "gender": "m", "person": "Martin Luther", "birth": 1483, "year": 1933, "previous": [[1900, "Lindenplatz"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3783895, 49.0414767], [8.3792102, 49.0418993], [8.3792859, 49.0419105]], [[8.3798945, 49.0433629], [8.3805932, 49.043769]], [[8.3783895, 49.0414767], [8.3780897, 49.0416953], [8.3781677, 49.0424002], [8.3781938, 49.0424441], [8.378392, 49.0425595], [8.3791056, 49.042975]], [[8.3791398, 49.0429502], [8.3798748, 49.0433775]], [[8.3806173, 49.0437515], [8.381336, 49.0441692]]]}, "type": "Feature", "id": "Martin-Schongauer-Weg", "properties": {"info": "Martin Schongauer, * um 1450 Colmar, + 1491 Breisach; Maler und Kupferstecher, Madonna im Rosenhag.", "death": 1491, "gender": "m", "person": "Martin Schongauer", "birth": 1450, "year": 1980, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3737422, 49.035954], [8.3737808, 49.0359223], [8.3742141, 49.035602], [8.3745764, 49.0353375], [8.3748201, 49.035154], [8.3747867, 49.034879], [8.3747523, 49.0345475], [8.3747197, 49.0342558], [8.3746558, 49.0336837], [8.3746508, 49.0336388]]}, "type": "Feature", "id": "Josef-Schmitt-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Josef Schmitt, * 2.4.1874 Lauda, + 16.12.1939 Lauda. Als Jurist beim katholischen Oberkirchenrat in Karlsruhe befasste sich Josef Schmitt sehr intensiv mit dem Kulturkampf. Aus seiner Feder stammen grundlegende Arbeiten zum Thema Kirche und Staat. In wechselnden Funktionen diente Schmitt ab 1921 dem Freistaat Baden, zun\u00e4chst als Landtagsabgeordneter der Zentrumspartei, sp\u00e4ter als Ministerialdirektor, als Minister und schlie\u00dflich als Staatspr\u00e4sident. Nachdem Schmitt am 11.3.1933 das Konkordat mit dem Vatikan unterzeichnet hatte, wurde er von den Nationalsozialisten seines Amtes enthoben.", "death": 1939, "gender": "m", "person": "Josef Schmitt", "birth": 1874, "year": 1979, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4157307, 49.0199468], [8.4156612, 49.0200799], [8.4156278, 49.0201516], [8.4156172, 49.0201951], [8.4156106, 49.0202525], [8.4156171, 49.0203059], [8.4156249, 49.0203312], [8.4156407, 49.0203618], [8.4156621, 49.0203906], [8.4156878, 49.0204142], [8.415864, 49.0205425], [8.4164052, 49.0208607]], [[8.4164052, 49.0208607], [8.4158941, 49.0206645], [8.4157473, 49.0206234], [8.4154737, 49.0205522], [8.4153477, 49.0205364], [8.4152481, 49.0205316], [8.4151541, 49.0205418], [8.4150875, 49.0205548], [8.4150176, 49.0205742], [8.4149725, 49.0205933], [8.4148865, 49.0206367]], [[8.4158941, 49.0206645], [8.4156507, 49.0205663], [8.4154615, 49.0204657], [8.4153806, 49.0204227], [8.4153087, 49.0203739], [8.4152608, 49.0203467]], [[8.4204863, 49.0231943], [8.4202489, 49.0230644], [8.4189733, 49.0223285], [8.4177086, 49.0216019], [8.4167472, 49.0210515], [8.4164052, 49.0208607]], [[8.4332622, 49.0368412], [8.4325992, 49.0362705], [8.4312136, 49.0350761], [8.4310694, 49.0349425], [8.4309445, 49.0348128]], [[8.4335563, 49.0370945], [8.4332622, 49.0368412]], [[8.4309445, 49.0348128], [8.4308695, 49.0347321], [8.4307333, 49.0345704]], [[8.4307333, 49.0345704], [8.4306408, 49.0344449], [8.4305678, 49.0343302], [8.4304929, 49.0341916], [8.4304679, 49.0341135], [8.4304256, 49.0339875], [8.4303987, 49.0338539], [8.4303891, 49.0336813], [8.4303948, 49.0335641], [8.4304102, 49.0334532], [8.4304583, 49.0332466], [8.4304929, 49.033137], [8.4305947, 49.0328787], [8.4306927, 49.0326796], [8.4307869, 49.0324843], [8.4308484, 49.0323684], [8.4309695, 49.0321277], [8.4311809, 49.0316993], [8.4313404, 49.0313553], [8.4313846, 49.0312381], [8.4314269, 49.031121], [8.4314595, 49.0309975], [8.4314884, 49.0308866], [8.4315114, 49.0307303], [8.4315249, 49.0306069], [8.4315268, 49.0304443], [8.4314999, 49.0302528], [8.4314442, 49.0300575], [8.4313769, 49.0299075], [8.4312827, 49.0297324], [8.4310291, 49.0294362], [8.430933, 49.0293367], [8.4308253, 49.029251], [8.4307715, 49.0292044], [8.43071, 49.0291489]], [[8.4510173, 49.0424083], [8.4501785, 49.0426463], [8.4484994, 49.0431048], [8.4478765, 49.0432744], [8.4466097, 49.0436107], [8.4463866, 49.0436591]], [[8.4407943, 49.043251], [8.4406035, 49.04311], [8.4404256, 49.042983], [8.4400238, 49.042662]], [[8.4359124, 49.0391248], [8.4352174, 49.038529], [8.4350361, 49.038367], [8.4349016, 49.0382511], [8.4335563, 49.0370945]], [[8.4362191, 49.0393867], [8.4359124, 49.0391248]], [[8.4463866, 49.0436591], [8.4462977, 49.0436786], [8.4449499, 49.0439567], [8.4446596, 49.0440077], [8.4444, 49.0440456], [8.4442012, 49.0440678], [8.4439635, 49.0440882], [8.4437165, 49.0440995], [8.4435016, 49.0440999], [8.4433741, 49.0440948], [8.4431842, 49.0440844], [8.4429456, 49.0440593], [8.4427207, 49.0440253], [8.4424972, 49.0439828], [8.4422949, 49.043933], [8.442101, 49.0438785], [8.4419825, 49.0438397], [8.4418346, 49.0437866], [8.441671, 49.0437192], [8.4415227, 49.0436526], [8.4413647, 49.0435797], [8.4412142, 49.0435013], [8.4410624, 49.0434146], [8.4409238, 49.0433289], [8.4407943, 49.043251]], [[8.42362, 49.0249633], [8.423537, 49.0249165], [8.4229034, 49.024559]], [[8.427459, 49.0271842], [8.4272549, 49.0270697], [8.427005, 49.0269375], [8.4243006, 49.0253721], [8.42362, 49.0249633]], [[8.4400238, 49.042662], [8.4389343, 49.0417033], [8.438811, 49.0415959], [8.4387625, 49.0415543], [8.4384695, 49.041306], [8.4382116, 49.0410842], [8.4380094, 49.0409086], [8.4378882, 49.0408016], [8.4371349, 49.0401818], [8.4362191, 49.0393867]], [[8.4511306, 49.042376], [8.4510173, 49.0424083]], [[8.4152608, 49.0203467], [8.4151582, 49.0202919]], [[8.4152541, 49.0202124], [8.4153498, 49.0202706]], [[8.4304621, 49.028965], [8.4301892, 49.0287873], [8.4290034, 49.0280715], [8.427459, 49.0271842]], [[8.4229034, 49.024559], [8.4218647, 49.0239742], [8.4206893, 49.0233124], [8.4205429, 49.0232299], [8.4204863, 49.0231943]], [[8.4153498, 49.0202706], [8.4154748, 49.0203474], [8.415864, 49.0205425]], [[8.43071, 49.0291489], [8.4304621, 49.028965]]]}, "type": "Feature", "id": "Theodor-Heuss-Allee", "properties": {"info": "Theodor Heuss, * 31.1.1884 Brackenheim, + 12.12.1963 Stuttgart; erster Bundespr\u00e4sident der Bundesrepublik Deutschland.", "death": 1963, "gender": "m", "person": "Theodor Heuss", "birth": 1884, "year": 1968, "previous": [[null, "Blankenlocher Allee"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.412927, 48.9988068], [8.4129854, 48.9979332], [8.4130265, 48.9976344]]}, "type": "Feature", "id": "H\u00e4usserstra\u00dfe", "properties": {"info": "Ludwig H\u00e4usser, * 26.10.1818 Cleebourg/Elsa\u00df, + 17.3.1867 Heidelberg. H\u00e4usser war zun\u00e4chst Privatdozent an der Universit\u00e4t Heidelberg in den F\u00e4chern Geschichte und Literatur und erhielt 1845 eine au\u00dferordentliche Professur. Daneben war H\u00e4usser im Badischen Landtag ab 1850 als Abgeordneter der Liberalen f\u00fcr Heidelberg t\u00e4tig.", "death": 1867, "gender": "m", "person": "Ludwig H\u00e4usser", "birth": 1818, "year": 1914, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4768365, 49.0013963], [8.4772745, 49.0011734]], [[8.4763054, 49.0016487], [8.4768365, 49.0013963]], [[8.4772745, 49.0011734], [8.4777695, 49.0010024], [8.4780157, 49.0009272], [8.4788411, 49.0006045], [8.4798389, 49.000205]]]}, "type": "Feature", "id": "Neuensteinstra\u00dfe", "properties": {"info": "Karl Freiherr von Neuenstein, * 27.10.1767 Donaueschingen, + 15.2.1838 Durlach. Neuenstein f\u00fchrte 1809 ein Regiment im Feldzug gegen \u00d6sterreich, in welchem er den Oberbefehl \u00fcber die badische Feldbrigade erhielt. Von 1809 bis 1813 befehligte er das badische Kontingent in Spanien. 1817 wurde Neuenstein zum Generaladjutanten der Infanterie ernannt.", "death": 1838, "gender": "m", "person": "Karl Freiherr von Neuenstein", "birth": 1767, "year": 1938, "previous": [[1905, "Werderstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3890634, 49.011882], [8.3891575, 49.0118748], [8.3891802, 49.0118068], [8.389052, 49.0118116]], [[8.3891166, 49.0106688], [8.3890228, 49.0107095], [8.3889495, 49.0108637], [8.3889815, 49.0112595], [8.3890158, 49.0115319], [8.389052, 49.0118116], [8.3890634, 49.011882]]]}, "type": "Feature", "id": "Baischstra\u00dfe", "properties": {"info": "Hermann Baisch, * 12.7.1846 Dresden, + 18.5.1894 Karlsruhe. Baisch besuchte die Stuttgarter Kunstschule und unternahm Studien in Paris und M\u00fcnchen. Er malte haupts\u00e4chlich Landschafts- und Tierbilder. 1880 wurde er als Professor f\u00fcr Landschaftsmalerei an die Karlsruher Akademie berufen; Regentag am Niederrhein.", "death": 1894, "gender": "m", "person": "Hermann Baisch", "birth": 1846, "year": 1902, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3758439, 49.0426284], [8.3759086, 49.0426643], [8.3760471, 49.0427453], [8.3760661, 49.0427639], [8.3763654, 49.0430984], [8.3763851, 49.0431132], [8.3764692, 49.0431629], [8.3769025, 49.0428365], [8.3769167, 49.0428163], [8.3769198, 49.0427829], [8.3769061, 49.0426057], [8.3768969, 49.0425913], [8.3765176, 49.0423821]]}, "type": "Feature", "id": "Michael-Pacher-Weg", "properties": {"info": "Michael Pacher, * um 1435 Neustift bei Bruneck, + 1498 Salzburg; Bildschnitzer und Maler, Hochaltar in St. Wolfgang (Salzkammergut).", "death": 1498, "gender": "m", "person": "Michael Pacher", "birth": 1435, "year": 1980, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3618749, 49.0162774], [8.3622416, 49.0161853], [8.3639171, 49.0166557], [8.3650345, 49.0169772], [8.366241, 49.0173238], [8.3663871, 49.0173646], [8.3673197, 49.0176293], [8.3674632, 49.01767]]}, "type": "Feature", "id": "St\u00f6sserstra\u00dfe", "properties": {"info": "Karl August Friedrich St\u00f6sser, * 16.4.1792 Karlsruhe, + 12.7.1874 Karlsruhe. St\u00f6sser arbeitete zun\u00e4chst in der badischen Justizverwaltung, ab 1834 im Innenministerium und wurde 1839 zum Vorstand des Stadtamts Karlsruhe berufen. Seine Aktivit\u00e4ten als Mitglied u.a. des Landwirtschaftlichen Vereins, des Badischen Versorgungsamts, des Vereins zur Rettung sittlich verwahrloster Kinder und langj\u00e4hriger Vorsitzender des Verwaltungsrates des Waisenhauses wurden 1853 durch die Ernennung zum Ehrenb\u00fcrger der Stadt Karlsruhe gew\u00fcrdigt.", "death": 1874, "gender": "m", "person": "Karl August Friedrich St\u00f6sser", "birth": 1792, "year": 1899, "previous": [[1886, "Falterstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4632119, 48.9816472], [8.4633555, 48.9817655], [8.4634497, 48.9818431]], [[8.4627097, 48.9808266], [8.4627317, 48.980888], [8.4628707, 48.9813119], [8.4630388, 48.9815086], [8.4632119, 48.9816472]], [[8.4606209, 48.9791318], [8.4606421, 48.9789004], [8.460657, 48.9787633], [8.4606682, 48.9786227], [8.4607019, 48.9783611], [8.4607472, 48.9780057], [8.460795, 48.9779189], [8.4608627, 48.9778509], [8.460956, 48.9778011], [8.461125, 48.977745], [8.4614844, 48.9777529], [8.4619445, 48.9777778], [8.4621515, 48.9777914], [8.4622389, 48.9778107], [8.4623238, 48.9778431], [8.4627793, 48.9781794], [8.4628377, 48.9782421], [8.4628849, 48.9783439], [8.4628844, 48.9784596], [8.4628251, 48.9788557], [8.4627583, 48.9793505], [8.4627318, 48.9797294], [8.4626992, 48.9798981], [8.4626331, 48.9800185], [8.4624421, 48.980152], [8.4621374, 48.9803229]], [[8.4606209, 48.9791318], [8.4609519, 48.9793875], [8.4612458, 48.9796175], [8.4615491, 48.9798612], [8.4621178, 48.9803077], [8.4621374, 48.9803229], [8.4624638, 48.9805857], [8.46259, 48.9806928], [8.4627097, 48.9808266]]]}, "type": "Feature", "id": "Albert-Einstein-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Albert Einstein, * 14.3.1879 Ulm, + 18.4.1955 Princeton/USA; Physiker, entwickelte die Relativit\u00e4tstheorie; 1921 Nobelpreis.", "death": 1955, "gender": "m", "person": "Albert Einstein", "birth": 1879, "year": 1981, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3752448, 48.986586], [8.3752947, 48.9865729], [8.3757617, 48.9863859], [8.3762708, 48.986182], [8.3763798, 48.9861373]], [[8.375501, 48.9868526], [8.3755197, 48.9868344], [8.3755495, 48.9868209], [8.3765089, 48.9864448], [8.3766222, 48.9864004]], [[8.3754811, 48.9868049], [8.3752959, 48.9866075], [8.3757139, 48.9864433], [8.3762786, 48.9862214], [8.3763037, 48.9862184], [8.3763457, 48.9862126], [8.3764093, 48.9862261], [8.376512, 48.9863252], [8.3765195, 48.9863694], [8.3764776, 48.9864102], [8.3758932, 48.9866417], [8.3756837, 48.9867246], [8.3754811, 48.9868049]]]}, "type": "Feature", "id": "Rolandplatz", "properties": {"info": "Roland, eigentlich Graf Hruotlant, + 15.8.778 bei Roncesvalles gefallen; Sagenheld.", "death": 778, "gender": "m", "person": "Roland", "birth": null, "year": 1937, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3780497, 49.0110159], [8.3781472, 49.0120456], [8.3781701, 49.0121038], [8.3782577, 49.0130063]], [[8.3781472, 49.0120456], [8.3767955, 49.0121069]]]}, "type": "Feature", "id": "Paul-Ehrlich-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Paul Ehrlich, *14.3.1854 Strehlen/Schlesien, +20.8.1915 Bad Homburg. Ehrlich studierte Medizin. In Frankfurt gr\u00fcndete er 1899 das Institut f\u00fcr experimentelle Therapie. Er f\u00fchrte neue diagnostische Verfahren, besonders zur F\u00e4rbung von Blut und Gewebeschnitten ein. Er gilt als Begr\u00fcnder der Chemotherapie. 1910 erfand er das Salvarsan, das erste Heilmittel gegen Syphillis. 1908 erhielt er den Nobelpreis f\u00fcr Medizin und Physiologie zusammen mit I.I.Metschnikow.", "death": 1915, "gender": "m", "person": "Paul Ehrlich", "birth": 1854, "year": 1999, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3516552, 49.0348114], [8.3509954, 49.0343956], [8.3506269, 49.0341594], [8.3503853, 49.0339874], [8.3500538, 49.0337256], [8.3500318, 49.0337095], [8.348094, 49.0322211], [8.3478646, 49.0320477], [8.3469067, 49.0313011], [8.3466828, 49.0311196], [8.3464725, 49.0309431], [8.3462318, 49.0307384], [8.3457689, 49.0303202], [8.3457007, 49.0302618]]}, "type": "Feature", "id": "Carl-Schurz-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Carl Schurz, * 2.3.1829 Liblar/K\u00f6ln, + 14.5.1906 New York. Schurz studierte in Bonn Geschichte und Philosophie. 1848 nahm er am erfolglosen badisch-pf\u00e4lzischen Aufstand teil, floh zun\u00e4chst nach England und emigrierte 1852 in die USA. Dort war er von 1877 bis 1881 Innenminister. In dieser Funktion trat er als einer der ersten f\u00fcr die Eingliederung der Indianer in die amerikanische Gesellschaft sowie f\u00fcr eine vers\u00f6hnliche Politik gegen\u00fcber den S\u00fcdstaaten ein.", "death": 1906, "gender": "m", "person": "Carl Schurz", "birth": 1829, "year": 1950, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3943077, 49.0031222], [8.3942822, 49.0029454]], [[8.3943523, 49.0034866], [8.39434, 49.0034]], [[8.3943187, 49.0032122], [8.3943077, 49.0031222]], [[8.3942822, 49.0029454], [8.3942713, 49.0028706], [8.3942652, 49.002832], [8.3942596, 49.0027801], [8.3942525, 49.0026688], [8.3942498, 49.0026437], [8.3942456, 49.0026055]], [[8.3934763, 48.9947351], [8.3934836, 48.9948103]], [[8.3946789, 49.0071638], [8.3945698, 49.0059893]], [[8.3942258, 49.002399], [8.3942249, 49.002379], [8.3942167, 49.002254], [8.3942129, 49.0021933], [8.3942071, 49.0021066], [8.394186, 49.0019439], [8.3941746, 49.0018558], [8.3941701, 49.0017999], [8.3941625, 49.0017261], [8.3941461, 49.0015864], [8.3941306, 49.0014964], [8.3941224, 49.0014048], [8.394117, 49.0013598], [8.3941126, 49.0013007]], [[8.3939861, 48.9996791], [8.39398, 48.9996143]], [[8.3941256, 49.0010373], [8.3941813, 49.0010954], [8.3942014, 49.001143], [8.394212, 49.0011685], [8.3942203, 49.0012581], [8.3942232, 49.0012953], [8.3942298, 49.0013339], [8.3942381, 49.0013611], [8.3942573, 49.0014413], [8.3942703, 49.0014889], [8.394279, 49.0015305], [8.3943013, 49.0016142], [8.3943346, 49.0017089]], [[8.393404, 48.9945706], [8.3934012, 48.9944937], [8.39333, 48.9937437], [8.393355, 48.993622]], [[8.3934836, 48.9948103], [8.3934868, 48.9948425], [8.3935161, 48.9951437]], [[8.3944292, 49.0041383], [8.3943965, 49.0038833]], [[8.3943965, 49.0038833], [8.3943523, 49.0034866]], [[8.3944457, 49.0025906], [8.3944473, 49.0026115], [8.3944642, 49.0027218], [8.3944682, 49.0027728]], [[8.3944356, 49.0023994], [8.3944356, 49.0024196], [8.3944392, 49.0024955], [8.3944418, 49.0025488], [8.3944457, 49.0025906]], [[8.3935161, 48.9951437], [8.3935595, 48.9955533], [8.3935818, 48.9957762], [8.3935957, 48.9959221]], [[8.3950838, 49.009573], [8.3950979, 49.0097394], [8.3951012, 49.0097784], [8.3951072, 49.0098932], [8.3951089, 49.0099334], [8.3951096, 49.0099491]], [[8.3948119, 49.0058456], [8.3947988, 49.0058818], [8.394765, 49.0059439]], [[8.3944833, 49.0032792], [8.3944899, 49.0033931], [8.3945074, 49.0035719]], [[8.394062, 49.0004206], [8.39405, 49.0003089], [8.3940337, 49.0001885], [8.3940165, 49.0000044], [8.3940132, 48.9999695], [8.3939932, 48.9997556], [8.3939861, 48.9996791]], [[8.3945184, 49.0053296], [8.3945204, 49.0052944], [8.3945168, 49.0052467]], [[8.3948097, 49.0057873], [8.3948119, 49.0058456]], [[8.3937252, 48.9971416], [8.3937, 48.9969088]], [[8.3950163, 49.0089839], [8.395066, 49.0094177]], [[8.3945748, 49.0041571], [8.3945833, 49.0041835], [8.3945973, 49.0042254]], [[8.3952679, 49.0118346], [8.3953076, 49.0118938], [8.3953214, 49.011964], [8.3953427, 49.0119996], [8.3953941, 49.0120279], [8.3955216, 49.0120839]], [[8.3952679, 49.0118346], [8.3952227, 49.011894], [8.3952028, 49.0119219], [8.3951549, 49.0119531], [8.3950812, 49.0119697], [8.3949942, 49.011969]], [[8.3947394, 49.0050764], [8.394752, 49.0051965], [8.3947562, 49.0052406]], [[8.39434, 49.0034], [8.3943187, 49.0032122]], [[8.3945282, 49.0058806], [8.3945129, 49.0057612], [8.3945037, 49.0056623], [8.3945024, 49.0056323], [8.3945022, 49.0055727]], [[8.3947038, 49.0047622], [8.3947312, 49.0049873], [8.3947394, 49.0050764]], [[8.3948929, 49.0078163], [8.3949646, 49.008524]], [[8.3945973, 49.0042254], [8.3946063, 49.0042611], [8.3946237, 49.0043394], [8.3946549, 49.0046113]], [[8.3947562, 49.0052406], [8.3947674, 49.0053289]], [[8.3945168, 49.0052467], [8.3944966, 49.0050169], [8.3944341, 49.0044485], [8.3944264, 49.0043545], [8.3944193, 49.0042816], [8.3944171, 49.0042456], [8.3944163, 49.0042182], [8.394421, 49.0041869], [8.3944247, 49.0041648], [8.3944292, 49.0041383]], [[8.393355, 48.993622], [8.3934289, 48.9937171], [8.393486, 48.9938683], [8.3935188, 48.9942025], [8.3935456, 48.9944357], [8.3935475, 48.9944627], [8.3935487, 48.9945264], [8.3935493, 48.9945615]], [[8.395066, 49.0094177], [8.3950838, 49.009573]], [[8.3934763, 48.9947351], [8.393404, 48.9945706]], [[8.394765, 49.0059439], [8.3947402, 49.0060067], [8.3947245, 49.0060651], [8.3947268, 49.0061699], [8.3947507, 49.0064062], [8.3948818, 49.0077094], [8.3948929, 49.0078163]], [[8.3946549, 49.0046113], [8.3946846, 49.0046995], [8.3947038, 49.0047622]], [[8.3945698, 49.0059893], [8.394556, 49.0059421], [8.3945282, 49.0058806]], [[8.3945022, 49.0055727], [8.3945184, 49.0053296]], [[8.3947674, 49.0053289], [8.3947853, 49.0055824]], [[8.3944682, 49.0027728], [8.3944709, 49.0030408], [8.3944833, 49.0032792]], [[8.393273, 48.9927088], [8.3932669, 48.9925935], [8.3932539, 48.9923486], [8.3932501, 48.992277], [8.3932232, 48.9921942], [8.3931529, 48.9920731]], [[8.3936764, 48.9966628], [8.393653, 48.9964383], [8.3936047, 48.9960017]], [[8.3936936, 48.9968347], [8.3936764, 48.9966628]], [[8.3945074, 49.0035719], [8.3945507, 49.0040161], [8.3945573, 49.004074], [8.3945669, 49.0041238], [8.3945748, 49.0041571]], [[8.3951739, 49.0108108], [8.3951702, 49.0110864], [8.3951908, 49.0113669], [8.395223, 49.0115758]], [[8.3935957, 48.9959221], [8.3936047, 48.9960017]], [[8.395223, 49.0115758], [8.3952679, 49.0118346]], [[8.3951096, 49.0099491], [8.3951095, 49.0099545], [8.3951092, 49.009964], [8.3951082, 49.009982], [8.3951073, 49.0099983], [8.3951072, 49.0100076], [8.3951066, 49.010061], [8.3951739, 49.0108108]], [[8.393355, 48.993622], [8.3933178, 48.9932453], [8.3932762, 48.9927804], [8.393273, 48.9927088]], [[8.3937252, 48.9971416], [8.3937344, 48.9972556], [8.3937391, 48.997344], [8.3938014, 48.9979245], [8.3938459, 48.9983387]], [[8.3943346, 49.0017089], [8.3943681, 49.001815], [8.3943978, 49.0019135]], [[8.3940951, 49.000761], [8.3940789, 49.0005779]], [[8.3940789, 49.0005779], [8.3940757, 49.0005494], [8.394062, 49.0004206]], [[8.3941256, 49.0010373], [8.39412, 49.0009848], [8.3940951, 49.000761]], [[8.3944276, 49.0022491], [8.3944309, 49.0022944], [8.394436, 49.0023828], [8.3944356, 49.0023994]], [[8.3941126, 49.0013007], [8.3941064, 49.0012303], [8.3941049, 49.0011384], [8.3941256, 49.0010373]], [[8.39398, 48.9996143], [8.3939703, 48.9995294]], [[8.3943978, 49.0019135], [8.394414, 49.0020904], [8.3944256, 49.0022101], [8.3944259, 49.0022142], [8.3944276, 49.0022491]], [[8.3935493, 48.9945615], [8.3935443, 48.9945853], [8.3935163, 48.9946401], [8.3935044, 48.9946682], [8.3934763, 48.9947351]], [[8.3939703, 48.9995294], [8.3939422, 48.999278], [8.3939335, 48.9991987], [8.3939119, 48.9990024]], [[8.3949646, 49.008524], [8.3949959, 49.0088058], [8.3950163, 49.0089839]], [[8.3937, 48.9969088], [8.3936936, 48.9968347]], [[8.3942456, 49.0026055], [8.3942447, 49.002597], [8.3942426, 49.002574], [8.3942383, 49.0025213], [8.3942364, 49.0024958], [8.394233, 49.0024472], [8.3942258, 49.002399]], [[8.3947853, 49.0055824], [8.3947918, 49.0056446], [8.3948097, 49.0057873]], [[8.3939119, 48.9990024], [8.3938926, 48.9988265], [8.3938587, 48.9984584], [8.3938459, 48.9983387]], [[8.3947387, 49.0078693], [8.3947348, 49.007765], [8.3946789, 49.0071638]]]}, "type": "Feature", "id": "Karlstra\u00dfe", "properties": {"info": "Karl, Gro\u00dfherzog von Baden, * 8.6.1786 Karlsruhe, + 8.12.1818 Rastatt. Karl Ludwig Friedrich, der Sohn des Erbprinzen Karl Ludwig und der Markgr\u00e4fin Amalie Friederike, wurde 1801 Erbprinz, als sein Vater t\u00f6dlich verungl\u00fcckte. Auf Wunsch von Napoleon heiratete Karl 1806 die von Napoleon adoptierte Stephanie Luise Adrienne Beauharnais. W\u00e4hrend seiner Regierungszeit wurde eine liberale st\u00e4ndische Verfassung eingef\u00fchrt, die 1818 verk\u00fcndet wurde.", "death": 1818, "gender": "m", "person": "Karl Ludwig Friedrich von Baden", "birth": 1786, "year": null, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3793069, 49.0149922], [8.3793114, 49.0150561], [8.3793483, 49.0155873], [8.379458, 49.0166738]], [[8.3793483, 49.0155873], [8.3796, 49.015579]]]}, "type": "Feature", "id": "Freydorfstra\u00dfe", "properties": {"info": "Karl Wilhelm Eugen von Freydorf, * 3.2.1781 Karlsruhe, + 25.7.1854 Karlsruhe. Bis zu seinem 30. Lebensjahr war Freydorf aktiver Offizier. Nach einer Beinamputation wandte er sich der Administration und Organisation innerhalb der Milit\u00e4rverwaltung zu. 1814 wurde er zum ordentlichen Mitglied des Kriegsministeriums, 1833 zum Kriegsminister Badens und 1840 zum Generalleutnant ernannt.", "death": 1854, "gender": "m", "person": "Karl Wilhelm Eugen von Freydorf", "birth": 1781, "year": 1927, "previous": [[null, "Grenadierstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "Polygon", "coordinates": [[[8.3637754, 48.985976], [8.3637591, 48.9859569], [8.3636157, 48.9857873], [8.3635631, 48.985806], [8.36356, 48.9856729], [8.3635638, 48.9851531], [8.363446, 48.9851534], [8.3633833, 48.9851531], [8.3633762, 48.9857458], [8.3633885, 48.9859768], [8.3637754, 48.985976]]]}, "type": "Feature", "id": "Alfred-Delp-Platz", "properties": {"info": "Alfred Delp, geb. 15.09.1907 in Mannheim, hingerichtet: 02.02.1945 Berlin-Pl\u00f6tzensee, Jesuitenpater, Widerstandsk\u00e4mpfer, zum Tode verurteilt und hingerichtet.", "death": 1945, "gender": "m", "person": "Alfred Delp", "birth": 1907, "year": 2008, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3691452, 48.9797692], [8.3691473, 48.9804376], [8.3691472, 48.9805355], [8.3691355, 48.9817462]]}, "type": "Feature", "id": "Woerishofferstra\u00dfe", "properties": {"info": "Friedrich Woerishoffer, * 16.5.1839 Langenselbold/Hanau, + 18.7.1902 Karlsruhe. Nach dem Studium an der Technischen Hochschule Karlsruhe und zwanzigj\u00e4hriger T\u00e4tigkeit bei der Badischen Staatsbahn wurde Woerishoffer 1879 zum ersten staatlichen Fabrikinspektor berufen. In dieser Funktion befasste er sich intensiv mit den Arbeits-, wirtschaftlichen und sozialen Bedingungen der Arbeiter und Arbeiterinnen, entwickelte dabei neue Untersuchungsmethoden und beeinflusste in erheblichem Ma\u00dfe die Sozialgesetzgebung des Deutschen Reiches im Sinne der Betroffenen.", "death": 1902, "gender": "m", "person": "Friedrich Woerishoffer", "birth": 1839, "year": 1990, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3476012, 49.0347971], [8.3483201, 49.0343091], [8.3483979, 49.0342572], [8.3486946, 49.0340594], [8.3487538, 49.0340217]], [[8.3483201, 49.0343091], [8.3477078, 49.0338981], [8.3475345, 49.0340239], [8.3472148, 49.0342442], [8.3470986, 49.0343256], [8.3469824, 49.0344051]]]}, "type": "Feature", "id": "Otto-Bartning-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Otto Bartning, * 12. April 1883 in Karlsruhe; + 20. Februar 1959 in Darmstadt. Architekt und Impulsgeber f\u00fcr den evangelischen Kirchenbau.", "death": 1959, "gender": "m", "person": "Otto Bartning", "birth": 1883, "year": 2008, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3228148, 48.9818728], [8.3223207, 48.9821828], [8.3222524, 48.9822391], [8.322212, 48.9823042], [8.3220877, 48.9825269], [8.3220595, 48.9825558], [8.3220126, 48.9825626], [8.3218633, 48.9825447], [8.3218185, 48.9825482], [8.3217657, 48.9825718], [8.3216265, 48.9828037], [8.321571, 48.9828305], [8.3215166, 48.9828361], [8.3214596, 48.9828404], [8.3214129, 48.9828684], [8.3213695, 48.9829089], [8.321244, 48.9830957]], [[8.3594993, 49.0105355], [8.3595755, 49.010496], [8.3596618, 49.0104513], [8.359749, 49.0104115], [8.3598399, 49.0103802], [8.360227, 49.0102726], [8.3605057, 49.010206], [8.3610025, 49.0100826], [8.3615021, 49.0099507], [8.3618671, 49.009859], [8.3621627, 49.009783], [8.3624077, 49.0097188], [8.3627262, 49.0096424], [8.3628792, 49.0096031], [8.3629796, 49.0095793], [8.3631267, 49.0095396], [8.3635123, 49.0094407], [8.3641263, 49.0092896], [8.3644822, 49.0091981], [8.3650292, 49.0090549], [8.365268, 49.0089912], [8.3655632, 49.0089145], [8.3657761, 49.008857], [8.3661001, 49.0087711], [8.3662977, 49.0087196], [8.3666321, 49.0086315], [8.366823, 49.0085809], [8.3673967, 49.0084297], [8.3678791, 49.0083161]], [[8.3678791, 49.0083161], [8.36793, 49.0083048], [8.369229, 49.007972], [8.3694534, 49.0079121], [8.3697651, 49.0078309], [8.3711421, 49.0074537]], [[8.3773576, 49.0058245], [8.37602, 49.0061634], [8.3750679, 49.0064127], [8.3735134, 49.0068155], [8.3725013, 49.0070773], [8.3717415, 49.0072974]], [[8.3778082, 49.0057146], [8.3777765, 49.0057219], [8.3777156, 49.0057363], [8.3775633, 49.0057722], [8.3773576, 49.0058245]]]}, "type": "Feature", "id": "Weinbrennerstra\u00dfe", "properties": {"info": "Friedrich Weinbrenner, * 24.11.1766 Karlsruhe, + 1.3.1826 Karlsruhe. Weinbrenner gewann erste Einblicke in seinen k\u00fcnftigen Beruf, als er mit 16 Jahren das v\u00e4terliche Zimmergesch\u00e4ft eine Zeit lang alleine betreiben musste. In Lehr- und Wanderjahren, die ihn u.a. nach Wien, Berlin und Rom f\u00fchrten, entwickelte er sich zum Architekten, der schlie\u00dflich als markgr\u00e4flicher Bauinspektor in seine Heimatstadt zur\u00fcckkehrte und hier 1809 zum gro\u00dfherzoglichen Oberbaudirektor avancierte. Weinbrenner hat wie kein anderer das Bild der Stadt Karlsruhe gepr\u00e4gt. Zu seinen Werken z\u00e4hlen neben einer gro\u00dfen Zahl privater Bauten das Rathaus, die evangelische und die katholische Stadtkirche, die Synagoge (1871 abgebrannt), die Pyramide, die M\u00fcnze sowie das Theater (1847 abgebrannt). Auch der gro\u00dfe Stadterweiterungsplan von 1814/15, der als Tullaplan bekannt wurde, wird heute Weinbrenner zugeschrieben. Weinbrenners klassizistischer Stil war lange Zeit heftig umstritten und wurde erst nach und nach gew\u00fcrdigt und gesch\u00e4tzt.", "death": 1826, "gender": "m", "person": "Friedrich Weinbrenner", "birth": 1766, "year": 1897, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4044424, 49.0038977], [8.404423, 49.0038882], [8.4044173, 49.0038825], [8.4043753, 49.003839], [8.4043679, 49.0038098], [8.4043627, 49.0037891], [8.4044405, 49.0031904], [8.4043029, 49.0030776], [8.4034467, 49.0030997], [8.4034055, 49.0031009]]}, "type": "Feature", "id": "Nowackanlage", "properties": {"info": "Eduard Nowack, * 21.1.1819 Karlsruhe, + 22.1.1894 Karlsruhe. Nowack begann als Revisor des Gro\u00dfherzoglichen Hauses und der Ausw\u00e4rtigen Angelegenheiten. Ab 1873 arbeitete er als Kanzleirat bei der Oberrechnungskammer. An der damaligen Ettlinger Chaussee und der fr\u00fcheren Bahnhofstra\u00dfe (heute Baumeisterstra\u00dfe) lie\u00df er 1863/64 acht H\u00e4user bauen, die man Nowacks Anlage nannte.", "death": 1894, "gender": "m", "person": "Eduard Nowack", "birth": 1819, "year": 1864, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4348986, 49.0147603], [8.4362772, 49.0151397], [8.4363802, 49.0151678]]}, "type": "Feature", "id": "F\u00fc\u00dflinstra\u00dfe", "properties": {"info": "Christian Carl Wilhelm F\u00fc\u00dflin, * 5.12.1783 Karlsruhe, + 15.10.1854 Karlsruhe. F\u00fc\u00dflin war Handelsmann und 1813 Mitbegr\u00fcnder und Vorstandsmitglied der sp\u00e4teren Handelskammer. Von 1825 bis 1828 sa\u00df er als Abgeordneter in der Zweiten Kammer des Badischen Landtags, von 1833 bis 1847 bekleidete er das Amt des Karlsruher Oberb\u00fcrgermeisters. In seine Amtszeit fielen die Ansiedlung der Maschinenfabrik Ke\u00dfler und Martiensen, die Er\u00f6ffnung der Eisenbahnlinie Karlsruhe - Heidelberg und die Einf\u00fchrung der Gasbeleuchtung.", "death": 1854, "gender": "m", "person": "Christian Carl Wilhelm F\u00fc\u00dflin", "birth": 1783, "year": 1960, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3465708, 49.0298088], [8.346605, 49.0298565], [8.3486859, 49.0315736]], [[8.3439803, 49.0281819], [8.34482, 49.0285759], [8.3452912, 49.0288415], [8.3455943, 49.0290429], [8.3458809, 49.029248], [8.3463749, 49.0296467], [8.3464684, 49.0297107]], [[8.3464684, 49.0297107], [8.3465708, 49.0298088]]]}, "type": "Feature", "id": "Lassallestra\u00dfe", "properties": {"info": "Ferdinand Lassalle, * 11.4.1825 Breslau, + 31.8.1864 Genf; Publizist und Politiker, Gr\u00fcnder des Allgemeinen Deutschen Arbeitervereins.", "death": 1864, "gender": "m", "person": "Ferdinand Lassalle", "birth": 1825, "year": 1954, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3997914, 48.975241], [8.3997963, 48.9751944], [8.3997946, 48.9751297], [8.3998737, 48.9750251]], [[8.3998737, 48.9750251], [8.3997047, 48.9749721], [8.3995534, 48.9749388], [8.3992743, 48.9748722], [8.3989045, 48.9747486], [8.3979205, 48.9743751], [8.3966688, 48.9738002], [8.3960498, 48.9735716]], [[8.3960498, 48.9735716], [8.395452, 48.9733909], [8.3949194, 48.9732382], [8.3945753, 48.9731312], [8.3943935, 48.9730863], [8.3941456, 48.9730397], [8.3931475, 48.9728361], [8.3930694, 48.9728179], [8.3929977, 48.9728022], [8.3927909, 48.972744]]]}, "type": "Feature", "id": "Hauschildpfad", "properties": {"info": "Ernst Hauschild, * 1.11.1808 Dresden, + 6.8.1866 Leipzig. Hauschild war 1830 Lehrer an der Erziehungsanstalt Amalienburg bei Grimma/Sachsen, dann in Dresden und Leipzig. Dort f\u00fchrte er 1855 das M\u00e4dchenturnen ein. 1857 bis 1859 war er Schulleiter in Br\u00fcnn und seit 1859 Direktor einer B\u00fcrgerschule in Leipzig, wo er sich f\u00fcr Schulreformen einsetzte. 1864 griff Hauschild die Idee seines Schwiegervaters Gottlob Schreber zur Schaffung von Kleingartenanlagen auf und gr\u00fcndete den ersten Schreberverein.", "death": 1866, "gender": "m", "person": "Ernst Hauschild", "birth": 1808, "year": 1961, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4915725, 49.0101108], [8.4921717, 49.0100198], [8.4927453, 49.0099646], [8.4935112, 49.0099789], [8.4939704, 49.0100011], [8.4952312, 49.0101073]]}, "type": "Feature", "id": "Heinrich-Kurz-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Heinrich Kurz, * 22.9.1867 Gr\u00f6tzingen, + 26.10.1934 Gr\u00f6tzingen. Kurz war gelernter Schleifer und arbeitete bei der N\u00e4hmaschinenfabrik Gritzner, bis er wegen Beteiligung an einem Streik entlassen wurde. Er war Vorsitzender des Gr\u00f6tzinger Metallarbeitervereins und Mitbegr\u00fcnder und Vorstand des SPD-Ortsvereins Gr\u00f6tzingen. Neben seiner T\u00e4tigkeit im Gr\u00f6tzinger B\u00fcrgerausschuss und im Gemeinderat vertrat er von 1909 bis 1933 die SPD im badischen Landtag. Nach der Macht\u00fcbernahme durch die Nationalsozialisten wurde Kurz f\u00fcr mehrere Monate inhaftiert.", "death": 1934, "gender": "m", "person": "Heinrich Kurz", "birth": 1867, "year": 1945, "previous": [[1933, "Albert-Leo-Schlageter-Stra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3891672, 49.0097978], [8.3891053, 49.0098434], [8.3890789, 49.0098815], [8.3890806, 49.0099217], [8.3890916, 49.0099431], [8.3891384, 49.0099657]], [[8.3886023, 49.0099909], [8.3887518, 49.009966], [8.3888774, 49.0099556], [8.3890004, 49.0099546], [8.3891384, 49.0099657]], [[8.390067, 49.0102269], [8.3899753, 49.0102467], [8.3898954, 49.0102719], [8.3898044, 49.0103026], [8.3897386, 49.0103245], [8.3896743, 49.0103522], [8.3896163, 49.0103816], [8.3895346, 49.0104272], [8.3894364, 49.0104793], [8.3893415, 49.0105236], [8.3892542, 49.0105521], [8.3891645, 49.010577]], [[8.3894768, 49.0100739], [8.3895237, 49.0101128], [8.3895657, 49.0101564], [8.38959, 49.0101978], [8.3896037, 49.010234], [8.3896087, 49.0102729], [8.3896027, 49.0103131], [8.3895929, 49.0103443], [8.3895737, 49.0103789], [8.3895346, 49.0104272]], [[8.3891384, 49.0099657], [8.3891748, 49.0099721], [8.3892888, 49.0099997], [8.3893868, 49.0100321], [8.3894768, 49.0100739], [8.3895958, 49.0101179], [8.3896737, 49.0101474], [8.3897312, 49.0101667], [8.3897905, 49.0101826], [8.3898816, 49.0102042], [8.389976, 49.0102164], [8.390067, 49.0102269]], [[8.3891645, 49.010577], [8.3890086, 49.0106032]]]}, "type": "Feature", "id": "Kaiserplatz", "properties": {"info": "Siehe Kaiserstra\u00dfe", "death": 1888, "gender": "m", "person": "Wilhelm I.", "birth": 1797, "year": 1897, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3902237, 48.9952357], [8.391169, 48.9951985]]}, "type": "Feature", "id": "Barbarossaplatz", "properties": {"info": "Friedrich I., genannt Barbarossa (Rotbart), * 1122 Waiblingen, + 10.6.1190 im Salef ertrunken; 1155 zum Kaiser gekr\u00f6nt.", "death": 1190, "gender": "m", "person": "Friedrich I.", "birth": 1122, "year": 1936, "previous": [[1911, "Barbarossaplatz (an anderer Stelle geplant)"], [1927, "Barbarossaplatz (an heutiger Stelle)"], [1929, "Michaelsplatz"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.391537, 49.0128433], [8.3915393, 49.0128951], [8.3915623, 49.0134012], [8.3915662, 49.0134178], [8.3916436, 49.0144244], [8.391651, 49.0144975]]}, "type": "Feature", "id": "Fichtestra\u00dfe", "properties": {"info": "Johann Gottlieb Fichte, * 19.5.1762 Rammenau (Oberlausitz), + 29.1.1814 Berlin; Philosoph, Reden an die Deutsche Nation.", "death": 1814, "gender": "m", "person": "Johann Gottlieb Fichte", "birth": 1762, "year": 1882, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4501131, 49.0472369], [8.4501149, 49.0482008]]}, "type": "Feature", "id": "De-Coster-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Charles De Coster, * 20.8.1827 M\u00fcnchen, + 7.5.1879 Ixelles/Belgien; Schriftsteller. Sein Hauptwerk Tyll Ulenspiegel wurde zum belgischen Nationalepos.", "death": 1879, "gender": "m", "person": "Charles De Coster", "birth": 1827, "year": 1966, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3863559, 49.0516584], [8.3874687, 49.0522907], [8.3875019, 49.0523113], [8.3877252, 49.0525466], [8.3877903, 49.052645], [8.3880824, 49.0530864], [8.3881208, 49.053129], [8.3881565, 49.0531682], [8.388221, 49.0532278], [8.3887083, 49.0536518], [8.3887371, 49.0536514], [8.3892881, 49.0539549], [8.3893161, 49.0539621], [8.389357, 49.0539552], [8.3895733, 49.0538951], [8.3896544, 49.0538332]], [[8.3819927, 49.0491643], [8.3820896, 49.0492037], [8.3822772, 49.0492818], [8.3823633, 49.0493206], [8.3842744, 49.0504141], [8.3852399, 49.0509678], [8.3863918, 49.0516317]]]}, "type": "Feature", "id": "G\u00fcrrichstra\u00dfe", "properties": {"info": "Wendelin G\u00fcrrich, * ? + 1556; Vertrauter Martin Luthers und Philipp Melanchthons, Lehrer an der Universit\u00e4t Wittenberg, sp\u00e4ter Hof- und Domprediger in Freyberg/Sachsen.", "death": 1556, "gender": "m", "person": "Wendelin G\u00fcrrich", "birth": null, "year": 1976, "previous": [[1920, "Eisenbahnstra\u00dfe"], [1935, "Wilhelm-L\u00f6ppert-Stra\u00dfe"], [1945, "Morgenstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4165807, 49.0096347], [8.4165634, 49.0094864], [8.4163811, 49.0094935], [8.4161078, 49.009502], [8.416109, 49.0095255], [8.4161154, 49.0096522]], [[8.4161154, 49.0096522], [8.4165807, 49.0096347]]]}, "type": "Feature", "id": "Reinhard-Baumeister-Platz", "properties": {"info": "Reinhard Baumeister, * 19.3.1833 Hamburg, + 11.12.1917 Karlsruhe. Seine Herkunft aus einer weltoffenen hanseatischen Familie war entscheidend f\u00fcr die Entwicklung Baumeisters, der nach seinem Studium am Polytechnikum Karlsruhe hier bereits im Alter von 23 Jahren erste Vorlesungen hielt und 6 Jahre sp\u00e4ter zum ordentlichem Professor berufen wurde. Baumeister begr\u00fcndete die Wissenschaft vom St\u00e4dtebau, den er nicht nur als technisches, sondern vor allem auch als volkswirtschaftliches, hygienisches, gesundheitliches und soziales Problem begriff. Seine Gedanken zur Bildung, Gestaltung und Verwaltung von Gro\u00df- und Millionenst\u00e4dten wurden in New York und Berlin realisiert. Als Stadtverordneter von 1891 bis 1908 hat Baumeister die Entwicklung der Stadt Karlsruhe in vieler Hinsicht beeinflusst.", "death": 1917, "gender": "m", "person": "Reinhard Baumeister", "birth": 1833, "year": 1993, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3679261, 49.0009676], [8.3674254, 49.0007493], [8.366894, 49.0005109], [8.3664087, 49.0002932], [8.366386, 49.0002826]]}, "type": "Feature", "id": "Griesbachstra\u00dfe", "properties": {"info": "Wilhelm Christian Griesbach, * 8.4.1772 Karlsruhe, + 16.4.1838 Karlsruhe. Griesbach gr\u00fcndete in Durlach und Ettlingen Tabakfabriken sowie eine Saffianlederfabrik. Er war Mitbegr\u00fcnder der heutigen Industrie- und Handelskammer, der Musikschule und des Kunstvereins. 1809 wurde er mit \u00fcberw\u00e4ltigender Mehrheit zum B\u00fcrgermeister von Karlsruhe gew\u00e4hlt und f\u00fchrte ab 1812 als erstes Stadtoberhaupt der badischen Residenzstadt Karlsruhe den Titel Oberb\u00fcrgermeister. Unter seiner Amtszeit wurde mit dem Bau des heutigen Rathauses begonnen. Eine Leihanstalt, die Sparkasse und das Pfr\u00fcndnerhaus wurden gegr\u00fcndet. Er wirkte in der Baukommision f\u00fcr das St\u00e4ndehaus mit, f\u00f6rderte die Polytechnische Schule und das Realschulwesen. Mit dem aus seinen Firmen erzielten Gewinn rief er 1833 die Karl-Friedrich-, Leopold- und Sophienstiftung ins Leben. 1819 zog er als Vertreter Karlsruhes in die zweite Kammer der badischen St\u00e4ndeversammlung ein.", "death": 1838, "gender": "m", "person": "Wilhelm Christian Griesbach", "birth": 1772, "year": 1972, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3932282, 49.0027629], [8.3933089, 49.003452], [8.3934093, 49.0043779], [8.3934357, 49.004587]]}, "type": "Feature", "id": "Redtenbacherstra\u00dfe", "properties": {"info": "Ferdinand Redtenbacher, * 25.7.1809 Steyr/\u00d6sterreich, + 16.4.1863 Karlsruhe. Redtenbacher studierte am Polytechnikum Wien, war einige Jahre Mathematikprofessor in Z\u00fcrich und wurde 1841 auf den neugeschaffenen Lehrstuhl f\u00fcr Mechanik und Maschinenlehre an der Polytechnischen Schule Karlsruhe berufen. Mit seinem Werk Die Prinzipien der Mechanik begr\u00fcndete er den wissenschaftlichen Maschinenbau in Deutschland. In seiner Arbeit \u00fcber den Lokomotivbau ber\u00fccksichtigte er als erster die Gesetze der Schwingungslehre. Als Direktor der Polytechnischen Schule \u00e4nderte Redtenbacher rigoros Lehrpl\u00e4ne und Organisation, wechselte einen wesentlichen Teil der Lehrkr\u00e4fte aus und schuf damit einen neuen Schultyp, der 1885 als Technische Hochschule den Universit\u00e4ten gleichgestellt wurde.", "death": 1863, "gender": "m", "person": "Ferdinand Redtenbacher", "birth": 1809, "year": 1888, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3784441, 48.9858294], [8.378778, 48.9863511], [8.3788429, 48.9864547], [8.3789111, 48.9866089], [8.378982, 48.9867618], [8.3790323, 48.9868675], [8.3790963, 48.986973], [8.3791792, 48.9870883], [8.379286, 48.9872249], [8.3793658, 48.9873154], [8.3795274, 48.9874836], [8.3797053, 48.9876498], [8.3800987, 48.9879898]], [[8.3806426, 48.9885482], [8.3806725, 48.9885713], [8.3809161, 48.9887594], [8.3809462, 48.9887826], [8.3809947, 48.9887993], [8.3812647, 48.9889513], [8.381984, 48.9893487], [8.3820778, 48.9893828], [8.382229, 48.989427], [8.3824243, 48.9894616]]]}, "type": "Feature", "id": "Laurentiusstra\u00dfe", "properties": {"info": "Laurentius, + 10.8.258 Rom; M\u00e4rtyrer, Heiliger.", "death": 258, "gender": "m", "person": "Sankt Laurentius", "birth": null, "year": 1957, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3579643, 49.0050018], [8.3585294, 49.0044952], [8.358897, 49.0041611], [8.3590364, 49.0040187], [8.3591638, 49.0038761], [8.3592632, 49.0037507], [8.359338, 49.0036267], [8.3594357, 49.0034643], [8.3595088, 49.0033028], [8.3595884, 49.0030583], [8.3596429, 49.0028605], [8.3596523, 49.002786], [8.3596279, 49.0027227]]}, "type": "Feature", "id": "Andreas-Hofer-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Andreas Hofer, * 22.11.1767 St.Leonhard/S\u00fcdtirol, + 20.2.1810 Mantua (erschossen); Tiroler Freiheitsk\u00e4mpfer", "death": 1810, "gender": "m", "person": "Andreas Hofer", "birth": 1767, "year": 1911, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3892923, 49.0033166], [8.3893306, 49.0033757], [8.3893593, 49.0034326], [8.3893727, 49.003459], [8.3893926, 49.0035044], [8.3894115, 49.0035716]], [[8.3894115, 49.0035716], [8.389429, 49.0037454], [8.3895186, 49.0044963]]]}, "type": "Feature", "id": "Otto-Sachs-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Otto Sachs, * 10.9.1824 Karlsruhe, + 31.3.1912 Karlsruhe. Sachs, seit 1874 Verwaltungsgerichtsrat in Karlsruhe, war gleichzeitig Generalsekret\u00e4r des Badischen Frauenvereins, f\u00fcr den er sich fast 40 Jahre lang engagierte. Zwischen 1865 und 1875 war er als Vertreter der nationalliberalen Fraktion Mitglied der Zweiten Kammer des Badischen Landtages.", "death": 1912, "gender": "m", "person": "Otto Sachs", "birth": 1824, "year": 1909, "previous": [[null, "Leopoldstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3919524, 48.9936724], [8.3919836, 48.9940623], [8.3920401, 48.9945727], [8.392052, 48.9946806]]}, "type": "Feature", "id": "Kronprinzenstra\u00dfe", "properties": {"info": "Kronprinz Wilhelm, * 6.5.1882 Potsdam, + 20.7.1951 Hechingen, Sohn von Kaiser Wilhelm II. und Kaiserin Auguste Viktoria.", "death": 1951, "gender": "m", "person": "Friedrich Wilhelm Victor August Ernst von Preu\u00dfen", "birth": 1882, "year": 1911, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4394338, 48.9970171], [8.4394716, 48.9970927], [8.440091, 48.9984446], [8.4401004, 48.9984649], [8.4401159, 48.9984972], [8.4402077, 48.9986395]]}, "type": "Feature", "id": "Maybachstra\u00dfe", "properties": {"info": "Wilhelm Maybach, * 9.2.1846 Heilbronn, + 29.12.1929 Stuttgart. Maybach war als Konstrukteur und Unternehmer t\u00e4tig. Ab 1895 war er technischer Direktor der Daimler-Motoren-Gesellschaft und in dieser Funktion ma\u00dfgeblich an der Konstruktion des ersten schnellaufenden Benzinmotors sowie am Bau der ersten Mercedes-Modelle beteiligt.", "death": 1929, "gender": "m", "person": "Wilhelm Maybach", "birth": 1846, "year": 1968, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3754679, 49.0312087], [8.3748924, 49.0312379], [8.3747397, 49.0312455], [8.3740943, 49.0312775], [8.3738931, 49.0312875], [8.3734536, 49.0313093], [8.3730019, 49.0313317], [8.3728057, 49.0313415], [8.3726777, 49.0313478], [8.3725286, 49.0313552], [8.3722389, 49.0313696]], [[8.3748924, 49.0312379], [8.3749664, 49.0318518]]]}, "type": "Feature", "id": "Ehlersstra\u00dfe", "properties": {"info": "Hermann Ehlers, * 1.10.1904 Sch\u00f6neberg/Berlin, + 29.10.1954 Oldenburg; von 1950 bis 1954 Pr\u00e4sident des Deutschen Bundestages.", "death": 1954, "gender": "m", "person": "Hermann Ehlers", "birth": 1904, "year": 1956, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3448434, 49.0011211], [8.3449363, 49.0012353], [8.3450028, 49.0013081], [8.3451399, 49.0014557], [8.3453168, 49.0016475], [8.3453891, 49.0017258], [8.3455812, 49.0019384], [8.3457858, 49.0021418], [8.3463119, 49.0026134], [8.3468234, 49.0029941], [8.3473945, 49.0034236]], [[8.347457, 49.0036422], [8.3472642, 49.0035051]], [[8.3472642, 49.0035051], [8.3468925, 49.00323], [8.3467502, 49.0031241], [8.3461597, 49.0026903], [8.3456138, 49.0022103], [8.3452208, 49.0018489], [8.3451332, 49.0017558]], [[8.3473945, 49.0034236], [8.3475961, 49.0035731]], [[8.3475961, 49.0035731], [8.3478396, 49.0037613], [8.3483101, 49.0040807], [8.3500273, 49.0053074], [8.3500643, 49.0053352], [8.350183, 49.0054218]], [[8.3449674, 49.0015956], [8.3447971, 49.001448], [8.3447651, 49.0014152], [8.3446906, 49.0013427]], [[8.3446906, 49.0013427], [8.3445966, 49.0012341]], [[8.3451332, 49.0017558], [8.3449674, 49.0015956]], [[8.3499818, 49.0055082], [8.3498827, 49.0054394], [8.349706, 49.0053048], [8.3481294, 49.0041727], [8.3479848, 49.0040592], [8.347457, 49.0036422]]]}, "type": "Feature", "id": "Eckenerstra\u00dfe", "properties": {"info": "Hugo Eckener, * 10.8.1868 Flensburg, + 14.8.1954 Friedrichshafen. Eckener war nach dem Studium der Volkswirtschaft und der Philosophie zun\u00e4chst Schriftsteller, ehe er 1905 Mitarbeiter von Ferdinand Graf Zeppelin wurde. Als Vorsitzender der sp\u00e4teren Zeppelin-Reederei baute er mit Hilfe einer Volksspende das Luftschiff Graf Zeppelin. Er \u00fcberquerte 1924 als erster mit einem Luftschiff den Atlantik und 1931 den Nordpol, nachdem er schon 1929 die Erde im Luftschiff umrundet hatte. Eckener beschrieb seine Erlebnisse in der Autobiographie Im Zeppelin \u00fcber L\u00e4nder und Meere.", "death": 1954, "gender": "m", "person": "Hugo Eckener", "birth": 1868, "year": 1945, "previous": [[1923, "Blohnstra\u00dfe"], [1929, "Eckenerstra\u00dfe"], [1937, "Wilhelm-Gustloff-Stra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.389219, 49.0044806], [8.3893183, 49.0054015]], [[8.4293235, 49.0901535], [8.4298231, 49.0901296]], [[8.3895453, 49.0054776], [8.3894304, 49.0055342], [8.3893916, 49.0055488], [8.3893666, 49.0055743], [8.3893453, 49.0056082]], [[8.3897905, 49.0101826], [8.3897538, 49.009751], [8.3897411, 49.0096012]], [[8.3893453, 49.0056082], [8.3894358, 49.0065392], [8.3894845, 49.0070011], [8.3895423, 49.0075284], [8.3896101, 49.0083121], [8.3895983, 49.0083869], [8.389631, 49.0087174], [8.3897411, 49.0096012]], [[8.4258287, 49.0903111], [8.4270902, 49.0902456]], [[8.389631, 49.0087174], [8.390251, 49.008637], [8.3902518, 49.0085868]], [[8.4270902, 49.0902456], [8.4276501, 49.0902158], [8.4277975, 49.0902101]], [[8.428326, 49.0901982], [8.4293235, 49.0901535]], [[8.4277975, 49.0902101], [8.427983, 49.090211], [8.428326, 49.0901982]], [[8.4298231, 49.0901296], [8.4302994, 49.0901072], [8.4305702, 49.0900943]]]}, "type": "Feature", "id": "Leopoldstra\u00dfe", "properties": {"info": "Leopold, Gro\u00dfherzog von Baden, * 29.8.1790 Karlsruhe, + 24.4.1852 Karlsruhe. Leopold erm\u00f6glichte zu Beginn seiner Regierungszeit (1830) unter anderem ein liberales Pressegesetz, das die Zensur aufhob, sowie die unbeeinflu\u00dfte Wahl der Zweiten Kammer des badischen Landtags. Auf Druck des Deutschen Bundes und \u00d6sterreichs nahm Leopold das Pressegesetz zur\u00fcck. Seine nunmehr sehr konservative Politik f\u00fchrte u.a. zur badischen Revolution 1848/49.", "death": 1852, "gender": "m", "person": "Leopold", "birth": 1790, "year": 1863, "previous": [[1830, "Schlachthausstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.2949385, 48.9991209], [8.2944978, 48.9992628], [8.2944416, 48.9992167], [8.2940721, 48.9987244], [8.294072, 48.9986827], [8.2941063, 48.9986466], [8.2944689, 48.9985323]], [[8.3211183, 49.0043331], [8.3212191, 49.0043836], [8.3212677, 49.0044079], [8.3213342, 49.0044481], [8.3214308, 49.0045132], [8.3215847, 49.0046364], [8.3217138, 49.0047562], [8.3218273, 49.0048759], [8.3219081, 49.0049769], [8.3219746, 49.0050727], [8.3220516, 49.0052088], [8.322226, 49.0056268]], [[8.2944065, 48.9967581], [8.2943005, 48.9965837], [8.2941591, 48.9964475], [8.2940838, 48.9964298], [8.2939456, 48.9964256], [8.2937577, 48.9964266], [8.2925091, 48.9967377], [8.2920174, 48.996896], [8.2919012, 48.9969629]], [[8.2953607, 48.9991488], [8.2959538, 48.9989637], [8.2960528, 48.998922], [8.2961378, 48.9988602], [8.2962245, 48.9987968], [8.2964226, 48.9987349], [8.2965992, 48.9986847], [8.2967811, 48.9986329], [8.2970034, 48.9985697], [8.2971671, 48.9985232], [8.2973262, 48.9984779], [8.2975396, 48.9984172], [8.2977498, 48.9983574], [8.2977784, 48.9983492], [8.2979917, 48.9982937], [8.2982775, 48.9982647], [8.2985429, 48.998257], [8.2987042, 48.9982541], [8.2989172, 48.9982257], [8.2991228, 48.9981696], [8.2993392, 48.9980776], [8.2994971, 48.9980349], [8.2996219, 48.9980111], [8.2997113, 48.9980038], [8.2997992, 48.9980033], [8.2999313, 48.9980132], [8.3000559, 48.9980324], [8.3016636, 48.998371], [8.308866, 48.9998877], [8.3095435, 49.0000464], [8.3097656, 49.0001035], [8.30995, 49.0001668], [8.310559, 49.0003923], [8.3112794, 49.0006658], [8.3115618, 49.0007514], [8.3118243, 49.0008189], [8.3118985, 49.0008396], [8.3120317, 49.0008835]], [[8.2953607, 48.9991488], [8.2951664, 48.9991307], [8.2949385, 48.9991209]], [[8.2944815, 48.9969793], [8.2944065, 48.9967581]], [[8.3120317, 49.0008835], [8.3123166, 49.0009915]], [[8.3123166, 49.0009915], [8.3124305, 49.0010342], [8.3131068, 49.0012902], [8.3168475, 49.0027127]], [[8.2922028, 48.9973674], [8.2919012, 48.9969629], [8.2918563, 48.9968979], [8.2917816, 48.9968527], [8.291657, 48.9966538], [8.2915373, 48.9964874]], [[8.3168475, 49.0027127], [8.3174464, 49.0029379], [8.3191343, 49.0035772], [8.3208746, 49.004216], [8.3211183, 49.0043331]], [[8.2944689, 48.9985323], [8.2946598, 48.9984606], [8.2947796, 48.9984001], [8.2948562, 48.9983384], [8.2949084, 48.9982577], [8.2949345, 48.9982095], [8.2949595, 48.9981359], [8.2949759, 48.9980654], [8.2949752, 48.998017], [8.2949259, 48.997937], [8.2948608, 48.9978505], [8.2945799, 48.9975287], [8.2945182, 48.9972934], [8.2944815, 48.9969793]]]}, "type": "Feature", "id": "Hermann-Schneider-Allee", "properties": {"info": "Hermann Schneider, * 17.1.1881 Emmendingen, + 26.3.1965 Freiburg, Schneider war von 1919 bis 1933 Baub\u00fcrgermeister in Karlsruhe. Die wichtigsten Projekte seiner Amtszeit waren das Rheinstrandbad Rappenw\u00f6rt, die Dammerstocksiedlung und der Generalbebauungsplan von 1926.", "death": 1965, "gender": "m", "person": "Hermann Schneider", "birth": 1881, "year": 1970, "previous": [[1910, "Dammweg"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3865363, 49.0016442], [8.3865331, 49.0016706], [8.3864847, 49.0017079], [8.3864222, 49.0017174]], [[8.3843249, 48.9964939], [8.3839906, 48.996206], [8.3836237, 48.9958854]], [[8.3860646, 48.9986683], [8.3860722, 48.9987375]], [[8.383468, 48.9954149], [8.3836599, 48.9955714]], [[8.3865871, 49.0043149], [8.3865582, 49.0042848], [8.3865248, 49.0042555]], [[8.3860722, 48.9987375], [8.3860915, 48.9988697], [8.3860953, 48.998906], [8.3861149, 48.9990928], [8.3861291, 48.9991679], [8.3861506, 48.9992382]], [[8.386921, 49.0046176], [8.3869535, 49.0047189]], [[8.386497, 49.0027765], [8.3865336, 49.0031685], [8.3865456, 49.0032672]], [[8.3865456, 49.0032672], [8.3865607, 49.0033962], [8.3866207, 49.0036325]], [[8.3857765, 48.998758], [8.3857727, 48.9987191], [8.3857696, 48.9986871]], [[8.3868728, 49.0054011], [8.3868733, 49.0053646], [8.3868729, 49.0053151], [8.3868443, 49.0049375]], [[8.3867882, 49.0043607], [8.3868196, 49.0044178], [8.3868653, 49.0045091], [8.386921, 49.0046176]], [[8.3867637, 49.004311], [8.3867882, 49.0043607]], [[8.3866207, 49.0036325], [8.3866435, 49.0037691], [8.3866572, 49.0039498], [8.3866625, 49.003982], [8.3866702, 49.0040287]], [[8.3869535, 49.0047189], [8.3869774, 49.0048353], [8.3869805, 49.0049021], [8.3869949, 49.0050814]], [[8.3866702, 49.0040287], [8.3866986, 49.0041526], [8.3867197, 49.0042102], [8.3867329, 49.0042471], [8.3867516, 49.0042874], [8.3867576, 49.0042986], [8.3867609, 49.0043053], [8.3867637, 49.004311]], [[8.3859124, 48.9999914], [8.3859106, 48.9998719], [8.3859085, 48.9997401], [8.3858946, 48.9996153], [8.3858819, 48.9995151], [8.3858614, 48.9994169], [8.3858355, 48.9993204]], [[8.3868274, 49.0048469], [8.3868205, 49.0047782], [8.3868104, 49.0047245], [8.3867981, 49.0046709], [8.3867821, 49.0046178], [8.3867624, 49.0045668], [8.3867312, 49.0045043], [8.3867106, 49.0044675], [8.3867059, 49.0044603], [8.3867009, 49.0044526], [8.3866783, 49.004425], [8.3866158, 49.0043485]], [[8.3836237, 48.9958854], [8.3834492, 48.9957264], [8.3834192, 48.9957013], [8.3833169, 48.9956061]], [[8.3856689, 48.9977412], [8.3857887, 48.997941], [8.3858573, 48.9980546]], [[8.3858573, 48.9980546], [8.3859175, 48.9981737], [8.3860177, 48.9984587], [8.3860321, 48.9984996], [8.3860555, 48.9986028], [8.3860646, 48.9986683]], [[8.3858355, 48.9993204], [8.3858149, 48.999232], [8.3857844, 48.9989342], [8.3857796, 48.9988874], [8.3857765, 48.998758]], [[8.3863959, 49.0016261], [8.3864188, 49.0016984], [8.3864222, 49.0017174], [8.3864466, 49.001903], [8.3864609, 49.0020482], [8.3864604, 49.0021784]], [[8.3865248, 49.0042555], [8.3864949, 49.004225], [8.3864578, 49.0041827], [8.3864198, 49.0041377]], [[8.3836599, 48.9955714], [8.383747, 48.9956398], [8.3837655, 48.995656], [8.3838165, 48.995701], [8.3839658, 48.9958332], [8.384262, 48.9961003], [8.38469, 48.9965186], [8.3850736, 48.9969412], [8.3853028, 48.9972271], [8.3853914, 48.9973473], [8.3856689, 48.9977412]], [[8.3860953, 48.998906], [8.3861096, 48.9989408], [8.3861351, 48.9989722], [8.3861627, 48.998991], [8.3861929, 48.9990052], [8.3862269, 48.9990251], [8.3862497, 48.9990435], [8.3862651, 48.9990609], [8.3862764, 48.9990931]], [[8.3862764, 48.9990931], [8.3862796, 48.9991244], [8.3862836, 48.9991629], [8.3863651, 48.9998255], [8.3863642, 48.9999493]], [[8.3866158, 49.0043485], [8.3865871, 49.0043149]], [[8.3862164, 49.0028453], [8.3861868, 49.0027447], [8.3861669, 49.0026536], [8.3861578, 49.0025479], [8.3861414, 49.0023426], [8.3861376, 49.0023114], [8.3861349, 49.0021876]], [[8.3864604, 49.0021784], [8.3864539, 49.0022976], [8.3864567, 49.0023452], [8.386497, 49.0027765]], [[8.3833169, 48.9956061], [8.3831863, 48.9954843]], [[8.3861349, 49.0021876], [8.3861349, 49.0021669], [8.3861349, 49.0020446], [8.3861306, 49.0018826], [8.3861102, 49.0016834], [8.3861025, 49.0016077], [8.3860427, 49.0010362], [8.3860111, 49.0007353], [8.3859972, 49.0006561], [8.3859773, 49.0005793]], [[8.3863642, 48.9999493], [8.3863705, 49.0000102], [8.3864171, 49.0004601], [8.3864631, 49.0009035], [8.386475, 49.0010185], [8.3864845, 49.0011098], [8.3864902, 49.0011662], [8.3865264, 49.0015252], [8.3865406, 49.0016097], [8.3865363, 49.0016442]], [[8.3868443, 49.0049375], [8.3868274, 49.0048469]], [[8.3864198, 49.0041377], [8.3863925, 49.0040834], [8.3863833, 49.0040662], [8.3863555, 49.0039931], [8.3863432, 49.0039353], [8.3862721, 49.0032671], [8.3862629, 49.00318], [8.3862603, 49.0031545], [8.3862514, 49.0030666], [8.3862435, 49.0029894], [8.3862164, 49.0028453]], [[8.3869949, 49.0050814], [8.3870098, 49.005268], [8.3870134, 49.0053176], [8.3870154, 49.0053461], [8.3870168, 49.0053655], [8.3870194, 49.005401]], [[8.3861506, 48.9992382], [8.3861701, 48.9993128], [8.3861977, 48.9994911], [8.3862316, 48.9998225], [8.3862349, 48.9998547], [8.3862314, 48.9999617]], [[8.3862314, 48.9999617], [8.3862203, 49.0000848], [8.3863141, 49.0010251], [8.3863233, 49.001118], [8.3863641, 49.0014862], [8.3863959, 49.0016261]], [[8.3857696, 48.9986871], [8.385759, 48.9986205], [8.385753, 48.9985801], [8.3857424, 48.9985396], [8.3857168, 48.9984478], [8.38568, 48.9983298], [8.3856486, 48.9982486], [8.3855357, 48.9980034], [8.3854397, 48.9978359], [8.3853093, 48.9976228], [8.3852633, 48.9975583], [8.3850902, 48.9973155], [8.3848813, 48.9970521], [8.3845294, 48.9966731], [8.3843249, 48.9964939]], [[8.3859773, 49.0005793], [8.385952, 49.0004937], [8.3859375, 49.0004181], [8.3859157, 49.0001844], [8.3859124, 48.9999914]]]}, "type": "Feature", "id": "Brauerstra\u00dfe", "properties": {"info": "Johann Nicolaus Friedrich Brauer, * 14.2.1754 B\u00fcdingen, + 17.11.1813 Karlsruhe. Als badischer Staatsrat schuf Brauer 1803 die 13 badischen Organisationsedikte, mit denen die Staatsorganisation und die Rechtsverh\u00e4ltnisse der alten badischen Landesteile und der aufgrund des Reichsdeputationshauptschlusses von 1803 hinzugekommenen neuen badischen Landesteile vereinheitlicht wurden. Au\u00dferdem \u00fcbertrug Brauer das franz\u00f6sische Zivilgesetzbuch Code Napoleon auf badische Rechtsverh\u00e4ltnisse, das 1810 als Badisches Landrecht in Kraft gesetzt wurde.", "death": 1813, "gender": "m", "person": "Johann Nicolaus Friedrich Brauer", "birth": 1754, "year": 1897, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3654277, 49.0159004], [8.3654461, 49.0161113], [8.3654218, 49.0163071], [8.3653536, 49.0164782], [8.3652475, 49.0166557], [8.3651719, 49.0167698], [8.3650345, 49.0169772]], [[8.3651924, 49.0143811], [8.3654277, 49.0159004]]]}, "type": "Feature", "id": "Tannh\u00e4userstra\u00dfe", "properties": {"info": "Tannh\u00e4user, * um 1205, + um 1270; Lyriker, Sagengestalt.", "death": 1270, "gender": "m", "person": "Tannh\u00e4user", "birth": 1205, "year": 1927, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4183209, 48.9687141], [8.418822, 48.9689686], [8.4193619, 48.969219], [8.4193859, 48.9692457], [8.4193844, 48.9692727], [8.4193598, 48.9693028], [8.4188662, 48.9697895], [8.4188319, 48.9698073], [8.4187967, 48.9698109], [8.4187736, 48.9698102], [8.4187324, 48.9697956], [8.4176413, 48.969322], [8.4175528, 48.9692782]]}, "type": "Feature", "id": "Andersenstra\u00dfe", "properties": {"info": "Hans Christian Andersen, * 2.4.1805 Odense/D\u00e4nemark, + 4.8.1875 Kopenhagen; M\u00e4rchendichter, Die kleine Seejungfrau.", "death": 1875, "gender": "m", "person": "Hans Christian Andersen", "birth": 1805, "year": 1966, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3985131, 49.0132987], [8.3984667, 49.0134326]], [[8.3996323, 49.0115497], [8.3997031, 49.011517], [8.3998147, 49.011476], [8.3999136, 49.0114456], [8.3999482, 49.0114372], [8.4000192, 49.0114369]], [[8.3982412, 49.0142404], [8.3982517, 49.0141713], [8.3982607, 49.0140806], [8.3983237, 49.0137449], [8.3983312, 49.0137141]], [[8.3987615, 49.0127771], [8.3986851, 49.0129147], [8.39862, 49.0130318], [8.3985131, 49.0132987]], [[8.3983727, 49.0134288], [8.3984217, 49.013284]], [[8.3983312, 49.0137141], [8.398319, 49.0136309], [8.3983517, 49.0135269], [8.3983727, 49.0134288]], [[8.3990385, 49.0123621], [8.3990014, 49.0124161]], [[8.398617, 49.0127583], [8.3986923, 49.0126138], [8.3990204, 49.0121154]], [[8.4000192, 49.0114369], [8.3998385, 49.01155], [8.399661, 49.0116766], [8.3993383, 49.0119799]], [[8.3990722, 49.0123136], [8.3990385, 49.0123621]], [[8.3984667, 49.0134326], [8.3984207, 49.013618]], [[8.3990014, 49.0124161], [8.3988962, 49.0125686], [8.3988332, 49.0126587], [8.3987615, 49.0127771]], [[8.3984217, 49.013284], [8.3985148, 49.013028], [8.398549, 49.0129377], [8.3985661, 49.0128926], [8.398617, 49.0127583]], [[8.3993383, 49.0119799], [8.3993038, 49.0120241], [8.3991651, 49.0121961]], [[8.3990204, 49.0121154], [8.3991153, 49.0119927], [8.3991956, 49.0118998], [8.3992473, 49.0118466], [8.3993753, 49.0117256], [8.3994807, 49.0116364], [8.3995826, 49.0115731], [8.3996323, 49.0115497]], [[8.3984207, 49.013618], [8.3983312, 49.0137141]], [[8.3991651, 49.0121961], [8.3990722, 49.0123136]]]}, "type": "Feature", "id": "Hans-Thoma-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Hans Thoma, * 2.10.1839 Bernau, + 7.11.1924 Karlsruhe. Thoma absolvierte zun\u00e4chst eine Lehre als Uhrschildermaler und besuchte dann die Kunstakademie in Karlsruhe. Nach l\u00e4ngeren Aufenthalten in M\u00fcnchen und Frankfurt wurde er 1899 Direktor der Kunsthalle und Professor an der Kunstakademie in Karlsruhe. Sein Werk umfa\u00dft \u00fcber 1000 Gem\u00e4lde, Aquarelle, \u00d6lbilder und Farblithographien. Viele seiner Bilder erwuchsen aus seiner lebenslangen Bindung an seine Schwarzw\u00e4lder Heimat. Einige seiner Gem\u00e4lde befinden sich in der Karlsruher Kunsthalle, wie Ruhe auf der Flucht. 1919 erhielt Thoma die Ehrenb\u00fcrgerw\u00fcrde der Stadt Karlsruhe.", "death": 1924, "gender": "m", "person": "Hans Thoma", "birth": 1839, "year": 1909, "previous": [[1820, "Linkenheimer Stra\u00dfe"], [null, "Linkenheimer-Tor-Stra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3836303, 49.0478463], [8.3836267, 49.0478188], [8.3836121, 49.0477838], [8.3835822, 49.0477483], [8.3825113, 49.0468897], [8.3818702, 49.0463681], [8.3816597, 49.0462102], [8.3814004, 49.0460297], [8.3811971, 49.0458981], [8.3805631, 49.0455212]]}, "type": "Feature", "id": "D\u00fcrerstra\u00dfe", "properties": {"info": "Albrecht D\u00fcrer, * 21.5.1471 N\u00fcrnberg, + 6.4.1528 N\u00fcrnberg; Goldschmied, Maler, Graphiker; Ritter, Tod und Teufel.", "death": 1528, "gender": "m", "person": "Albrecht D\u00fcrer", "birth": 1471, "year": 1976, "previous": [[1972, "Kniebisstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3414409, 49.0338398], [8.3413097, 49.0337797], [8.3402629, 49.0333099]]}, "type": "Feature", "id": "L\u00f6nsstra\u00dfe", "properties": {"info": "Hermann L\u00f6ns, * 29.8.1866 Culm, + 26.9.1914 gefallen bei Reims; Dichter, M\u00fcmmelmann.", "death": 1914, "gender": "m", "person": "Hermann L\u00f6ns", "birth": 1866, "year": 1935, "previous": [[null, "Gutenbergstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3575886, 49.0234999], [8.3575611, 49.0234723], [8.3575519, 49.0234614], [8.3573927, 49.0231347], [8.3566272, 49.0211182], [8.3566243, 49.0211108], [8.3565343, 49.0208786], [8.3563703, 49.0204559], [8.356367, 49.0204296], [8.3563739, 49.0204082]], [[8.3571619, 49.0206872], [8.3565343, 49.0208786]]]}, "type": "Feature", "id": "Seydlitzstra\u00dfe", "properties": {"info": "Friedrich Wilhelm von Seydlitz, * 3.2.1721 Kalkar, + 8.11.1773 Ohlau; preu\u00dfischer General der Kavallerie.", "death": 1773, "gender": "m", "person": "Friedrich Wilhelm von Seydlitz", "birth": 1721, "year": 1911, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3379851, 49.0024048], [8.3381652, 49.0022999], [8.3384679, 49.0021574], [8.338729, 49.0020385], [8.3388074, 49.0019998], [8.3388836, 49.0019521], [8.3389566, 49.0019], [8.3390218, 49.0018368], [8.3390797, 49.0017749], [8.3395575, 49.0012437], [8.3396209, 49.0011809], [8.3396989, 49.0011234], [8.3397662, 49.0010907], [8.3398435, 49.001066], [8.339911, 49.0010509], [8.3399661, 49.0010453], [8.3400142, 49.0010444], [8.3400949, 49.0010536], [8.34017, 49.0010696], [8.340249, 49.0010965], [8.3403224, 49.0011294], [8.340664, 49.0013363], [8.3407038, 49.0013733], [8.3407358, 49.0014168], [8.3407559, 49.0014729], [8.3407601, 49.0015303], [8.3407477, 49.0015847], [8.3407214, 49.0016309], [8.3402851, 49.0020336], [8.3402458, 49.0020657], [8.3401994, 49.0020918], [8.3401459, 49.0021151], [8.3400887, 49.0021311], [8.3399894, 49.0021452], [8.3399183, 49.002149], [8.3398494, 49.0021429], [8.3397755, 49.0021264], [8.3397022, 49.0021041], [8.3390218, 49.0018368]]}, "type": "Feature", "id": "Hermann-Hesse-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Hermann Hesse, * 2.7.1877 Calw, + 9.8.1962 Montagnola/Schweiz; Dichter, Das Glasperlenspiel.", "death": 1962, "gender": "m", "person": "Hermann Hesse", "birth": 1877, "year": 1968, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3640687, 48.9892302], [8.3641998, 48.9891115], [8.3642177, 48.989056], [8.3642276, 48.9886476]]}, "type": "Feature", "id": "Bonhoefferstra\u00dfe", "properties": {"info": "Dietrich Bonhoeffer, * 4.2.1906 Breslau, + 9.4.1945 Flossenb\u00fcrg; Bonhoeffer war evangelischer Theologe, Leiter des Predigerseminars der Bekennenden Kirche in Finkenwalde. Er wurde als Gegner des Nationalsozialsmus im Konzentrationslager Flossenb\u00fcrg hingerichtet.", "death": 1945, "gender": "m", "person": "Dietrich Bonhoeffer", "birth": 1906, "year": 1970, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3537647, 49.0343232], [8.3532064, 49.0347467], [8.3531927, 49.0347686], [8.3531893, 49.0347997], [8.3532015, 49.0348265], [8.3532419, 49.0348596], [8.3542369, 49.035428], [8.3549441, 49.0358011], [8.3550009, 49.0358204], [8.3550592, 49.0358293], [8.355133, 49.0358224], [8.3552086, 49.0357869], [8.3556969, 49.0353877]]}, "type": "Feature", "id": "Ernst-W\u00fcrtenberger-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Ernst W\u00fcrtenberger, * 23.10.1868 Stei\u00dflingen, + 5.2.1934 Karlsruhe. W\u00fcrtenberger studierte u.a. von 1896 bis 1897 an der Karlsruher Kunstakademie bei Ferdinand Keller. Von 1921 bis 1934 war er Professor f\u00fcr Holzschnitt, Illustration und Komposition an der Landeskunstschule Karlsruhe. Die sieben Schwaben.", "death": 1934, "gender": "m", "person": "Ernst W\u00fcrtenberger", "birth": 1868, "year": 1964, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3840785, 49.0175628], [8.3840735, 49.0174632], [8.3839882, 49.0165612], [8.3839816, 49.0164889], [8.3838471, 49.0148755], [8.3838394, 49.0148099]]}, "type": "Feature", "id": "Roggenbachstra\u00dfe", "properties": {"info": "Franz Xaver August Freiherr von Roggenbach, * 20.2.1798 Schopfheim, + 7.4.1854 Karlsruhe. Roggenbach trat 1811 als Hofpage in den Dienst des Gro\u00dfherzogs von Baden und schlug sehr bald die milit\u00e4rische Laufbahn ein. Nach der badischen Revolution 1848/49 hat er als Kriegsminister und Generalleutnant die badische Armee nach preu\u00dfischem Vorbild neu aufgebaut. Roggenbach war gleichzeitig h\u00f6chste Instanz in den Kriegsgerichtsverfahren gegen die Revolution\u00e4re.", "death": 1854, "gender": "m", "person": "Franz Xaver August Freiherr von Roggenbach", "birth": 1798, "year": 1891, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3972353, 49.0534955], [8.3971484, 49.0541282], [8.3971181, 49.054333]]}, "type": "Feature", "id": "Wolfgang-Zeidler-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Wolfgang Zeidler, geb. 02.09.1924, Hamburg, gest. 31.12.1987, Meran Jurist und 5. Pr\u00e4sident des Bundesverfassungsgerichts", "death": 1987, "gender": "m", "person": "Wolfgang Zeidler", "birth": 1924, "year": 2006, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3806332, 49.0136454], [8.3805636, 49.0137114], [8.3793973, 49.0149071], [8.379371, 49.0149296], [8.3793474, 49.0149497], [8.3793069, 49.0149922]]}, "type": "Feature", "id": "Mozartstra\u00dfe", "properties": {"info": "Wolfgang Amadeus Mozart, * 27.1.1756 Salzburg, + 5.12.1791 Wien; Komponist, Die Zauberfl\u00f6te.", "death": 1791, "gender": "m", "person": "Wolfgang Amadeus Mozart", "birth": 1756, "year": 1927, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4989763, 48.9997253], [8.4989871, 48.999812], [8.4989796, 49.000032], [8.4990466, 49.0001332], [8.4990612, 49.0001553], [8.4993059, 49.0003972], [8.4994063, 49.0004792], [8.4994432, 49.0005149], [8.4994461, 49.000546], [8.4994217, 49.0005805], [8.4993589, 49.0006041], [8.4992918, 49.0005978], [8.4992424, 49.0005646], [8.4992323, 49.0005335], [8.4992437, 49.000503], [8.4992737, 49.0004764], [8.4993059, 49.0003972]]}, "type": "Feature", "id": "Dekan-Hofheinz-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Emil Hofheinz, * 6.5.1872 Hagsfeld, + 24.12. 1930 Gr\u00f6tzingen. Hofheinz war Dekan und Landeskirchenrat und von 1911 bis 1930 Pfarrer der evangelischen Kirchengemeinde Gr\u00f6tzingen. Er rief 1913 den \"Gemeindeboten\" ins Leben, die erste in dem Dorf erscheinende Zeitung.", "death": 1930, "gender": "m", "person": "Emil Hofheinz", "birth": 1872, "year": 1982, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3873749, 49.0095433], [8.3874313, 49.0096997]], [[8.3869117, 49.0058649], [8.386878, 49.0056384], [8.3868741, 49.0055928], [8.386865, 49.0055116]], [[8.3870247, 49.0061668], [8.387076, 49.0066507], [8.3871014, 49.0068843]], [[8.3871014, 49.0068843], [8.3871716, 49.0075487], [8.3871777, 49.0076218]], [[8.3873345, 49.0100391], [8.3873268, 49.0099207], [8.3873287, 49.0097947]], [[8.3870194, 49.005401], [8.3870226, 49.0055006]], [[8.3869449, 49.0060112], [8.3869117, 49.0058649]], [[8.3873287, 49.0097947], [8.3873509, 49.0096599], [8.3873673, 49.0095877], [8.3873749, 49.0095433]], [[8.3873323, 49.0090356], [8.3873749, 49.0095433]], [[8.3878863, 49.0142298], [8.3879144, 49.0145271], [8.3879194, 49.0145719], [8.3879202, 49.014578], [8.3879289, 49.0146411]], [[8.3874528, 49.0098057], [8.3874605, 49.0099054], [8.3874757, 49.0100325]], [[8.3875941, 49.0112342], [8.3875706, 49.0113644]], [[8.3876771, 49.0124819], [8.3876905, 49.0126228], [8.3878042, 49.0135632], [8.3878575, 49.0140245]], [[8.3870377, 49.0057289], [8.3870537, 49.0059993], [8.3870247, 49.0061668]], [[8.386865, 49.0055116], [8.3868728, 49.0054011]], [[8.3878575, 49.0140245], [8.3878863, 49.0142298]], [[8.3875706, 49.0113644], [8.387577, 49.0115027], [8.3876676, 49.0124139], [8.3876771, 49.0124819]], [[8.387581, 49.0109359], [8.3875941, 49.0112342]], [[8.3874757, 49.0100325], [8.3874891, 49.0101762], [8.387494, 49.0102283], [8.3875082, 49.0103229]], [[8.3871777, 49.0076218], [8.3872307, 49.008245], [8.3872981, 49.0088079], [8.3873323, 49.0090356]], [[8.3875082, 49.0103229], [8.3875172, 49.0103857], [8.3875218, 49.0104317], [8.387543, 49.0105719]], [[8.3873832, 49.0103435], [8.3873654, 49.0102589], [8.3873555, 49.0101884], [8.3873345, 49.0100391]], [[8.387423, 49.0108545], [8.3874146, 49.0107279], [8.3874101, 49.0106793], [8.3874063, 49.0106377], [8.3873996, 49.0105775]], [[8.387543, 49.0105719], [8.3875452, 49.0106314], [8.387581, 49.0109359]], [[8.3870247, 49.0061668], [8.3869449, 49.0060112]], [[8.3870226, 49.0055006], [8.3870295, 49.0055913], [8.3870377, 49.0057289]], [[8.3874687, 49.0111388], [8.3874397, 49.0110394], [8.3874282, 49.0109324], [8.387423, 49.0108545]], [[8.3873996, 49.0105775], [8.3873906, 49.0104384], [8.3873868, 49.0104042], [8.3873832, 49.0103435]], [[8.3874313, 49.0096997], [8.3874528, 49.0098057]], [[8.3875706, 49.0113644], [8.3874687, 49.0111388]]]}, "type": "Feature", "id": "Reinhold-Frank-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Reinhold Frank, * 23.7.1896 Bachhaupten, + 23.1.1945 Berlin. Frank war Rechtsanwalt in Karlsruhe und 1933/34 als Vertreter der Zentrumspartei im Karlsruher B\u00fcrgerausschu\u00df. Sp\u00e4ter arbeitete er als Verteidiger am Volksgerichtshof in Berlin. Er geh\u00f6rte zum Kreis der von Carl Goerdeler gegr\u00fcndeten Widerstandsgruppe gegen den Nationalsozialismus. Am 23.1.1945 wurde er wegen Beteiligung an dem Attentat auf Adolf Hitler in Berlin-Pl\u00f6tzensee hingerichtet.", "death": 1945, "gender": "m", "person": "Reinhold Frank", "birth": 1896, "year": 1946, "previous": [[1795, "Kriegsstra\u00dfe"], [1878, "Westendstra\u00dfe"], [1943, "Reinhard-Heydrich-Stra\u00dfe"], [1945, "Westendstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4884989, 48.9430586], [8.4886336, 48.9431431], [8.4890579, 48.9434687], [8.4894613, 48.9437844], [8.4899248, 48.944117], [8.4906033, 48.9446035]], [[8.4890579, 48.9434687], [8.4888519, 48.9436322], [8.4886288, 48.9438746], [8.4885, 48.9441282], [8.4884228, 48.9444439], [8.4883012, 48.9449026], [8.488438, 48.9449194], [8.4887583, 48.9449528], [8.488825, 48.9449617], [8.4888756, 48.9449796], [8.4888997, 48.9450228], [8.4889112, 48.9450754], [8.4888642, 48.9451424], [8.4888061, 48.9451633], [8.4882581, 48.9451166], [8.4883012, 48.9449026]], [[8.4884188, 48.9430156], [8.4884989, 48.9430586]]]}, "type": "Feature", "id": "Rudolf-Link-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Rudolf Link geb. 14.04.1925 in Freiburg, gestorben 08.06.1968 in Karlsruhe, Kreisbrandmeister des Landkreises Karlsruhe, Ehrenkommandant der Palmbacher Feuerwehr.", "death": 1968, "gender": "m", "person": "Rudolf Link geb. 14.04.1925 in Freiburg", "birth": 1925, "year": 2007, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3399727, 49.0045941], [8.3397386, 49.0040232], [8.3397276, 49.0039976]]}, "type": "Feature", "id": "Wi\u00dfmannstra\u00dfe", "properties": {"info": "Hermann von Wi\u00dfmann, * 4.9.1853 Frankfurt/Oder, + 15.6.1905 Wei\u00dfenbach/Steiermark, Afrikaforscher, Offizier, Kolonialgouverneur. Er wurde durch sein \u00e4u\u00dferst brutales Vorgehen gegen Aufst\u00e4ndische in Deutsch-Ostafrika bekannt und war damals als \"Kolonialheld\" eher umstritten. Die Stra\u00dfe wurde 1937 benannt. Sein Handeln wird aus heutiger Sicht verurteilt.", "death": 1905, "gender": "m", "person": "Hermann von Wi\u00dfmann", "birth": 1853, "year": 1937, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4237488, 49.0021096], [8.4238415, 49.0020802], [8.4239276, 49.0020165], [8.4242516, 49.0017434], [8.4251668, 49.0005436], [8.425337, 49.0003336], [8.4257462, 49.0001414], [8.4260523, 48.9999856], [8.426395, 48.9998721]]}, "type": "Feature", "id": "Zimmerstra\u00dfe", "properties": {"info": "Hermann Zimmer, * 1.12.1814 Baden-Baden, + 14.11.1893 Karlsruhe. Durch Besuche im Ausland gewann Zimmer umfangreiche Kenntnisse in dem um 1830/1840 entstehenden Eisenbahnwesen. So wurde er 1842 Referent f\u00fcr dieses neue Verkehrssystem, das er in ganz Baden aufbaute und dem er ab 1872 als Generaldirektor der Badischen Eisenbahngesellschaft vorstand.", "death": 1893, "gender": "m", "person": "Hermann Zimmer", "birth": 1814, "year": 1895, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4319524, 49.0102921], [8.4320505, 49.010297], [8.4324739, 49.0103171], [8.4331069, 49.0103346], [8.4342276, 49.0103582], [8.4345049, 49.010364], [8.4349008, 49.0103811], [8.4359626, 49.010432], [8.4372459, 49.010488], [8.4377797, 49.0105139], [8.4379617, 49.01053], [8.4381563, 49.010557], [8.4383761, 49.0105948], [8.4385449, 49.0106324], [8.4387277, 49.0106798], [8.4390339, 49.0107844], [8.439142, 49.0108258], [8.439246, 49.0108739]]}, "type": "Feature", "id": "Striederstra\u00dfe", "properties": {"info": "Wilhelm Strieder, * 27.1.1848 Bretten, + 12.8.1913 Karlsruhe. Strieder studierte Architektur an der Polytechnischen Schule Karlsruhe. Von 1879 bis 1883 unterrichtete er als Lehrer an der Baugewerkeschule und war als Privatarchitekt seit 1883 auch im Auftrage der Stadt Karlsruhe t\u00e4tig. Von 1885 bis 1911 leitete er das St\u00e4dtische Hochbauamt. In dieser Zeit entstanden zahlreiche Schulbauten, darunter die Gartenschule, die Gutenbergschule und die Leopoldschule. Der Schlacht- und Viehhof und die St\u00e4dtische Pfandleihe, heute Stadtarchiv, gehen ebenso auf seine Planungen zur\u00fcck wie das St\u00e4dtische Krankenhaus, heute Klinikum, an der Moltkestra\u00dfe.", "death": 1913, "gender": "m", "person": "Wilhelm Strieder", "birth": 1848, "year": 1920, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3815603, 49.0148977], [8.3815541, 49.0148581], [8.3815515, 49.0148433], [8.3815488, 49.014828], [8.3812993, 49.0137746]]}, "type": "Feature", "id": "Beethovenstra\u00dfe", "properties": {"info": "Ludwig van Beethoven, * 17.12.1770 Bonn, + 26.3.1827 Wien; Komponist, Freude sch\u00f6ner G\u00f6tterfunken.", "death": 1827, "gender": "m", "person": "Ludwig van Beethoven", "birth": 1770, "year": 1898, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4696962, 49.0011903], [8.4692518, 49.0010849], [8.4691569, 49.001036], [8.4688203, 49.000821], [8.4685964, 49.000696], [8.4684277, 49.0005499], [8.4678749, 48.9998831], [8.4676422, 48.9996171], [8.4675845, 48.9995156], [8.4675808, 48.9994631], [8.4675812, 48.999447]], [[8.4717548, 49.0014296], [8.4716369, 49.0011827], [8.4713449, 49.0011889], [8.470743, 49.0012026], [8.470071, 49.001218], [8.4696962, 49.0011903]]]}, "type": "Feature", "id": "Seboldstra\u00dfe", "properties": {"info": "Johann Georg Sebold, * 17.9.1822 Zell bei W\u00fcrzburg, + 1.5.1892 Karlsruhe. Sebold, gelernter Modellschreiner, entwickelte Apparate f\u00fcr die Z\u00fcndholzfabrikation und gr\u00fcndete um 1856 in Durlach eine Maschinenfabrik. Dort konstruierte er wenig sp\u00e4ter die erste Gie\u00dferei-Pre\u00dfformmaschine. Unter seiner Leitung entwickelte sich das Werk - heute Badische Maschinenfabrik Durlach - zum Spezialisten f\u00fcr Gerbereimaschinen, Filterpressen und Furniersch\u00e4lmaschinen.", "death": 1892, "gender": "m", "person": "Johann Georg Sebold", "birth": 1822, "year": 1905, "previous": [[null, "Pflasterweg"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3662103, 48.9895644], [8.3663507, 48.989399], [8.3670398, 48.9893934], [8.3670327, 48.9895633], [8.3662103, 48.9895644], [8.3659973, 48.9898111], [8.3658392, 48.9899842], [8.3656929, 48.9901114]]}, "type": "Feature", "id": "Goerdelerstra\u00dfe", "properties": {"info": "Carl Friedrich Goerdeler, * 31.7.1884 Schneidem\u00fchl, + 2.2.1945 Berlin; f\u00fchrender politischer Kopf des b\u00fcrgerlichen Widerstands gegen die Nationalsozialisten; als deren Gegner verhaftet und hingerichtet.", "death": 1945, "gender": "m", "person": "Carl Friedrich Goerdeler", "birth": 1884, "year": 1970, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.380397, 49.0448561], [8.3812444, 49.0442362], [8.381336, 49.0441692], [8.3821738, 49.0435564]]}, "type": "Feature", "id": "Hans-Baldung-Grien-Weg", "properties": {"info": "Hans Baldung gen. Grien, * 1484/85 Schw\u00e4bisch Gm\u00fcnd, + 1545 Stra\u00dfburg; Maler und Kupferstecher, schuf den Hochaltar des Freiburger M\u00fcnsters.", "death": 1545, "gender": "m", "person": "Hans Baldung gen. Grien", "birth": 1484, "year": 1980, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3872685, 49.0010751], [8.3872973, 49.0013641], [8.3873749, 49.0021386]], [[8.3872087, 48.9999118], [8.3872267, 49.0001105], [8.3873137, 49.0010734]]]}, "type": "Feature", "id": "Nokkstra\u00dfe", "properties": {"info": "Wilhelm Nokk, * 30.11.1832 Bruchsal, + 13.2.1903 Karlsruhe. Nach seinem juristischen Studium trat Nokk in den badischen Staatsdienst ein. 1881 wurde er Pr\u00e4sident des neuen Justiz- und Kultusministeriums, 1893 zugleich Pr\u00e4sident des Staatsministeriums. Er f\u00fchrte im Volks- und Mittelschulwesen einige grundlegende Reformen durch, bewirkte durch den planm\u00e4\u00dfigen Ausbau des Lehrbetriebs an der Polytechnischen Schule die Aufwertung zur Technischen Hochschule und machte die Kunstschule zu einer reich ausgestatteten Akademie. Die Stadt Karlsruhe verlieh ihm 1901 die Ehrenb\u00fcrgerw\u00fcrde.", "death": 1903, "gender": "m", "person": "Wilhelm Nokk", "birth": 1832, "year": 1906, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4460156, 49.0112294], [8.4458942, 49.0112443], [8.4458476, 49.0112563], [8.4454212, 49.0114793]]}, "type": "Feature", "id": "Paul-B\u00f6ss-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Paul B\u00f6ss, * 24.12.1890 Idstein/ Taunus, + 18.6.1969 Karlsruhe. B\u00f6ss war nach dem Studium des Bauingenieurwesens ab 1916 Assistent am Flu\u00dfbaulaboratorium der Technischen Hochschule Karlsruhe. 1949 \u00fcbernahm er als ordentlicher Professor die Leitung des neugegr\u00fcndeten Instituts f\u00fcr Hydromechanik, Stauanlagen und Wasserversorgung. B\u00f6ss gelang es, die zuvor praktizierten empirischen Verfahren zur L\u00f6sung hydromechanischer Probleme durch mathematisch-physikalische Methoden zu ersetzen. Bedeutende Wasserkraft- und -wehranlagen sind unter seiner wissenschaftlichen Betreuung entstanden.", "death": 1969, "gender": "m", "person": "Paul B\u00f6ss", "birth": 1890, "year": 1976, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.379818, 49.0104616], [8.3798422, 49.0105585], [8.37985, 49.0105895]], [[8.3794257, 49.0083275], [8.3795628, 49.0091599], [8.379627, 49.0095418]], [[8.379627, 49.0095418], [8.3796498, 49.0096053], [8.3796808, 49.0096527], [8.3797028, 49.0097283], [8.3798144, 49.0104384], [8.379818, 49.0104616]], [[8.3778549, 49.0057109], [8.3778645, 49.0057444], [8.3778747, 49.0057704], [8.3778931, 49.0058061], [8.377938, 49.0058849], [8.3779647, 49.005924]], [[8.3779647, 49.005924], [8.3792877, 49.007747], [8.3793348, 49.0078188], [8.3793737, 49.0078903], [8.3793957, 49.007948], [8.3794164, 49.008006], [8.3794294, 49.0080631], [8.3794313, 49.0081135], [8.3794309, 49.0081824], [8.3794218, 49.0082574], [8.3794257, 49.0083275]]]}, "type": "Feature", "id": "Schillerstra\u00dfe", "properties": {"info": "Friedrich von Schiller, * 10.11.1759 Marbach, + 09.05.1805 Weimar; Dichter, Wilhelm Tell.", "death": 1805, "gender": "m", "person": "Friedrich von Schiller", "birth": 1759, "year": 1877, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3978903, 49.0166288], [8.3978395, 49.0169268]], [[8.3969737, 49.0221853], [8.3969424, 49.0224374]], [[8.3964135, 49.0251269], [8.396273, 49.0259489]], [[8.3966732, 49.0233504], [8.396692, 49.0232359]], [[8.3964135, 49.0251269], [8.3964091, 49.0248952], [8.3964983, 49.0244553]], [[8.3982412, 49.0142404], [8.3982343, 49.0143782], [8.3982309, 49.0144391], [8.3982219, 49.0146], [8.3982016, 49.0147992]], [[8.3968298, 49.0234015], [8.3968197, 49.0234759], [8.3967752, 49.023817], [8.3967255, 49.0241006]], [[8.3967255, 49.0241006], [8.3966642, 49.0243994], [8.3965867, 49.0246592], [8.3965251, 49.0248891], [8.3964135, 49.0251269]], [[8.3966232, 49.023678], [8.3966542, 49.0234628], [8.3966597, 49.0234303], [8.3966732, 49.0233504]], [[8.3970103, 49.0216929], [8.3969737, 49.0221853]], [[8.396692, 49.0232359], [8.3967065, 49.0231541], [8.3967167, 49.0230372], [8.3967556, 49.0228153]], [[8.3980984, 49.0154494], [8.3980173, 49.0158723], [8.3979836, 49.0160881]], [[8.3968892, 49.0229213], [8.3968614, 49.0231677], [8.3968567, 49.0232022], [8.3968451, 49.0232884]], [[8.3968451, 49.0232884], [8.3968298, 49.0234015]], [[8.3964983, 49.0244553], [8.3965366, 49.0242277], [8.3965652, 49.0240708]], [[8.3965652, 49.0240708], [8.39658, 49.023975], [8.3966232, 49.023678]], [[8.3982016, 49.0147992], [8.3981417, 49.0151575]], [[8.3968823, 49.0221784], [8.3969108, 49.0220719], [8.3970103, 49.0216929]], [[8.3981417, 49.0151575], [8.3981241, 49.0153186], [8.3980984, 49.0154494]], [[8.3957212, 49.0291629], [8.3955799, 49.0299861], [8.3955524, 49.0301425]], [[8.3969424, 49.0224374], [8.3969146, 49.0226694], [8.3968892, 49.0229213]], [[8.3978395, 49.0169268], [8.3977486, 49.0174576], [8.3974053, 49.019436], [8.3970103, 49.0216929]], [[8.3967556, 49.0228153], [8.3968823, 49.0221784]], [[8.3979836, 49.0160881], [8.3978903, 49.0166288]], [[8.396273, 49.0259489], [8.3957212, 49.0291629]]]}, "type": "Feature", "id": "Willy-Brandt-Allee", "properties": {"info": "Willy Brandt, *18.12.1913 L\u00fcbeck, + 8.10.1992 Unkel. Bundeskanzler von 1969 bis 1974. F\u00fcr seine Bem\u00fchungen im Ost-West-Konflikt erhielt er 1971 den Friedensnobelpreis.", "death": 1992, "gender": "m", "person": "Willy Brandt", "birth": 1913, "year": 1994, "previous": [[1835, "Linkenheimer Landstra\u00dfe"], [null, "Teilst\u00fcck"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3965191, 49.003383], [8.3965038, 49.0022892], [8.3965047, 49.0022632], [8.3965047, 49.002237], [8.3965045, 49.0022147]], [[8.3965747, 49.0041777], [8.3965318, 49.0035671], [8.3965191, 49.003383]]]}, "type": "Feature", "id": "Renckstra\u00dfe", "properties": {"info": "Ludwig Renck, * 9.5.1826 Britzingen, + 29.4.1877 Karlsruhe. Der Jurist Renck wurde 1868 Direktor des badischen Oberschulrats und 1874 Pr\u00e4sident des Verwaltungsgerichtshofs in Karlsruhe. Von 1867 bis 1870 war er Landtagsabgeordneter der Zweiten Kammer, von 1873 bis 1876 der Ersten Kammer. Zu dem war er Stadtverordneter.", "death": 1877, "gender": "m", "person": "Ludwig Renck", "birth": 1826, "year": 1908, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3670725, 48.9812235], [8.3670721, 48.9813351], [8.3670599, 48.9820505], [8.3670652, 48.9820985], [8.3670786, 48.9821393], [8.3670982, 48.9821757], [8.3671256, 48.9822055], [8.3672578, 48.9823511], [8.367333, 48.9824308], [8.3673592, 48.9824568], [8.3674157, 48.9825149], [8.3674891, 48.9825883], [8.3676609, 48.9827614], [8.3676582, 48.9829346], [8.3676484, 48.9835715]], [[8.3670687, 48.9800234], [8.3668494, 48.9800239], [8.3668486, 48.9799494], [8.3668468, 48.9797816], [8.3668467, 48.9797745], [8.3668532, 48.9797476], [8.3668755, 48.979724], [8.3669036, 48.9797068], [8.3669457, 48.9796974], [8.3670674, 48.9796965], [8.3670677, 48.9797831], [8.3670684, 48.979951], [8.3670687, 48.9800234]], [[8.3670687, 48.9800234], [8.3670722, 48.9801178], [8.3670666, 48.9805346], [8.3670725, 48.9812235]]]}, "type": "Feature", "id": "Friedrich-Weick-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Friedrich Weick, * 10.6.1905 Daxlanden, + 2.5.1945 auf Rhodos gefallen. Weick, von Beruf Maurer, trat 1923 in die SPD ein und war von M\u00e4rz bis Juni 1933 Stadtverordneter in Karlsruhe. Wegen Beschaffung und Verteilung von SPD-Druckschriften und -Flugbl\u00e4ttern kam er Ende desselben Jahres in Untersuchungshaft. Er wurde zu 2 Jahren und 8 Monaten Zuchthaus verurteilt. Vermutlich 1942 wurde er zum Strafbataillon 999 eingezogen und in Rhodos eingesetzt. Dort fiel er im Mai 1945.", "death": 1945, "gender": "m", "person": "Friedrich Weick", "birth": 1905, "year": 1991, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4758188, 48.9997866], [8.4758663, 48.9997472], [8.475897, 48.9997286], [8.4759365, 48.9997282], [8.4759873, 48.999751], [8.4761418, 48.9998351], [8.4767149, 49.0001469], [8.477027, 49.0003048], [8.4770783, 49.0003243], [8.4771301, 49.0003315], [8.4771814, 49.0003254], [8.4772307, 49.0003153]], [[8.4751806, 49.0001753], [8.4752185, 49.0001403], [8.4754084, 48.9999644], [8.475541, 48.9998416], [8.4756751, 48.9997659], [8.4761437, 49.0000401], [8.4761621, 49.0000822], [8.4761396, 49.0001139], [8.4760727, 49.0001358], [8.4751806, 49.0001753]]]}, "type": "Feature", "id": "Hengstplatz", "properties": {"info": "Christian Hengst, * 5.12.1804 Durlach, + 5.4.1883 Durlach. Hengst, Sohn eines Zimmermeisters, lie\u00df sich als selbst\u00e4ndiger Baumeister in Durlach nieder. 1830 war er als Lehrer an der Durlacher Handwerkszeichnungsschule f\u00fcr Bauzeichnen und 1843 an der Durlacher Gewerbeschule t\u00e4tig. 1843 wurde Hengst Bezirkstaxator der Feuerversicherungsanstalt f\u00fcr das Oberamt Durlach, 1845 Stadtbaumeister. Er gr\u00fcndete 1846 mit 50 B\u00fcrgern die erste freiwillige Feuerwehr Deutschlands und erarbeitete eine neue Feuerl\u00f6schordnung, die - 1863 vom Ministerium genehmigt - in ganz Deutschland Nachahmung fand.", "death": 1883, "gender": "m", "person": "Christian Hengst", "birth": 1804, "year": 1938, "previous": [[null, "Blumenstra\u00dfe"], [null, "Blumentorstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3714109, 49.0044137], [8.371532, 49.004406]], [[8.3714553, 49.0054942], [8.3714457, 49.0047996], [8.3714109, 49.0044137], [8.3713712, 49.0042043], [8.3712916, 49.0039371], [8.3711807, 49.0036026], [8.3710771, 49.0033214], [8.3710715, 49.0032124]], [[8.3710715, 49.0032124], [8.370941, 49.00311]], [[8.371642, 49.0088126], [8.3716185, 49.0086785], [8.3715598, 49.0082018], [8.3714709, 49.0075843]], [[8.3715751, 49.0054967], [8.3715686, 49.0055749], [8.3715199, 49.0071686]], [[8.371402, 49.0071636], [8.3714074, 49.0071099], [8.3714478, 49.0055723], [8.3714553, 49.0054942]], [[8.3710715, 49.0032124], [8.3711839, 49.0033007], [8.3713412, 49.0037189], [8.3714497, 49.0040684], [8.371532, 49.004406], [8.3715602, 49.0047002], [8.3715763, 49.0050179], [8.3715751, 49.0054967]]]}, "type": "Feature", "id": "Weltzienstra\u00dfe", "properties": {"info": "Karl Weltzien, * 8.2.1813 St. Petersburg, + 14.11.1870 Karlsruhe. Nach erfolgreich abgeschlossenem Medizinstudium wandte sich Weltzien mehr und mehr der Chemie zu. 1841 wurde er Dozent, 1850 ordentlicher Professor f\u00fcr diese Wissenschaft am Polytechnikum Karlsruhe. Die von ihm eingerichteten Laboratorien f\u00fcr Studenten waren musterg\u00fcltig; ebenso Weltziens vielf\u00e4ltige Aktivit\u00e4ten, die wissenschaftlichen Erkenntnisse breiten Bev\u00f6lkerungsschichten nahezubringen.", "death": 1870, "gender": "m", "person": "Karl Weltzien", "birth": 1813, "year": 1897, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3474872, 49.0347249], [8.3468224, 49.0351853]], [[8.3485088, 49.0353721], [8.3478391, 49.0358242]], [[8.3463229, 49.0339873], [8.3469824, 49.0344051], [8.347076, 49.0344644], [8.3473398, 49.0346315], [8.3474872, 49.0347249], [8.3475701, 49.0347774], [8.3476012, 49.0347971], [8.3482375, 49.0352002], [8.3485088, 49.0353721], [8.3489398, 49.0356451], [8.34973, 49.0361458], [8.3499048, 49.0362565]], [[8.3489398, 49.0356451], [8.3492821, 49.0354132]], [[8.3495664, 49.0355943], [8.3492821, 49.0354132], [8.3489066, 49.0351653]]]}, "type": "Feature", "id": "Ke\u00dflaustra\u00dfe", "properties": {"info": "Albrecht Friedrich von Kesslau, * um 1728; + um 1788. Ein Architekt und Baudirektor der ma\u00dfgeblich am Ausbau des Karlsruher Schlosses beteiligt war.", "death": 1788, "gender": "m", "person": "Albrecht Friedrich von Kesslau", "birth": 1728, "year": 2008, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4108025, 48.9630533], [8.4108384, 48.9628221], [8.4108408, 48.9627854], [8.4108361, 48.9627559], [8.4108074, 48.9627302], [8.4107713, 48.9627133], [8.4107041, 48.9627042], [8.4089747, 48.9625918], [8.4089327, 48.9625921], [8.4088823, 48.9626023], [8.4088379, 48.9626255], [8.4088237, 48.9626437], [8.4088138, 48.9626706], [8.4087754, 48.9629178]]}, "type": "Feature", "id": "Joseph-von-Eichendorff-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Joseph von Eichendorff, * 10.3.1788 Lubowitz/Schlesien, + 26.11.1857 Neisse; Dichter, Aus dem Leben eines Taugenichts.", "death": 1857, "gender": "m", "person": "Joseph von Eichendorff", "birth": 1788, "year": 1964, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4640563, 49.0234051], [8.4652236, 49.0230428], [8.4653044, 49.0229924], [8.4653293, 49.0229571], [8.4653409, 49.0229117], [8.4653178, 49.0228575], [8.464453, 49.0216476], [8.4643953, 49.0215985], [8.4643242, 49.0215632], [8.4642397, 49.0215594], [8.4641359, 49.0215771], [8.4628915, 49.0219632]]}, "type": "Feature", "id": "Junkersstra\u00dfe", "properties": {"info": "Hugo Junkers, * 3.2.1859 Rheydt, + 3.2.1935 Gauting/M\u00fcnchen. Junkers war Ingenieur und Flugzeugbauer. Er entwickelte das erste Ganzmetallflugzeug der Welt, \"AF13\". Seine sp\u00e4teren Konstruktionen, die dreimotorige \"Ju 52\" und die \"Ju 87\" (Stuka), wurden legend\u00e4r.", "death": 1935, "gender": "m", "person": "Hugo Junkers", "birth": 1859, "year": 1966, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4297035, 49.008501], [8.4296496, 49.0083795], [8.429387, 49.0077873], [8.4292788, 49.0075434], [8.4290146, 49.0068729], [8.4289939, 49.0068204]]}, "type": "Feature", "id": "Seubertstra\u00dfe", "properties": {"info": "Moritz August Seubert, * 2.6.1818 Karlsruhe, + 6.4.1878 Karlsruhe. Seubert wurde 1846 als Professor f\u00fcr Zoologie und Botanik an das Polytechnikum Karlsruhe berufen. Gleichzeitig \u00fcbernahm er die Stelle des Vorstands des Gro\u00dfherzoglichen Naturalienkabinetts und des Botanikers am Gro\u00dfherzoglichen Botanischen Garten. Einige Jahre lang war er zudem Bibliothekar an der Hof- und Landesbibliothek.", "death": 1878, "gender": "m", "person": "Moritz August Seubert", "birth": 1818, "year": 1897, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3342433, 49.039878], [8.3339925, 49.0397388]], [[8.3342373, 49.0399032], [8.3342458, 49.0399239], [8.3342611, 49.0399424], [8.3372382, 49.0426248], [8.3372753, 49.0426464], [8.337318, 49.0426598], [8.3373645, 49.0426582], [8.3374122, 49.0426436]], [[8.3342373, 49.0399032], [8.3342433, 49.039878], [8.3342537, 49.0398591], [8.3342761, 49.0398376], [8.3349136, 49.0393796]], [[8.3349136, 49.0393796], [8.3349778, 49.0393315], [8.335297, 49.0390148], [8.3358902, 49.03843], [8.3360941, 49.0382259], [8.3364059, 49.0378911], [8.33651, 49.0377715], [8.3366074, 49.0376496], [8.3367031, 49.0375165], [8.3367754, 49.0374092], [8.3368557, 49.0372678], [8.336931, 49.037114], [8.3369784, 49.0370075], [8.3370317, 49.0368697], [8.3370565, 49.0368112]]]}, "type": "Feature", "id": "Jakob-D\u00f6rr-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Jakob D\u00f6rr, +19.3.1884 Eppingen, + 12.4.1971 Eppingen. D\u00f6rr war Verwaltungsbeamter und von 1921 bis 1933 B\u00fcrgermeister von Knielingen. In seiner Amtszeit wurde die Stra\u00dfenbahnlinie Karlsruhe - Knielingen fertiggestellt. 1933 wurde D\u00f6rr von den Nationalsozialisten zwangspensioniert. Von 1945 bis 1948 war er als B\u00fcrgermeister am Wiederaufbau von Eppingen beteiligt. Zudem vertrat er sieben Jahre lang die CDU im Landtag von Baden-W\u00fcrttemberg.", "death": 1971, "gender": "m", "person": "Jakob D\u00f6rr", "birth": 1884, "year": 1962, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4104435, 49.0030865], [8.4105824, 49.0030874], [8.4110496, 49.0030728], [8.4129991, 49.0030128]]}, "type": "Feature", "id": "Wielandtstra\u00dfe", "properties": {"info": "Heinrich Christoph Friedrich Wielandt, * 1797 Karlsruhe, + 1873 Karlsruhe. Der Kanzleirat Wielandt stiftete 150 000 Gulden an verschiedene Karlsruher Wohlfahrtsorganisationen.", "death": 1873, "gender": "m", "person": "Heinrich Christoph Friedrich Wielandt", "birth": 1797, "year": 1874, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3657097, 49.0127251], [8.3659275, 49.0128252], [8.3661022, 49.0128944], [8.3663105, 49.0129691], [8.3665003, 49.0130252], [8.3667962, 49.0131079], [8.3673561, 49.0132187], [8.3675122, 49.0132475], [8.3677416, 49.0132999], [8.3679008, 49.0133544], [8.3682526, 49.0135006], [8.3684546, 49.0135983], [8.3685123, 49.0136617], [8.3685564, 49.0137532]]}, "type": "Feature", "id": "Brahmsstra\u00dfe", "properties": {"info": "Johannes Brahms, * 7.5.1833 Hamburg, + 3.4.1897 Wien. Brahms war mit dem Karlsruher Kapellmeister Hermann Levi befreundet. 1865 wirkte er bei der Urauff\u00fchrung seines Horntrios in Karlsruhe pers\u00f6nlich mit. In der Folgezeit hielt er sich h\u00e4ufig in Karlsruhe auf. 1876 wurde hier unter Leitung von Otto Desof seine 1. Symphonie uraufgef\u00fchrt.", "death": 1897, "gender": "m", "person": "Johannes Brahms", "birth": 1833, "year": 1899, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "Polygon", "coordinates": [[[8.3621401, 48.9857738], [8.3621503, 48.9854971], [8.3617225, 48.9854914], [8.3614889, 48.985491], [8.3614889, 48.9857713], [8.3621401, 48.9857738]]]}, "type": "Feature", "id": "Julius-Leber-Platz", "properties": {"info": "Julius Leber, geb. 16.11.1891 Biesheim, gest. 05.01.1945 Berlin-Pl\u00f6tzensee (Hinrichtung). Politiker, Widerstandsk\u00e4mpfer, zum Tode verurteilt und am 05.01.1945 hingerichtet.", "death": 1945, "gender": "m", "person": "Julius Leber", "birth": 1891, "year": 2006, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3675913, 49.0123055], [8.3677416, 49.0132999]]}, "type": "Feature", "id": "Schumannstra\u00dfe", "properties": {"info": "Robert Schumann, * 8.6.1810 Zwickau, + 29.7.1856 Endenich bei Bonn; Komponist, Das Paradies und die Peri.", "death": 1856, "gender": "m", "person": "Robert Schumann", "birth": 1810, "year": 1899, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4593721, 48.9786708], [8.4599648, 48.9791586], [8.4600609, 48.9791787], [8.4601121, 48.9791553], [8.460191, 48.9791104], [8.4606209, 48.9791318]], [[8.4600609, 48.9791787], [8.4600745, 48.9792182], [8.4600704, 48.9793061], [8.4604764, 48.9796246]], [[8.4593721, 48.9786708], [8.4600396, 48.9783189], [8.4607019, 48.9783611]]]}, "type": "Feature", "id": "Max-Born-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Max Born, * 11.12.1882 Breslau, + 5.1.1970 G\u00f6ttingen; Physiker, 1954 Nobelpreis.", "death": 1970, "gender": "m", "person": "Max Born", "birth": 1882, "year": 1981, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3935783, 48.9976858], [8.3933262, 48.9976952], [8.3931465, 48.9977031]], [[8.3939511, 48.9976599], [8.3941954, 48.9976504], [8.3943398, 48.997643], [8.3943381, 48.9976118]]]}, "type": "Feature", "id": "Kolpingplatz", "properties": {"info": "Adolf Kolping, * 8.12.1813 Kerpen bei K\u00f6ln, + 4.12.1865 K\u00f6ln; Priester, gr\u00fcndete die katholischen Gesellenvereine.", "death": 1865, "gender": "m", "person": "Adolf Kolping", "birth": 1813, "year": 1948, "previous": [[1911, "Karlsplatz"], [1936, "Langemarckplatz"], [1945, "Karlsplatz"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4718824, 48.986962], [8.4720233, 48.9869148], [8.4721803, 48.9869207], [8.4722618, 48.9869672], [8.4723757, 48.9870699], [8.4724286, 48.9872427], [8.4724656, 48.9873582], [8.4725369, 48.9875038], [8.4726261, 48.9876322], [8.4726488, 48.9876648], [8.472843, 48.9878268], [8.472933, 48.9878866], [8.4730552, 48.9879594], [8.4732129, 48.988032], [8.4733684, 48.9880842], [8.473798, 48.9881923], [8.4739896, 48.9882221], [8.4742951, 48.9882673], [8.4743309, 48.9882708], [8.4745206, 48.9882893], [8.4747203, 48.9882992], [8.4748898, 48.9883022], [8.4751157, 48.988301], [8.4752636, 48.9882993], [8.475507, 48.988302], [8.475917, 48.9883226], [8.4762508, 48.9883606], [8.4766802, 48.9884376], [8.4769902, 48.9885148], [8.4774136, 48.9886448], [8.477742, 48.9887586], [8.4782244, 48.9889753], [8.4783205, 48.9890113], [8.4784064, 48.9890366], [8.4785005, 48.9890574], [8.4786287, 48.9890731], [8.4787718, 48.9890794], [8.478906, 48.9890773], [8.4790032, 48.9890624]]}, "type": "Feature", "id": "Ernst-Barlach-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Ernst Barlach, * 2.1.1870 in Wedel, + 24.10.1938 Rostock; expressionistischer Bildhauer, Graphiker, Dichter; Das Wiedersehen.", "death": 1938, "gender": "m", "person": "Ernst Barlach", "birth": 1870, "year": 1972, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4555012, 49.001443], [8.4559594, 49.0013587], [8.4564186, 49.0012756], [8.4565314, 49.0012444], [8.4566151, 49.0012002], [8.4567571, 49.0010479], [8.4569146, 49.0009192]], [[8.4569146, 49.0009192], [8.457132, 49.0006792]], [[8.4530552, 49.0018742], [8.4538675, 49.0017343], [8.4539046, 49.0017283], [8.4547168, 49.00159]], [[8.4547168, 49.00159], [8.4555012, 49.001443]]]}, "type": "Feature", "id": "Johann-Strau\u00df-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Johann Strau\u00df, * 14.3.1804 Wien, + 25.9.1849 Wien; Komponist; Radetzkymarsch.", "death": 1849, "gender": "m", "person": "Johann Strau\u00df", "birth": 1804, "year": 1938, "previous": [[null, "Schubertstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3343156, 49.0330181], [8.3345587, 49.0331649], [8.334962, 49.0334526], [8.3353548, 49.03375], [8.3353608, 49.0337681], [8.3353665, 49.0337814], [8.3358427, 49.0341269]], [[8.3338545, 49.0326676], [8.3343368, 49.0329995]]]}, "type": "Feature", "id": "Besoldgasse", "properties": {"info": "Christoph Besold; Besold lebte vermutlich im 16. Jahrhundert als Verwalter des Markgrafen Ernst von Baden-Durlach in Knielingen. Er ist Gestalt einer bis heute in Knielingen sehr popul\u00e4r gebliebenen Ortsage \u00fcber die Vier Steinkreuze: Im Jahre 1566 geschah im Dorf ein Mord an vier jungen M\u00e4nnern, den ein reicher Bauer namens Maier Heinri mit einem Messer ver\u00fcbt hatte. Er schob diese Untat seinem Rivalen um die Gunst der sch\u00f6nen Bauerstochter Salme, Christoph Besold, in die Schuhe, um ihn an den Galgen zu bringen. Der Betrug kl\u00e4rte sich aber auf. Maier Heinri wurde hingerichtet und Besold und Salme konnten heiraten. Die Steinkreuze sollen f\u00fcr die vier Ermordeten errichtet worden sein.", "death": null, "gender": "m", "person": "Christoph Besold", "birth": null, "year": 1935, "previous": [[1912, "Brunneng\u00e4sschen"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4067037, 48.9761665], [8.4067768, 48.9761987]], [[8.4065636, 48.9760951], [8.406607, 48.9761205], [8.4066488, 48.9761388], [8.4067037, 48.9761665]], [[8.4055495, 48.9754343], [8.4063677, 48.9759676], [8.4065265, 48.9760709], [8.4065636, 48.9760951]]]}, "type": "Feature", "id": "Ostendorfstra\u00dfe", "properties": {"info": "Friedrich Ostendorf, * 17.10.1871 Lippstadt, + 16./17.3.1915 gefallen bei Verdun. Ostendorf, zuvor in Danzig Dozent f\u00fcr mittealterliche Baukunst, erhielt 1907 eine Professur f\u00fcr Architektur an der Technischen Hochschule Karlsruhe. Hier machte er sich als Vertreter des Neoklassizismus einen Namen. Er baute das Geb\u00e4ude der Staatsschuldenverwaltung am Schlossplatz und sein Wohnhaus in der Weberstra\u00dfe. Von seinen Pl\u00e4nen f\u00fcr die Gartenstadt wurde im wesentlichen nur der heutige Ostendorfplatz realisiert.", "death": 1915, "gender": "m", "person": "Friedrich Ostendorf", "birth": 1871, "year": 1974, "previous": [[null, "Dobelstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3472875, 49.0405984], [8.3476582, 49.040379]], [[8.34738, 49.0407089], [8.3473364, 49.0406402], [8.3472875, 49.0405984], [8.3467657, 49.0402378], [8.3459568, 49.0397602], [8.3450292, 49.039316], [8.3446274, 49.0391493], [8.3440187, 49.0389261], [8.3435646, 49.0387858], [8.3434912, 49.0387874], [8.3434492, 49.0388134]]]}, "type": "Feature", "id": "Blindstra\u00dfe", "properties": {"info": "Karl Blind, * 4.9.1826 Mannheim, + 31.5.1907 London. Blind, der von 1844 bis 1847 in Heidelberg Jura studierte, war ein \u00fcberzeugter Demokrat und stand w\u00e4hrend der badischen Revolution im Jahre 1848 auf Seiten der republikanischen Linken. Nach dem Struve-Putsch im September 1848 wurde er gefangengenommen und in Rastatt inhaftiert. Durch die Mai-Revolution 1849 konnte er befreit werden und nach London emigrieren.", "death": 1907, "gender": "m", "person": "Karl Blind", "birth": 1826, "year": 1960, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4218874, 49.0108087], [8.4218917, 49.0107921], [8.4219, 49.010759], [8.4222099, 49.009487]], [[8.4220432, 49.0081643], [8.4222099, 49.009487]]]}, "type": "Feature", "id": "Rudolfstra\u00dfe", "properties": {"info": "Rudolf I. Markgraf von Baden, * 1210, + 19.11.1288 Ebersteinburg. Insbesondere w\u00e4hrend des Interregnums, der kaiserlosen Zeit, versuchten viele F\u00fcrsten, ihre Territorien zu vergr\u00f6\u00dfern, so da\u00df auch Rudolf fast st\u00e4ndig in die dadurch verursachten Kleinkriege verwickelt war. Seine letzten Lebensjahre verbrachte der Markgraf auf der Burg Eberstein. Er machte zahlreiche Schenkungen an Kl\u00f6ster und Kirchen, z. B. auch an Gottesaue.", "death": 1288, "gender": "m", "person": "Rudolf I. von Baden", "birth": 1210, "year": 1890, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4001601, 49.0569095], [8.4001276, 49.057163], [8.3999541, 49.0582541], [8.3997765, 49.0593312], [8.3998967, 49.0593407], [8.3998645, 49.0595379], [8.3996231, 49.0595344], [8.3996443, 49.0593324], [8.3997765, 49.0593312]], [[8.4005369, 49.0536853], [8.4005899, 49.0537789], [8.4006049, 49.0539023], [8.400599, 49.0539592], [8.4005484, 49.0543124], [8.4005025, 49.0546333], [8.4004982, 49.0546627], [8.4003834, 49.0554645], [8.4003294, 49.0558415], [8.4002754, 49.0562184], [8.4002009, 49.0566204], [8.4001601, 49.0569095]]]}, "type": "Feature", "id": "Abraham-Lincoln-Allee", "properties": {"info": "Abraham Lincoln, geb. 12.02.1809, Hardin County (Kentucky/USA), gest. 14.04.1865, Washington. Amerikanischer Pr\u00e4sident von 1860 bis 1865.", "death": 1865, "gender": "m", "person": "Abraham Lincoln", "birth": 1809, "year": 2006, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3705609, 49.0186295], [8.3695954, 49.0190676], [8.3682496, 49.0196634], [8.3681138, 49.0197235], [8.3675759, 49.0199759]], [[8.3750302, 49.0241649], [8.3750702, 49.0242771], [8.375089, 49.0243879], [8.3750837, 49.0244705]], [[8.3688724, 49.0169887], [8.3689698, 49.0170954]], [[8.3692046, 49.0186805], [8.3683826, 49.0190406]], [[8.3689698, 49.0170954], [8.368993, 49.0171208], [8.3692008, 49.0173112], [8.3701298, 49.0182126], [8.3705609, 49.0186295], [8.3708705, 49.0189286], [8.3714291, 49.019465], [8.3719985, 49.0200187], [8.3720459, 49.0200635], [8.3720776, 49.0200945], [8.3721332, 49.0201429], [8.3724272, 49.0204197], [8.3729112, 49.0209008], [8.3733765, 49.0213573], [8.3734871, 49.0214711]], [[8.3675759, 49.0199759], [8.3673254, 49.0200927], [8.3672507, 49.0201368], [8.3671959, 49.0201751], [8.3671454, 49.0202213], [8.3670822, 49.0202796], [8.3670124, 49.0203257], [8.3669192, 49.0203705], [8.3667718, 49.0204345], [8.3656454, 49.0209133], [8.3655601, 49.0209517]], [[8.3734871, 49.0214711], [8.3736383, 49.0216365], [8.3736916, 49.0216981], [8.3738809, 49.0219213], [8.3740256, 49.0221129], [8.3742236, 49.0224067], [8.3742947, 49.0225192], [8.3743587, 49.022629], [8.3744075, 49.0227224], [8.3746849, 49.0232616], [8.3747307, 49.0233556], [8.374994, 49.0240669], [8.3750302, 49.0241649]], [[8.3682496, 49.0196634], [8.368025, 49.0194501], [8.3673862, 49.0188435], [8.367615, 49.0187386], [8.3675318, 49.0186536], [8.3686626, 49.0181437], [8.3692046, 49.0186805], [8.3695954, 49.0190676]]]}, "type": "Feature", "id": "Ku\u00dfmaulstra\u00dfe", "properties": {"info": "Adolf Ku\u00dfmaul, * 22.2.1822 Graben (Kreis Karlsruhe), + 27.5.1902 Heidelberg; Mediziner; zusammen mit Ludwig Eichroth Erfinder der Figur Gottlieb Biedermeier; siehe Eichrothstra\u00dfe.", "death": 1902, "gender": "m", "person": "Adolf Ku\u00dfmaul", "birth": 1822, "year": 1902, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3499689, 49.0317179], [8.3493004, 49.0320992], [8.3492704, 49.0321298], [8.3492657, 49.0321632], [8.34928, 49.0321885], [8.3503084, 49.0329713], [8.3507734, 49.0332846], [8.3515552, 49.0338015], [8.3515845, 49.0338094], [8.3516306, 49.0338132], [8.3516635, 49.0338113], [8.351702, 49.0337983], [8.3522992, 49.0334055]]}, "type": "Feature", "id": "Gustav-Sch\u00f6nleber-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Gustav Sch\u00f6nleber, * 3.12.1851 Bietigheim/W\u00fcrttemberg, + 1.2.1917 Karlsruhe. Sch\u00f6nleber war von 1880 bis 1913 Professor f\u00fcr Landschaftsmalerei an der Akademie der Bildenden K\u00fcnste in Karlsruhe. Zusammen mit seinem Schwager, dem Tiermaler Hermann Baisch, gilt Sch\u00f6nleber in der Nachfolge von Johann Wilhelm Schirmer und Hans Frederik Gude als Hauptvertreter der Karlsruher Landschaftsschule. Laufen.", "death": 1917, "gender": "m", "person": "Gustav Sch\u00f6nleber", "birth": 1851, "year": 1964, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3443114, 49.0355155], [8.3455738, 49.0362265], [8.3457069, 49.0363014], [8.346636, 49.0368247], [8.3468258, 49.0369316], [8.3473849, 49.0372464], [8.3474081, 49.0372595], [8.3477298, 49.0374407], [8.3477427, 49.037448], [8.3478979, 49.0375354], [8.3480796, 49.0376377]], [[8.3468258, 49.0369316], [8.3461927, 49.0374116]], [[8.3450865, 49.0367713], [8.3453844, 49.0365456], [8.3457069, 49.0363014]]]}, "type": "Feature", "id": "Hermann-Vollmer-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Hermann Vollmer, * 23. Juli 1898 in Knielingen; + 24. Februar 1972 in Karlsruhe, Keramiker, Atelier in der Neufeldstr.18 in Knielingen.", "death": 1972, "gender": "m", "person": "Hermann Vollmer", "birth": 1898, "year": 2008, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3702274, 49.0241526], [8.3702879, 49.0241618], [8.3703544, 49.0241767], [8.3704475, 49.0242032], [8.3706351, 49.0242725], [8.3706894, 49.0242933], [8.3707607, 49.0243186], [8.3707959, 49.0243269], [8.37084, 49.0243314], [8.3714457, 49.0243386], [8.3715549, 49.0243417], [8.3717439, 49.0243463], [8.3718486, 49.0243459], [8.3719113, 49.0243412], [8.3719766, 49.0243301], [8.3720595, 49.0243098], [8.3721202, 49.0242876], [8.3721931, 49.0242532], [8.372301, 49.0241978], [8.3729553, 49.0238781], [8.373236, 49.0237462], [8.3733588, 49.0236918], [8.3734763, 49.0236403], [8.3736128, 49.023592], [8.3738141, 49.0235164], [8.3740143, 49.0234496], [8.3742839, 49.0233696], [8.3746849, 49.0232616], [8.3751705, 49.023215]]}, "type": "Feature", "id": "Ludwig-Windthorst-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Ludwig Windthorst, * 17.1.1812 Kaldenhof/Osnabr\u00fcck, + 14.3.1891 Berlin; hannoverscher Justizminister, Gr\u00fcnder der Zentrumspartei.", "death": 1891, "gender": "m", "person": "Ludwig Windthorst", "birth": 1812, "year": 1955, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3487074, 49.003697], [8.3487765, 49.0037447], [8.3492025, 49.0035001], [8.3496798, 49.0032053], [8.3497177, 49.0031928], [8.3497762, 49.0031853], [8.3498406, 49.0031864], [8.3503221, 49.0032421], [8.3504105, 49.0032559], [8.350488, 49.0032761], [8.3505602, 49.0033059], [8.3507993, 49.0034452], [8.3508594, 49.0034745], [8.350951, 49.0035126], [8.3510593, 49.0035526], [8.35177, 49.0038004], [8.3519518, 49.0038755]], [[8.3519518, 49.0038755], [8.3522021, 49.0039538], [8.3523718, 49.004016], [8.3524705, 49.0040545]]]}, "type": "Feature", "id": "Konradin-Kreutzer-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Konradin Kreutzer, * 22.11.1780 Me\u00dfkirch/Baden, + 14.12.1849 Riga/Lettland; Kapellmeister, Komponist; vertonte Fr\u00fchlings- und Wanderlieder und Ludwig Uhlands Balladen. Seine gr\u00f6\u00dften Erfolge feierte er mit den Opern Libussa und Das Nachtlager von Granada.", "death": 1849, "gender": "m", "person": "Konradin Kreutzer", "birth": 1780, "year": 1925, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4718653, 48.9869217], [8.4713663, 48.9870045]]}, "type": "Feature", "id": "August-Macke-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "August Macke, * 3.1.1887 Meschede, + 26.9.1914 in der Champagne; expressionistischer Maler, M\u00e4dchen unter B\u00e4umen.", "death": 1914, "gender": "m", "person": "August Macke", "birth": 1887, "year": 1972, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4011906, 49.0096802], [8.401448, 49.0096629], [8.4025841, 49.009617]], [[8.4154629, 49.0090482], [8.4158214, 49.009031]], [[8.41519, 49.0090561], [8.4154629, 49.0090482]], [[8.4137561, 49.0091025], [8.4148726, 49.0090516], [8.4149535, 49.0090498], [8.4149965, 49.0090511], [8.4150503, 49.0090541], [8.4151078, 49.0090562], [8.41519, 49.0090561]], [[8.4109233, 49.0092334], [8.4111548, 49.0092245]], [[8.413199, 49.0092311], [8.413039, 49.0092376]], [[8.4162865, 49.0089413], [8.4165096, 49.0087552], [8.4165412, 49.0087067]], [[8.391779, 49.0101505], [8.3931202, 49.0100848]], [[8.3931202, 49.0100848], [8.393473, 49.0100702]], [[8.4165412, 49.0087067], [8.4165665, 49.0086646], [8.4165869, 49.0086456], [8.4165985, 49.0086347], [8.4166594, 49.0085972], [8.416702, 49.0085662]], [[8.4113112, 49.0093124], [8.411238, 49.0093174], [8.4110306, 49.0093299]], [[8.4025841, 49.009617], [8.4026837, 49.0096148], [8.40275, 49.0096181], [8.4028263, 49.0096286], [8.4028941, 49.0096442], [8.4029627, 49.0096564], [8.4030358, 49.0096618], [8.4035877, 49.0096414], [8.4039522, 49.0096246], [8.404122, 49.0096163], [8.4041791, 49.0096119]], [[8.4120235, 49.0091847], [8.4121663, 49.009181], [8.4126047, 49.0091647], [8.4129093, 49.00915], [8.413186, 49.0091385]], [[8.4153854, 49.0091367], [8.4149904, 49.0091553]], [[8.4084076, 49.009391], [8.4091343, 49.0093581], [8.4098455, 49.0093266], [8.4099286, 49.0093247], [8.4099895, 49.0093231]], [[8.413186, 49.0091385], [8.4133512, 49.0091313], [8.4134406, 49.0091168], [8.4135044, 49.0091136]], [[8.4135044, 49.0091136], [8.4135461, 49.0091121], [8.4137561, 49.0091025]], [[8.4161083, 49.0090077], [8.4162865, 49.0089413]], [[8.4164133, 49.0091491], [8.4163363, 49.0091436], [8.4163022, 49.0091403], [8.4162457, 49.0091329], [8.4161768, 49.009122], [8.4161067, 49.0091112]], [[8.4111548, 49.0092245], [8.4120235, 49.0091847]], [[8.4120113, 49.0092813], [8.4114951, 49.0093041]], [[8.4103961, 49.0092571], [8.4105742, 49.009248], [8.4107034, 49.0092423], [8.4109233, 49.0092334]], [[8.4099855, 49.0092767], [8.4102427, 49.0092637], [8.4102605, 49.0092628]], [[8.4161067, 49.0091112], [8.4159163, 49.0091164], [8.4153854, 49.0091367]], [[8.4041791, 49.0096119], [8.404301, 49.0096015], [8.4043277, 49.0095992], [8.4044356, 49.0095851], [8.4045348, 49.0095701], [8.4046228, 49.0095606], [8.4052298, 49.0095313]], [[8.390067, 49.0102269], [8.3907441, 49.0101967], [8.391779, 49.0101505]], [[8.4171661, 49.0090659], [8.4161067, 49.0091112]], [[8.4161083, 49.0090077], [8.4163695, 49.0089905], [8.416586, 49.0089613], [8.4167712, 49.0089335], [8.416893, 49.0089093]], [[8.4149904, 49.0091553], [8.4148486, 49.0091768], [8.4147368, 49.0091804], [8.4144227, 49.0091935], [8.4139077, 49.0092141], [8.4134472, 49.0092357], [8.413341, 49.009238], [8.4132648, 49.0092335], [8.413199, 49.0092311]], [[8.4165412, 49.0087067], [8.416537, 49.0086771], [8.4165343, 49.0086403], [8.4165339, 49.008605], [8.4165136, 49.0085463]], [[8.4052298, 49.0095313], [8.4053024, 49.0095277], [8.4054533, 49.0095204], [8.4066973, 49.0094662], [8.4067219, 49.0094648], [8.4067714, 49.0094629], [8.4084076, 49.009391]], [[8.393473, 49.0100702], [8.3946, 49.010022], [8.3951073, 49.0099983]], [[8.4114951, 49.0093041], [8.4113112, 49.0093124]], [[8.4110306, 49.0093299], [8.4107822, 49.0093399], [8.4106095, 49.0093541], [8.41043, 49.0093611], [8.410387, 49.0093644], [8.410276, 49.0093623]], [[8.3951073, 49.0099983], [8.3952008, 49.0099912], [8.3953142, 49.009985], [8.3954136, 49.0099806], [8.395417, 49.0099804], [8.3960684, 49.0099519], [8.3971783, 49.0098998], [8.3972152, 49.0098981], [8.3973433, 49.0098921], [8.3974606, 49.0098865], [8.3975772, 49.009881], [8.3976804, 49.0098761], [8.3992944, 49.0098031], [8.3993096, 49.0098025], [8.3994695, 49.0097952], [8.3995609, 49.0097911], [8.3996037, 49.0097892], [8.4006955, 49.0097398], [8.400778, 49.0097327], [8.4009884, 49.0097022], [8.4010832, 49.009688], [8.4011906, 49.0096802]], [[8.410276, 49.0093623], [8.4099942, 49.0093757]], [[8.4174638, 49.0091722], [8.4174085, 49.0091633], [8.4173596, 49.0091575], [8.4173095, 49.0091528], [8.4172857, 49.0091516], [8.4171823, 49.0091505], [8.4164133, 49.0091491]], [[8.4102605, 49.0092628], [8.4103961, 49.0092571]], [[8.4158214, 49.009031], [8.4161083, 49.0090077]], [[8.413039, 49.0092376], [8.4129573, 49.0092403], [8.4127817, 49.0092469], [8.4124892, 49.0092586], [8.4123563, 49.0092647], [8.4122814, 49.009268], [8.4121808, 49.0092729], [8.4120113, 49.0092813]]]}, "type": "Feature", "id": "Kaiserstra\u00dfe", "properties": {"info": "Die Kaiserstra\u00dfe wurde anl\u00e4sslich der Goldenen Hochzeit von Kaiser Wilhelm I. und der Kaiserin Augusta auf Wunsch zahlreicher Einwohner von Karlsruhe so benannt. Wilhelm I., * 22.3.1797 Berlin, + 9.3.1888 Berlin, K\u00f6nig von Preu\u00dfen 1861-1888, Deutscher Kaiser 1871-1888. Wilhelm I., der Schwiegervater des Gro\u00dfherzogs Friedrich I.(1826 - 1907), hielt sich insgesamt elfmal in Karlsruhe auf.", "death": 1888, "gender": "m", "person": "Wilhelm I.", "birth": 1797, "year": 1879, "previous": [[null, "Lange Stra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4490882, 49.0472388], [8.4491051, 49.0482087]]}, "type": "Feature", "id": "Pascalstra\u00dfe", "properties": {"info": "Blaise Pascal, * 19.6.1623 Clermont-Ferrand, + 19.8.1662 Paris; Religionsphilosoph, Mathematiker und Physiker.", "death": 1662, "gender": "m", "person": "Blaise Pascal", "birth": 1623, "year": 1966, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3813033, 49.0496635], [8.3813745, 49.0497042], [8.3830234, 49.0506468], [8.3834019, 49.0508646], [8.3835155, 49.05093], [8.3857024, 49.0521638]]}, "type": "Feature", "id": "Pfarrer-Graebener-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Wilhelm Graebener, * 5.10.1871 Obereggenen, + 14.10.1924 Karlsruhe. Graebener war von 1909 bis 1924 Pfarrer der evangelischen Gemeinde Teutschneureut. Zudem engagierte er sich in Kommunalangelegenheiten, wie z.B. der Elektrizit\u00e4tsversorgung, der Gefl\u00fcgel- und Bienenzucht und beim Bau des Neureuter Bahnhofs. 1924 erhielt er die Ehrenb\u00fcrgerrechte von Neureut.", "death": 1924, "gender": "m", "person": "Wilhelm Graebener", "birth": 1871, "year": 1976, "previous": [[1920, "Karlstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4384253, 49.0141078], [8.4384866, 49.0139582], [8.4385701, 49.0138069], [8.4387808, 49.0133889], [8.4388481, 49.0132034], [8.4388762, 49.0130816], [8.4389793, 49.0128734], [8.4390487, 49.0127417], [8.4392056, 49.0124936], [8.4394281, 49.0121977], [8.439496, 49.0121504], [8.4395909, 49.012134], [8.4396699, 49.0121416], [8.4396947, 49.0121289], [8.4397301, 49.0120934], [8.4397512, 49.0120681], [8.4397797, 49.0120829], [8.4397871, 49.0120748], [8.4398042, 49.0120562], [8.439824, 49.0120346], [8.4398423, 49.0120146], [8.4398669, 49.0120301], [8.4399119, 49.0120002], [8.4399579, 49.0119762]]}, "type": "Feature", "id": "Pfarrer-Junker-Weg", "properties": {"info": "Josef Junker, * 13.10.1887 Schutterwald, + 10.10.1963 Karlsruhe. Junker wirkte von 1926 bis 1963 als Stadtpfarrer in Rintheim. W\u00e4hrend seiner Amtszeit wurde 1959 die Pfarrkriche St. Martin errichtet.", "death": 1963, "gender": "m", "person": "Josef Junker", "birth": 1887, "year": 1986, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3878042, 49.0135632], [8.3879139, 49.0135544], [8.3879645, 49.0135504], [8.3896458, 49.0134956], [8.390421, 49.0134581], [8.3915623, 49.0134012]], [[8.3859788, 49.0136489], [8.3876975, 49.0135682], [8.3878042, 49.0135632]]]}, "type": "Feature", "id": "Jahnstra\u00dfe", "properties": {"info": "Friedrich Ludwig Jahn, * 11.8.1778 Lanz/bei Perleberg, + 15.10.1852 Freyburg/Unstrut; Begr\u00fcnder der deutschen Turnbewegung.", "death": 1852, "gender": "m", "person": "Friedrich Ludwig Jahn", "birth": 1778, "year": 1882, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4315544, 49.0122852], [8.4316324, 49.0123034], [8.4327685, 49.0125695]], [[8.4327385, 49.0126259], [8.4327685, 49.0125695], [8.4328207, 49.0124762]]]}, "type": "Feature", "id": "Welckerstra\u00dfe", "properties": {"info": "Karl Theodor Welcker, * 29.3.1790 Oberofleiden bei Homberg/Ohm, + 10.3.1869 Neuenheim/Heidelberg; Staatsrechtslehrer und Politiker, Professor in Kiel, Heidelberg und Freiburg; als Abgeordneter der Zweiten Kammer setzte er sich vor allem f\u00fcr die Pressefreiheit ein. Er war Mitherausgeber des Staatslexikons, geh\u00f6rte 1848/49 dem Frankfurter Vorparlament und der Nationalversammlung an, wo er eine gro\u00dfdeutsche Position vertrat.", "death": 1869, "gender": "m", "person": "Karl Theodor Welcker", "birth": 1790, "year": 1960, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3680395, 49.0068198], [8.3677594, 49.0068152], [8.3676469, 49.0068194], [8.3674581, 49.0068598], [8.3673132, 49.0069385], [8.3672138, 49.0070056], [8.3671673, 49.0070491], [8.3670732, 49.0071244], [8.3667394, 49.007385], [8.3665242, 49.0075485], [8.3663163, 49.0076923], [8.3661507, 49.0077893], [8.3660955, 49.007834], [8.3658664, 49.0079521], [8.3655317, 49.0081391], [8.3654496, 49.0081844], [8.365398, 49.0082148], [8.3650828, 49.0084025], [8.3649916, 49.0084655], [8.3649997, 49.0085409], [8.365268, 49.0089912]]}, "type": "Feature", "id": "Volzstra\u00dfe", "properties": {"info": "Hermann Volz, * 31.3.1847 Karlsruhe, + 11.11.1941 Karlsruhe. Volz begann nach dem Studium der Architektur am Polytechnikum Karlsruhe seine Ausbildung zum Bildhauer in den Steinh\u00e4userschen Lehrwerkst\u00e4tten. Den ersten gro\u00dfen Erfolg brachte 1877 das von ihm geschaffene Karlsruher Kriegerdenkmal am Ettlinger Tor. Volz erhielt hierauf 1879 eine Professur an der Kunstgewerbeschule. Von 1880 bis 1919 lehrte er als Professor an der Akademie in Karlsruhe. Zu seinen Werken z\u00e4hlen der Lidellbrunnen am Lidellplatz, die B\u00fcste des Oberb\u00fcrgermeisters Lauter im Stadtgarten und das Scheffeldenkmal am Scheffelplatz.", "death": 1941, "gender": "m", "person": "Hermann Volz", "birth": 1847, "year": 1953, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3769211, 49.0483435], [8.3754881, 49.0474937], [8.3737753, 49.0464777], [8.3729827, 49.0460076], [8.3722302, 49.0455612], [8.3721544, 49.0455162]], [[8.3882811, 49.0559257], [8.3878467, 49.0553775], [8.387568, 49.055074], [8.3874229, 49.0549236], [8.3872676, 49.0547696], [8.3869415, 49.0544777], [8.3869043, 49.054453], [8.3868686, 49.0544328], [8.3865923, 49.0542792], [8.3855476, 49.0536862], [8.3851438, 49.053451], [8.3845405, 49.0530581], [8.382694, 49.0518783], [8.3823739, 49.0516738], [8.3819954, 49.0514312], [8.3803916, 49.0503976], [8.3803184, 49.0503504], [8.3794578, 49.049815], [8.3786079, 49.0493197], [8.3777454, 49.04882], [8.3769211, 49.0483435]]]}, "type": "Feature", "id": "Alte Friedrichstra\u00dfe", "properties": {"info": "Friedrich I., Gro\u00dfherzog von Baden, * 9.9.1826 Karlsruhe, + 28.9.1907 Insel Mainau. Friedrich, ab 1852 Regent, seit 1856 Gro\u00dfherzog, verfolgte eine liberale Politik. Er trat als Schwiegersohn K\u00f6nig Wilhelms I. von Preu\u00dfen f\u00fcr die nationale Einigung unter preu\u00dfischer F\u00fchrung ein. Unter dem Einflu\u00df der \u00f6ffentlichen Meinung musste er sich im Krieg von 1866 gegen die Preu\u00dfen auf die \u00f6sterreichische Seite stellen. Nach \u00d6sterreichs Niederlage schloss er jedoch sofort ein B\u00fcndnis mit Preu\u00dfen und begr\u00fc\u00dfte die Reichsgr\u00fcndung von 1870/71.", "death": 1907, "gender": "m", "person": "Friedrich I.", "birth": 1826, "year": 1976, "previous": [[1900, "Scheffelstra\u00dfe"], [null, "Friedrichstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4777364, 48.9873191], [8.4778831, 48.9874584], [8.478001, 48.9875425], [8.4783176, 48.9877791], [8.4783682, 48.9878873], [8.4782557, 48.9881116]], [[8.4740321, 48.9859354], [8.4742425, 48.9858829], [8.4743885, 48.9858621], [8.474528, 48.9858747], [8.4746701, 48.9859316], [8.4747323, 48.9859819], [8.4747806, 48.986021], [8.4748391, 48.9860777], [8.4749289, 48.9861695], [8.4750348, 48.9862903], [8.4751885, 48.9864722], [8.4752097, 48.9864999], [8.4753351, 48.986674], [8.4755631, 48.9869476], [8.4756092, 48.9869945], [8.4758314, 48.9871904], [8.4760975, 48.9873767], [8.4763697, 48.9875143], [8.4767683, 48.9876811], [8.4772739, 48.9878534], [8.477861, 48.9880201], [8.4782557, 48.9881116], [8.4787209, 48.9882195], [8.4788425, 48.9882627]]]}, "type": "Feature", "id": "Max-Beckmann-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Max Beckmann, * 12.2.1884 Leipzig, + 27.12.1950 New York; Maler und Graphiker, Am Strand von Scheveningen.", "death": 1950, "gender": "m", "person": "Max Beckmann", "birth": 1884, "year": 1972, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4231691, 49.0077406], [8.4231536, 49.0077054], [8.4231101, 49.0075963], [8.4229657, 49.0072372]], [[8.4229657, 49.0072372], [8.4217312, 49.0061374]]]}, "type": "Feature", "id": "Buntestra\u00dfe", "properties": {"info": "Hans Hugo Christian Bunte, * 25.12.1848 Wunsiedel, + 17.8.1925 Karlsruhe. Bunte begr\u00fcndete wissenschaftliche Methoden in der Gas-, Brennstoff- und Feuerungstechnik und entwickelte Grundlagen der Gasanalyse. Ab 1887 war er als Professor f\u00fcr chemische Technologie an der Technischen Hochschule Karlsruhe t\u00e4tig. Durch ihn wurde die hiesige Hochschule zur f\u00fchrenden Ausbildungsst\u00e4tte f\u00fcr Gasindustrie und Brennstofftechnik. Er war Generalsekret\u00e4r des Deutschen Vereins des Gas- und Wasserfaches. Dieser gr\u00fcndete 1907 auf Buntes Anregung das Gasinstitut in Karlsruhe, das heute den Namen Engler-Bunte-Institut tr\u00e4gt.", "death": 1925, "gender": "m", "person": "Hans Hugo Christian Bunte", "birth": 1848, "year": 1930, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4095425, 48.9629701], [8.4094848, 48.9633044], [8.4094776, 48.9633561], [8.4094454, 48.9635631], [8.4094254, 48.9636945], [8.4093757, 48.9640212], [8.4093622, 48.9641098], [8.4093291, 48.9643268], [8.4093076, 48.9644343], [8.4100313, 48.9644831], [8.4103354, 48.9645036], [8.4106153, 48.9645235], [8.4107708, 48.9645346], [8.4115172, 48.9645771], [8.4115751, 48.9642122], [8.4115798, 48.9641832], [8.4116548, 48.9638382], [8.4117128, 48.9634234], [8.411737, 48.9631376]]}, "type": "Feature", "id": "Reinhold-Schneider-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Reinhold Schneider, * 13.5.1903 Baden-Baden, + 6.4.1958 Freiburg. Schneider war Schriftsteller und verfasste historiographische Erz\u00e4hlungen und Dramen. 1956 erhielt er den Friedenspreis des Deutschen Buchhandels.", "death": 1958, "gender": "m", "person": "Reinhold Schneider", "birth": 1903, "year": 1964, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3699756, 49.0066917], [8.3697927, 49.0068572], [8.3696573, 49.0069665], [8.3695116, 49.0070602], [8.3693138, 49.0071331], [8.3691108, 49.0071956], [8.3689025, 49.0072372], [8.3686805, 49.0072436], [8.3682791, 49.0072449], [8.3680107, 49.0072318]]}, "type": "Feature", "id": "G\u00f6rresstra\u00dfe", "properties": {"info": "Joseph von G\u00f6rres, * 25.1.1776 Koblenz, + 29.1.1848 M\u00fcnchen. G\u00f6rres gab ab 1814 in seiner Heimatstadt Koblenz den Rheinischen Merkur als f\u00fchrendes politisches Kampfblatt gegen Napoleon heraus, das 1816 wegen seiner liberalen Haltung verboten wurde. 1819 musste er wegen seiner Schrift Deutschland und die Revolution vor drohender Verhaftung ins Ausland fliehen. 1827 kam er als Professor der Geschichte nach M\u00fcnchen. Von 1836 bis 1842 verfasste er sein Hauptwerk Christliche Mystik.", "death": 1848, "gender": "m", "person": "Joseph von G\u00f6rres", "birth": 1776, "year": 1939, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4985519, 49.0022719], [8.4985876, 49.0021447], [8.4987833, 49.0016806], [8.4987827, 49.0014948], [8.4987476, 49.0012828], [8.498474, 49.0011225], [8.4982512, 49.0009577], [8.4979708, 49.0005564], [8.4978143, 49.00032], [8.4972704, 48.9995065], [8.496699, 48.9981581], [8.4966354, 48.9978384], [8.4966152, 48.9976656], [8.4966326, 48.9974717], [8.4965655, 48.9969454], [8.4963411, 48.996403], [8.4961726, 48.9960604], [8.4958897, 48.995686], [8.4955727, 48.9954306], [8.4952754, 48.9952359], [8.4951325, 48.995133], [8.4949637, 48.9950447], [8.4947834, 48.9949989], [8.4945173, 48.9949396], [8.4943374, 48.9949173], [8.4941728, 48.9948689], [8.4940136, 48.9947898]], [[8.4982219, 49.0026519], [8.4983463, 49.0025372], [8.4985183, 49.0023788], [8.4985519, 49.0022719]]]}, "type": "Feature", "id": "Kallmorgenstra\u00dfe", "properties": {"info": "Friedrich Kallmorgen, * 15.11.1856 Altona, + 2.6.1924 Gr\u00f6tzingen. Kallmorgen begann seine k\u00fcnstlerische Ausbildung an der D\u00fcsseldorfer Malerschule. 1877 wechselte er an die Kunstschule Karlsruhe und war Sch\u00fcler von Hermann Baisch und Gustav Sch\u00f6nleber. 1888 verlegte er seinen Wohnsitz nach Gr\u00f6tzingen. Von dort und aus dem umliegenden Pfinztal stammen die meisten Motive seiner Bilder. 1891 verlieh ihm Gro\u00dfherzog Friedrich von Baden den Professorentitel; Markt bei Regenwetter.", "death": 1924, "gender": "m", "person": "Friedrich Kallmorgen", "birth": 1856, "year": 1920, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3998967, 49.0593407], [8.4007119, 49.0594051], [8.4025695, 49.0595518], [8.4027983, 49.0595699]]}, "type": "Feature", "id": "Konrad-Hesse-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Konrad Hesse, * 29. Januar 1919 in K\u00f6nigsberg, Ostpreu\u00dfen; + 15. M\u00e4rz 2005 in Merzhausen) war ein deutscher Rechtswissenschaftler und von 1975 bis 1987 Richter am Bundesverfassungsgericht.", "death": 2005, "gender": "m", "person": "Konrad Hesse", "birth": 1919, "year": 2010, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3818364, 49.01356], [8.3823151, 49.0138148], [8.3837325, 49.01475], [8.383812, 49.0147659], [8.3838394, 49.0148099]]}, "type": "Feature", "id": "Weberstra\u00dfe", "properties": {"info": "Carl Maria von Weber, * 18.11.1786 Eutin, + 5.6.1826 London; Komponist, Der Freisch\u00fctz.", "death": 1826, "gender": "m", "person": "Carl Maria von Weber", "birth": 1786, "year": 1898, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4242579, 49.014332], [8.4251464, 49.0143989], [8.4253928, 49.0144176], [8.4255141, 49.0144251], [8.4258056, 49.0144551], [8.4258611, 49.0144855], [8.4259315, 49.0145365], [8.4259965, 49.0146042], [8.4260307, 49.0145798], [8.4260585, 49.0145592], [8.4260867, 49.0145394], [8.4261512, 49.014507], [8.4262187, 49.0144873], [8.4277173, 49.0145853]]}, "type": "Feature", "id": "Fraunhoferstra\u00dfe", "properties": {"info": "Joseph von Fraunhofer, * 6.3.1787 Sraubing, + 7.6.1826 M\u00fcnchen; Physiker und Optiker, best\u00e4tigte die Wellentheorie des Lichts.", "death": 1826, "gender": "m", "person": "Joseph von Fraunhofer", "birth": 1787, "year": 1988, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4229306, 49.0111455], [8.4229812, 49.0111193], [8.4230451, 49.0110973], [8.4231335, 49.0110818], [8.4232209, 49.0110809], [8.423318, 49.0110964], [8.4233801, 49.011117], [8.423442, 49.0111493], [8.4234893, 49.0111868], [8.4235231, 49.0112282], [8.4235491, 49.0112892], [8.4235497, 49.0112974], [8.4235513, 49.0113284], [8.4235412, 49.0113775], [8.4235198, 49.0114189], [8.4235002, 49.0114439], [8.4234597, 49.0114805]], [[8.4234597, 49.0114805], [8.4233837, 49.0114591], [8.4229767, 49.0113012], [8.4229062, 49.0112753], [8.4228377, 49.011238]], [[8.4228377, 49.011238], [8.4228658, 49.0111989], [8.4228884, 49.0111766], [8.4229306, 49.0111455]], [[8.4231704, 49.0115623], [8.4231191, 49.0115588], [8.4230634, 49.0115493], [8.4230298, 49.0115405], [8.4229555, 49.0115106], [8.4229063, 49.01148], [8.4228655, 49.0114428], [8.4228406, 49.0114091], [8.4228219, 49.0113665], [8.4228154, 49.0113275], [8.4228202, 49.0112816], [8.4228377, 49.011238]], [[8.4229306, 49.0111455], [8.4230101, 49.0111683], [8.423453, 49.0113348], [8.4234771, 49.0113463], [8.4235412, 49.0113775]], [[8.4234597, 49.0114805], [8.4234143, 49.011509], [8.4233545, 49.0115348], [8.4232742, 49.011555], [8.4231704, 49.0115623]]]}, "type": "Feature", "id": "Karl-Wilhelm-Platz", "properties": {"info": "Karl Wilhelm, Markgraf von Baden-Durlach, * 28.1.1679 Durlach, + 12.5.1738 Karlsruhe. 1709 \u00fcbernahm Karl Wilhelm die Regierung der Markgrafschaft Baden-Durlach. Durlach wurde im Pf\u00e4lzischen Erbfolgekrieg 1689 fast v\u00f6llig zerst\u00f6rt. Nachdem Pl\u00e4ne zum Wiederaufbau der Stadt und zur Schlosserweiterung gescheitert waren, begann Karl Wilhelm am 17.6.1715 im Hardtwald mit dem Bau eines Lustschlosses, in dessen unmittelbarer N\u00e4he sich dann die Stadt Karlsruhe entwickelte. Sie vergr\u00f6\u00dferte sich rasch, so dass sie bereits 1718 mit dem Umzug der markgr\u00e4flichen Beh\u00f6rden von Durlach badische Hauptstadt wurde. Karl Wilhelm f\u00f6rderte das Gesundheits- und das Sozialwesen sowie den Ackerbau.", "death": 1738, "gender": "m", "person": "Karl Wilhelm", "birth": 1679, "year": 1960, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3426641, 49.0323289], [8.342846, 49.0324053], [8.3429712, 49.0324795], [8.3447161, 49.0337635], [8.3456859, 49.0344712]]}, "type": "Feature", "id": "Hermann-K\u00f6hl-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Hermann K\u00f6hl, * 15.5.1888 Neu-Ulm, + 7.10.1938 M\u00fcnchen. K\u00f6hl erhielt 1926 bei der neugegr\u00fcndeten Deutschen Lufthansa AG den Posten eines Leiters der Nachtflugabteilung und baute die erste planm\u00e4\u00dfige Nachtflugstrecke mit Passagierbef\u00f6rderung in Europa von Berlin nach K\u00f6nigsberg auf. Am 12.4.1928 gelang ihm die erste Atlantik\u00fcberquerung in der Ost-West-Richtung, wobei ihm das selbst- entwickelte und bis dahin noch unbekannte Blindflugsystem zugute kam.", "death": 1938, "gender": "m", "person": "Hermann K\u00f6hl", "birth": 1888, "year": 1938, "previous": [[null, "K\u00f6rnerstra\u00dfe"], [1935, "Keltenstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4075895, 48.969013], [8.4074665, 48.9701267]]}, "type": "Feature", "id": "Kleiststra\u00dfe", "properties": {"info": "Heinrich von Kleist, * 18.10.1777 Frankfurt/Oder, + 21.11.1811 Berlin; Dichter. Nach einem Besuch in Karlsruhe schreibt Kleist seiner Schwester, die Stadt sei wie ein Stern gebaut, klar und lichtvoll wie eine Regel; Der zerbrochene Krug.", "death": 1811, "gender": "m", "person": "Heinrich von Kleist", "birth": 1777, "year": 1907, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.382169, 49.0215807], [8.3824873, 49.0216919], [8.3840614, 49.0222508], [8.3843608, 49.02236], [8.3846095, 49.0224501], [8.3849698, 49.0224235], [8.38503, 49.0224191]]}, "type": "Feature", "id": "Lilienthalstra\u00dfe", "properties": {"info": "Otto Lilienthal, * 23.5.1848 Anklam/ Pommern, + 10.8.1896 Berlin; Ingenieur, Flugpionier: H\u00e4ngegleiter.", "death": 1896, "gender": "m", "person": "Otto Lilienthal", "birth": 1848, "year": 1950, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3832988, 49.0113647], [8.3833688, 49.0117661], [8.3834457, 49.0124074]], [[8.3832085, 49.0107405], [8.3832285, 49.0108165], [8.3832988, 49.0113647]]]}, "type": "Feature", "id": "R\u00f6ntgenstra\u00dfe", "properties": {"info": "Wilhelm Conrad R\u00f6ntgen, * 27.3.1845 Lennep/Remscheid, + 10.2.1923 M\u00fcnchen; Physiker, Entdecker der R\u00f6ntgenstrahlen; 1901 Nobelpreis.", "death": 1923, "gender": "m", "person": "Wilhelm Conrad R\u00f6ntgen", "birth": 1845, "year": 1938, "previous": [[1896, "Hertzstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3578018, 49.0194576], [8.357518, 49.0192635], [8.3575058, 49.0192504], [8.3575093, 49.0192346], [8.3575215, 49.0192188], [8.3581994, 49.0187692]], [[8.3563739, 49.0204082], [8.3563896, 49.0203913], [8.3566864, 49.0201951], [8.3569988, 49.0199969], [8.357612, 49.0195862], [8.3578018, 49.0194576], [8.3585156, 49.0189904], [8.3587329, 49.0188309], [8.358886, 49.0187081], [8.3590197, 49.0185908], [8.3591102, 49.0184975], [8.3592205, 49.0183798], [8.3598557, 49.0176815], [8.3601009, 49.0173976], [8.3602747, 49.0171732], [8.360349, 49.0170702], [8.3604487, 49.016894], [8.3605892, 49.0165993], [8.3606068, 49.0165456]]]}, "type": "Feature", "id": "Keplerstra\u00dfe", "properties": {"info": "Johannes Kepler, * 27.12.1571 Weil der Stadt/W\u00fcrttemberg, + 15.11.1630 Regensburg; Astronom.", "death": 1630, "gender": "m", "person": "Johannes Kepler", "birth": 1571, "year": 1946, "previous": [[1934, "Mackensenstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.357625, 48.9870376], [8.3569484, 48.987044], [8.3568932, 48.9870388], [8.3568528, 48.9870273], [8.3568151, 48.9870032], [8.3567961, 48.9869715], [8.356797, 48.9868595], [8.3568215, 48.9868221], [8.3568638, 48.9867895], [8.3569061, 48.986778], [8.3569519, 48.9867718], [8.3572543, 48.9867717], [8.3573244, 48.9867768], [8.3573818, 48.9867891], [8.3574302, 48.9868148], [8.3574713, 48.9868548], [8.357625, 48.9870376], [8.3577093, 48.9871391], [8.3577784, 48.9872219], [8.3578606, 48.9873131], [8.3579069, 48.9873412], [8.3579598, 48.9873655], [8.3580069, 48.9873798], [8.3580752, 48.9873883], [8.3585477, 48.9873962], [8.3586815, 48.9873962], [8.3591756, 48.9873961], [8.3593523, 48.9873956], [8.359678, 48.9873948], [8.3597533, 48.9873954], [8.3603282, 48.9873939], [8.3605435, 48.9873942], [8.3610468, 48.9873961], [8.3610949, 48.987389], [8.3611353, 48.9873749], [8.3611998, 48.9873411]], [[8.361309, 48.9873881], [8.3613679, 48.987393], [8.3614327, 48.9873966], [8.3621492, 48.9874013], [8.3622568, 48.9874017], [8.3623054, 48.9873999], [8.3624873, 48.9874029]]]}, "type": "Feature", "id": "Rudolf-Breitscheid-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Rudolf Breitscheid, * 2.11.1874 K\u00f6ln, + 24.8.1944 im Konzentrationslager Buchenwald umgekommen; sozialdemokratischer Politiker.", "death": 1944, "gender": "m", "person": "Rudolf Breitscheid", "birth": 1874, "year": 1964, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4710058, 48.9879698], [8.4706133, 48.9876223]]}, "type": "Feature", "id": "Emil-Nolde-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Emil Nolde, eigentlich Emil Hansen, * 7.8.1867 Nolde, + 15.4.1956 Seeb\u00fcll. Nolde war als Entwurfszeichner und Schnitzer in M\u00fcnchen und Berlin t\u00e4tig. 1888 arbeitete er in der Karlsruher M\u00f6belfabrik Ziegler & Weber, wo er u.a. zwei Pilaster f\u00fcr den Heidelberger Rathaussaal schnitzte. Ein Jahr lang besuchte er danach die hiesige Kunstgewerbeschule. Ohne eine entsprechende Ausbildung genossen zu haben, begann er 1898 als freier Maler. Er malte in gl\u00fchenden Farben gro\u00dffl\u00e4chige Landschaftsbilder, Blumen, Stilleben, auch religi\u00f6se Bilder. 1937 wurden zahlreiche Werke von den Nationalsozialisten als entartet beschlagnahmt. 1941 folgte das Berufsverbot. Nolde wurde nach Kriegsende rehabilitiert. Er ist einer der Hauptvertreter des Expressionismus; B\u00e4ume und Wolken.", "death": 1956, "gender": "m", "person": "Emil Nolde", "birth": 1867, "year": 1972, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.401854, 49.0242324], [8.40229, 49.0242547], [8.4027281, 49.0242672], [8.4031729, 49.0242742], [8.4036296, 49.0242714], [8.4043549, 49.0242411], [8.4050513, 49.0241925], [8.4053193, 49.0241682], [8.4054979, 49.0241514], [8.4057901, 49.0241214], [8.4061081, 49.0240849], [8.4065826, 49.0240173], [8.4070352, 49.0239418], [8.4075559, 49.0238484], [8.4080672, 49.0237353], [8.4084176, 49.0236519], [8.4090761, 49.0234895], [8.409385, 49.0233994], [8.4096993, 49.0233041], [8.4099414, 49.0232253], [8.410191, 49.0231415], [8.4106459, 49.022983], [8.4110769, 49.0228117], [8.4115392, 49.0226152], [8.4117741, 49.0225127], [8.4119827, 49.0224126], [8.4123994, 49.0222089], [8.4127066, 49.0220415]], [[8.4179737, 49.0109763], [8.4179584, 49.0109414], [8.4178856, 49.0108067]], [[8.4182683, 49.0134319], [8.418266, 49.0134126], [8.4182466, 49.0132505], [8.4181498, 49.0123422], [8.4181218, 49.0120228]], [[8.3950199, 49.0225731], [8.3955562, 49.0228002], [8.3959396, 49.0229502], [8.3963279, 49.0231045], [8.3965184, 49.0231764], [8.3965731, 49.0231951], [8.396692, 49.0232359]], [[8.3985308, 49.0238395], [8.398017, 49.0237277], [8.3973918, 49.0235736]], [[8.3973918, 49.0235736], [8.3972886, 49.0235457], [8.3969787, 49.0234578], [8.3969335, 49.0234404], [8.3968298, 49.0234015]], [[8.3966732, 49.0233504], [8.3965728, 49.0233149], [8.3963012, 49.0232192]], [[8.3879289, 49.0146411], [8.3880034, 49.0147517], [8.3880409, 49.0150948], [8.3880757, 49.0153416]], [[8.396692, 49.0232359], [8.3968451, 49.0232884]], [[8.4008765, 49.0241586], [8.4002769, 49.0241174], [8.3998533, 49.0240605], [8.3994541, 49.0239989], [8.3993225, 49.0239759], [8.3988128, 49.0238864], [8.3985308, 49.0238395]], [[8.388082, 49.0157733], [8.3879886, 49.0155959], [8.387962, 49.0154977], [8.3879208, 49.0152634], [8.3878611, 49.0147536], [8.3879289, 49.0146411]], [[8.3880757, 49.0153416], [8.3881031, 49.0155865], [8.388082, 49.0157733]], [[8.3938626, 49.0221609], [8.3936664, 49.0220704], [8.3933538, 49.0218785]], [[8.3947285, 49.0225684], [8.3938626, 49.0221609]], [[8.4127066, 49.0220415], [8.4129611, 49.0218399], [8.4131239, 49.021733], [8.4132549, 49.021647]], [[8.4186072, 49.0096652], [8.4185539, 49.0097047], [8.418545, 49.0097121], [8.4183891, 49.0098419], [8.4183071, 49.009942], [8.4182043, 49.0100979], [8.4181294, 49.0102888], [8.4181118, 49.010337], [8.418107, 49.0104263]], [[8.4171661, 49.0090659], [8.417227, 49.0091148]], [[8.3892048, 49.0182347], [8.3894908, 49.0186605], [8.3895152, 49.0186969], [8.3895855, 49.0187984]], [[8.3933538, 49.0218785], [8.3937018, 49.0219987], [8.3938503, 49.0220588], [8.3941238, 49.0221696], [8.3946467, 49.0224033], [8.3950199, 49.0225731]], [[8.388082, 49.0157733], [8.388144, 49.0160087], [8.3882046, 49.0161881], [8.38832, 49.0164812], [8.3884489, 49.016768], [8.3886279, 49.017151], [8.3887264, 49.0173571], [8.3888419, 49.0175907], [8.3890475, 49.0179595], [8.3892048, 49.0182347]], [[8.3901562, 49.0194332], [8.3904706, 49.0197599], [8.3906263, 49.0199135], [8.3907778, 49.0200549], [8.3910638, 49.0203166], [8.391387, 49.0205905], [8.3918751, 49.0209607], [8.39241, 49.0213093], [8.3930075, 49.0216867], [8.3933538, 49.0218785]], [[8.4178856, 49.0108067], [8.4178516, 49.0107257], [8.4178348, 49.0106473], [8.4178211, 49.0105325]], [[8.4152608, 49.0203467], [8.4151675, 49.0204272], [8.4148865, 49.0206367], [8.4144268, 49.0209777], [8.4141259, 49.021192], [8.4138218, 49.0214], [8.4134982, 49.0216086], [8.4133574, 49.0216973], [8.4130409, 49.0218838], [8.4127066, 49.0220415]], [[8.4151002, 49.0203413], [8.4151582, 49.0202919]], [[8.417227, 49.0091148], [8.4172857, 49.0091516], [8.4173396, 49.0091959]], [[8.4173396, 49.0091959], [8.4174192, 49.0092652], [8.4174919, 49.0093432], [8.4175703, 49.00938]], [[8.4182915, 49.0136251], [8.4182829, 49.0135536], [8.4182744, 49.0134824], [8.4182683, 49.0134319]], [[8.3963012, 49.0232192], [8.3961349, 49.0231518], [8.3955176, 49.0229023], [8.3947285, 49.0225684]], [[8.4180478, 49.0113146], [8.4180395, 49.0112312], [8.4180351, 49.0111862]], [[8.3991995, 49.0242345], [8.3988141, 49.0241632], [8.3983729, 49.0239838], [8.3981536, 49.0239563], [8.398055, 49.0240064], [8.397981, 49.0240888], [8.3976705, 49.0248597], [8.3975547, 49.0252557]], [[8.4151582, 49.0202919], [8.4152541, 49.0202124], [8.4154975, 49.0200158], [8.4157278, 49.01982], [8.4161433, 49.0194877]], [[8.4132549, 49.021647], [8.4135964, 49.0214297], [8.4139412, 49.0211998], [8.4143212, 49.0209332], [8.4146956, 49.020658], [8.4150314, 49.0203976], [8.4150668, 49.0203702], [8.4151002, 49.0203413]], [[8.4161433, 49.0194877], [8.4160867, 49.019602], [8.4159012, 49.0197888], [8.4157307, 49.0199468], [8.4154396, 49.0202004], [8.4153498, 49.0202706]], [[8.4153498, 49.0202706], [8.4152608, 49.0203467]], [[8.3896317, 49.0188538], [8.3897147, 49.0189399], [8.389868, 49.0191098], [8.3901562, 49.0194332]], [[8.4174638, 49.0091722], [8.4174864, 49.009224], [8.4175217, 49.0093051], [8.4175703, 49.00938]], [[8.4180351, 49.0111862], [8.4179794, 49.0110632], [8.4179737, 49.0109763]], [[8.4181218, 49.0120228], [8.4180769, 49.0116076], [8.4180587, 49.0114242]], [[8.3968451, 49.0232884], [8.3969418, 49.0233208], [8.3971976, 49.0234053], [8.3974345, 49.0234739], [8.3977093, 49.0235495], [8.3981903, 49.0236667], [8.3987213, 49.023778]], [[8.416702, 49.0085662], [8.4168864, 49.0085862], [8.4170133, 49.008617], [8.4171472, 49.0086675], [8.4171958, 49.0086896]], [[8.4175703, 49.00938], [8.4176283, 49.0094737], [8.4176637, 49.0095489], [8.4176982, 49.0096164], [8.4177368, 49.0096809]], [[8.4161433, 49.0194877], [8.416369, 49.0192488], [8.4166329, 49.018933], [8.4168341, 49.0186721], [8.4171023, 49.018294], [8.4174049, 49.0178153], [8.4175574, 49.0175333], [8.4177389, 49.0171636], [8.417853, 49.0169016], [8.4180014, 49.0165356], [8.4182045, 49.0159716]], [[8.4182045, 49.0159716], [8.4182891, 49.0157055], [8.4183739, 49.0153008], [8.4183858, 49.015207]], [[8.4178693, 49.0101007], [8.4179738, 49.0102353]], [[8.3895855, 49.0187984], [8.3896317, 49.0188538]], [[8.4179738, 49.0102353], [8.4179919, 49.0102611], [8.4180371, 49.0103143], [8.4180894, 49.0103834], [8.418107, 49.0104263], [8.4181112, 49.0104665], [8.4181042, 49.0106551], [8.4180943, 49.0108]], [[8.4171958, 49.0086896], [8.417236, 49.0087189], [8.4172778, 49.0087653], [8.4173072, 49.0088149], [8.417411, 49.0090421], [8.4174473, 49.0091245]], [[8.4178211, 49.0105325], [8.4177897, 49.0102253], [8.4178693, 49.0101007]], [[8.4183858, 49.015207], [8.418387, 49.0151754], [8.4183885, 49.0151273], [8.4183819, 49.0147239]], [[8.4180943, 49.0108], [8.4180868, 49.0109402], [8.4180865, 49.0109835], [8.418083, 49.0110617], [8.4180351, 49.0111862]], [[8.4178693, 49.0101007], [8.4178614, 49.0100319], [8.4178326, 49.0099306], [8.4177991, 49.0098169], [8.4177834, 49.0097748], [8.4177368, 49.0096809]], [[8.399362, 49.0238944], [8.3997113, 49.0239522], [8.4003156, 49.0240517], [8.4008765, 49.0241586]], [[8.3987213, 49.023778], [8.3992462, 49.0238752], [8.399362, 49.0238944]], [[8.4180587, 49.0114242], [8.4180478, 49.0113146]], [[8.3968298, 49.0234015], [8.3966732, 49.0233504]], [[8.4008765, 49.0241586], [8.4011544, 49.0241833], [8.401854, 49.0242324]], [[8.4183819, 49.0147239], [8.4183515, 49.0142051], [8.4182915, 49.0136251]], [[8.4174473, 49.0091245], [8.4174638, 49.0091722]], [[8.3993225, 49.0239759], [8.3992994, 49.0240351], [8.3991995, 49.0242345]]]}, "type": "Feature", "id": "Adenauerring", "properties": {"info": "Konrad Adenauer, * 5.1.1876 K\u00f6ln, \u2020 19.4.1967 Rh\u00f6ndorf; von 1949 bis 1963 erster Bundeskanzler der Bundesrepublik Deutschland.", "death": 1967, "gender": "m", "person": "Konrad Adenauer", "birth": 1876, "year": 1967, "previous": [[1929, "Parkring"], [1933, "Horst-Wessel-Ring"], [1945, "Parkring"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiPolygon", "coordinates": [[[[8.4076531, 49.0075197], [8.407262, 49.0074569], [8.4068579, 49.0073958], [8.406521, 49.0073389], [8.4069619, 49.0072362], [8.4075006, 49.0070953], [8.4077758, 49.0070292], [8.4079839, 49.0069773], [8.4079543, 49.0070387], [8.4077652, 49.0074173], [8.4077281, 49.0074942], [8.4076679, 49.007485], [8.4076531, 49.0075197]], [[8.4075543, 49.0073351], [8.4075309, 49.0073031], [8.4075381, 49.0072967], [8.4075424, 49.0072876], [8.4075962, 49.0072861], [8.4075923, 49.0073016], [8.4075842, 49.0073142], [8.40757, 49.0073266], [8.4075543, 49.0073351]], [[8.4074807, 49.0073062], [8.4074461, 49.0073322], [8.4074578, 49.0073373], [8.4074733, 49.0073419], [8.4074914, 49.0073446], [8.4075074, 49.0073451], [8.4075227, 49.0073438], [8.4075398, 49.0073402], [8.4075163, 49.0073091], [8.4075033, 49.0073106], [8.4074929, 49.0073098], [8.4074807, 49.0073062]], [[8.4074646, 49.0072916], [8.4074668, 49.0072956], [8.4074703, 49.0072995], [8.4074337, 49.0073246], [8.4074257, 49.0073179], [8.4074233, 49.0073153], [8.4074181, 49.0073087], [8.4074157, 49.0073047], [8.4074128, 49.0072983], [8.4074111, 49.0072927], [8.4074646, 49.0072916]], [[8.4074775, 49.0072645], [8.4074508, 49.0072338], [8.4074333, 49.0072439], [8.4074231, 49.0072531], [8.407414, 49.0072669], [8.4074112, 49.0072752], [8.4074103, 49.0072812], [8.4074635, 49.0072807], [8.407466, 49.0072747], [8.4074749, 49.007266], [8.4074775, 49.0072645]], [[8.4075616, 49.0072367], [8.4075243, 49.0072625], [8.4075192, 49.0072607], [8.4074997, 49.0072585], [8.4074912, 49.0072596], [8.4074668, 49.007228], [8.4074778, 49.0072255], [8.407493, 49.0072235], [8.4075208, 49.0072242], [8.4075407, 49.0072283], [8.4075616, 49.0072367]], [[8.407541, 49.007277], [8.4075953, 49.0072756], [8.40759, 49.0072621], [8.4075838, 49.0072537], [8.407574, 49.0072446], [8.4075341, 49.0072683], [8.407541, 49.007277]], [[8.4075107, 49.0072987], [8.4075211, 49.0072939], [8.4075253, 49.0072879], [8.4075255, 49.0072827], [8.4075238, 49.0072789], [8.4075209, 49.0072758], [8.4075174, 49.0072735], [8.4075125, 49.0072716], [8.4075022, 49.0072705], [8.4074963, 49.0072713], [8.4074914, 49.0072729], [8.4074866, 49.0072758], [8.4074833, 49.0072795], [8.4074817, 49.0072853], [8.407483, 49.0072899], [8.4074861, 49.0072937], [8.4074907, 49.0072966], [8.407499, 49.0072991], [8.4075027, 49.0072994], [8.4075107, 49.0072987]], [[8.4069405, 49.0073025], [8.4072343, 49.0072258], [8.4073207, 49.0073732], [8.4073124, 49.0073923], [8.4069457, 49.0073372], [8.4069405, 49.0073025]]]]}, "type": "Feature", "id": "Lidellplatz", "properties": {"info": "Christoph Friedrich Lidell, * 11.10.1720 Neuenb\u00fcrg/W\u00fcrttemberg, + 15.2.1793 Karlsruhe. Als Gro\u00dfkaufmann lenkte Lidell vor allem die Holztransporte aus dem Schwarzwald nach Holland, daneben betrieb er in Neuenb\u00fcrg eine florierende Eisenh\u00fctte. 1786 lie\u00df er sich als reicher Rentner in Karlsruhe nieder. Bei seinem Tod 1793 vermachte er dem neu errichteten Spital die Summe von 100.000 Livres. Mit dieser Stiftung konnten bed\u00fcrftige Patienten unentgeltlich behandelt werden.", "death": 1793, "gender": "m", "person": "Christoph Friedrich Lidell", "birth": 1720, "year": 1892, "previous": [[1887, "Spitalplatz"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4615933, 48.9973237], [8.4616732, 48.9973252], [8.4617176, 48.9973111], [8.4617562, 48.9972904], [8.461772, 48.9972679], [8.4617734, 48.9972256], [8.4617605, 48.997174], [8.4617376, 48.9971336], [8.4612868, 48.9963844], [8.4611967, 48.9962576], [8.4611374, 48.996185], [8.4610837, 48.9961191], [8.4610479, 48.9960586], [8.4610335, 48.9960088], [8.4610078, 48.9959534], [8.4609777, 48.9958999], [8.4608146, 48.9956933], [8.4606515, 48.9955131], [8.4605313, 48.9953938], [8.460444, 48.9953225], [8.4603853, 48.9952793], [8.4603309, 48.9952511], [8.4602625, 48.9952042], [8.4602107, 48.995161], [8.4601778, 48.9951009], [8.4601434, 48.9950614], [8.4600891, 48.9950154], [8.4598529, 48.9948436], [8.4596225, 48.9946971], [8.459395, 48.9945581], [8.4593149, 48.9945112], [8.4592233, 48.994468], [8.4590902, 48.9944192], [8.4589991, 48.9943859]], [[8.4582777, 48.9943784], [8.458415, 48.99421], [8.4586209, 48.9942902], [8.458838, 48.9943747], [8.4589155, 48.9944196]], [[8.4591641, 48.9942896], [8.4592313, 48.9943258], [8.4593738, 48.9944229], [8.4597343, 48.9946311], [8.4599507, 48.9947743], [8.4601208, 48.9948974], [8.4601893, 48.994945], [8.4603114, 48.9950166], [8.4604182, 48.9950915], [8.460441, 48.9951115], [8.4604636, 48.9951298], [8.4605054, 48.9951721], [8.4605949, 48.995289], [8.4607154, 48.9954069], [8.4608334, 48.9955328], [8.4609568, 48.9956764], [8.4610682, 48.9958169], [8.4611233, 48.9958809], [8.4612014, 48.9959678], [8.4612356, 48.9960121], [8.4612624, 48.9960488], [8.4612995, 48.9960995]], [[8.4612995, 48.9960995], [8.4615296, 48.9964822], [8.461872, 48.9970441], [8.4619024, 48.9970737], [8.4619505, 48.9970956], [8.4620005, 48.9971013], [8.4620344, 48.9971022], [8.4621037, 48.9970938], [8.462213, 48.9970548]]]}, "type": "Feature", "id": "Reichenbachstra\u00dfe", "properties": {"info": "Georg von Reichenbach, * 24.8.1771 Durlach, + 21.5.1826 M\u00fcnchen. Reichenbach war Mitbegr\u00fcnder eines mathematisch-mechanischen Instituts und schuf zusammen mit Joseph von Fraunhofer seit 1809 optische Instrumente, insbesondere Theodolite f\u00fcr Vermessungsingenieure. Verdient machte sich Reichenbach um den Bau der Soleleitungen Reichenhall - Rosenheim und Berchtesgaden - Reichenhall. Er lieferte auch Entw\u00fcrfe f\u00fcr eine transportable Hochdruckmaschine und f\u00fcr die Gasbeleuchtung der M\u00fcnchner Residenz.", "death": 1826, "gender": "m", "person": "Georg von Reichenbach", "birth": 1771, "year": 1912, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4993794, 49.0079585], [8.4994746, 49.0079632], [8.5000504, 49.007679], [8.5002036, 49.0076145], [8.5004021, 49.0075489], [8.500629, 49.0074794], [8.5006349, 49.0074382]], [[8.5021726, 49.0070013], [8.502249, 49.0068155], [8.5022974, 49.0066802], [8.5023251, 49.0065381], [8.502328, 49.006372], [8.5023169, 49.0062641], [8.502286, 49.005914]], [[8.4973686, 49.0088194], [8.4977589, 49.008661]], [[8.4977589, 49.008661], [8.4981398, 49.0085145], [8.4986435, 49.008297], [8.4993794, 49.0079585], [8.499992, 49.0076477], [8.500039, 49.0076272], [8.5001831, 49.0075712], [8.5004936, 49.0074727], [8.5006349, 49.0074382], [8.5017524, 49.0071813], [8.5019427, 49.0071167], [8.5021726, 49.0070013]], [[8.5022479, 49.005648], [8.5022245, 49.0056158], [8.5021888, 49.0055854]], [[8.5022791, 49.0058578], [8.5022479, 49.005648]], [[8.502286, 49.005914], [8.5022791, 49.0058578]], [[8.4959787, 49.0092486], [8.4969158, 49.008967], [8.4973686, 49.0088194]]]}, "type": "Feature", "id": "Friedrichstra\u00dfe", "properties": {"info": "Friedrich II., Gro\u00dfherzog von Baden, * 9.7.1857 Karlsruhe, + 9.8.1928 Badenweiler. Friedrich war der \u00e4lteste Sohn Gro\u00dfherzog Friedrichs I. und der Gro\u00dfherzogin Luise. Er und sein Bruder Ludwig waren die ersten F\u00fcrstens\u00f6hne, die ein \u00f6ffentliches Gymnasium besuchten und eine abschlie\u00dfende Pr\u00fcfung ablegten. Als Gro\u00dfherzog, von 1907 bis 1918, f\u00fchrte Friedrich die liberale Politik seines Vaters fort. Trotz seiner gro\u00dfen Beliebtheit musste er infolge der Novemberrevolution von 1918 auf den Thron verzichten.", "death": 1928, "gender": "m", "person": "Friedrich II.", "birth": 1857, "year": 1900, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3880094, 49.0193423], [8.3876122, 49.0187621], [8.3873309, 49.0181732], [8.3873005, 49.0179577]]}, "type": "Feature", "id": "Von-Beck-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Bernhard von Beck, * 23.9.1863 Freiburg, + 29.12.1930 Karlsruhe. Beck studierte Medizin und war von 1890 bis 1897 Assistenzarzt an der Heidelberger Universit\u00e4tsklinik. 1897 erfolgte seine Berufung zum Chefarzt der chirurgischen Abteilung an das st\u00e4dtische Krankenhaus Karlsruhe. Ein Jahr sp\u00e4ter wurde er Direktor. Beck organisierte Bau und Betrieb des neuen Krankenhauses und setzte sich f\u00fcr den Aufbau des Verwaltungsapparates ein. Er war der eigentliche Planer der Krankenhausanlage an der Moltkestra\u00dfe.", "death": 1930, "gender": "m", "person": "Bernhard von Beck", "birth": 1863, "year": 1957, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3624556, 48.9855464], [8.362456, 48.9857482], [8.3624551, 48.9859415], [8.3624547, 48.9863005], [8.3624544, 48.9865869], [8.3624739, 48.9872346], [8.3624873, 48.9874029]], [[8.3677356, 48.9917971], [8.367871, 48.9918872], [8.3680304, 48.9919775], [8.3681443, 48.9920349], [8.3682096, 48.9920699], [8.3682681, 48.9921085], [8.3683258, 48.9921504], [8.3683799, 48.9921896], [8.3684511, 48.9922457]], [[8.3625053, 48.9846132], [8.3624793, 48.9846635], [8.3624676, 48.9847163], [8.362459, 48.9851524], [8.3624556, 48.9855464]], [[8.3684511, 48.9922457], [8.3685559, 48.9923302]], [[8.3683554, 48.992457], [8.3682483, 48.9923685], [8.3681698, 48.992307], [8.3679765, 48.9921544], [8.3677812, 48.9919772], [8.3677012, 48.9918971], [8.3676492, 48.9918424], [8.3675141, 48.9917083], [8.367452, 48.9916191]], [[8.367452, 48.9916191], [8.3677356, 48.9917971]], [[8.3612966, 48.9836224], [8.3620818, 48.9843021], [8.3622204, 48.9844221], [8.3622784, 48.9844723], [8.3623557, 48.9845254], [8.3623839, 48.9845434], [8.3624202, 48.9845647], [8.3625053, 48.9846132]], [[8.3624873, 48.9874029], [8.3624971, 48.9875179], [8.3624957, 48.987632], [8.3625018, 48.9877467], [8.3625188, 48.9878614], [8.3625544, 48.9879913], [8.3626137, 48.9881225], [8.3626878, 48.9882491], [8.3627769, 48.9883747], [8.3628877, 48.9885015], [8.3630031, 48.9886092], [8.3631627, 48.9887293], [8.3633353, 48.9888381], [8.3635423, 48.9889544], [8.3635974, 48.9889836], [8.3637515, 48.9890653], [8.3639429, 48.9891684], [8.3640687, 48.9892302], [8.3649105, 48.9896588], [8.3651086, 48.9897664], [8.3653059, 48.989881], [8.3656929, 48.9901114], [8.365853, 48.9902144], [8.3660065, 48.9903182], [8.3661672, 48.9904326], [8.3663216, 48.9905502], [8.3664925, 48.9906961], [8.3666569, 48.9908399], [8.3669758, 48.9911525], [8.3672958, 48.9914672], [8.367452, 48.9916191]]]}, "type": "Feature", "id": "Otto-Wels-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Otto Wels, * 15.9.1873 Berlin, + 16.9.1939 Paris. Wels war gelernter Tapezierer. Er engagierte sich fr\u00fch in der Politik und trat 1891 in die SPD ein. Von 1919 bis 1933 war er Mitglied des Reichstags. In einer mutigen Rede lehnte er f\u00fcr seine Partei Hitlers Erm\u00e4chtigungsgesetz ab. Kurz danach emigrierte er und leitete die Exil-SPD von Prag und Paris aus.", "death": 1939, "gender": "m", "person": "Otto Wels", "birth": 1873, "year": 1964, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4338584, 49.007691], [8.4339324, 49.0077412], [8.4344424, 49.0088715], [8.4344672, 49.0089863], [8.4345299, 49.0096942], [8.4345049, 49.010364], [8.4344022, 49.0111858], [8.4343965, 49.0112315], [8.4343911, 49.0112748], [8.4343961, 49.011327]]}, "type": "Feature", "id": "Berckm\u00fcllerstra\u00dfe", "properties": {"info": "Joseph Berckm\u00fcller, * 11.12.1800 Karlsruhe, + 6.4.1879 Karlsruhe. Berckm\u00fcller war von 1817 bis 1822 Sch\u00fcler in der Architekturschule Friedrich Weinbrenners in Karlsruhe. Von 1844 bis 1853 war er Bezirksbaumeister in Karlsruhe. Von 1853 bis 1864 und von 1876 bis 1878 leitete er das Hofbauamt Karlsruhe. Von ihm stammen in Karlsruhe u.a. das Hebel-Denkmal und der Bau f\u00fcr die Landessammlungen f\u00fcr Naturkunde am Friedrichsplatz.", "death": 1879, "gender": "m", "person": "Joseph Berckm\u00fcller", "birth": 1800, "year": 1920, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3736457, 49.0336947], [8.3737341, 49.0336898], [8.3745958, 49.0336418], [8.3746508, 49.0336388], [8.3756475, 49.0335833]]}, "type": "Feature", "id": "Sengestra\u00dfe", "properties": {"info": "Paul Senge, * 15.4.1890 Hagenau/Elsa\u00df, + 8.9.1913 Elfgen bei Grevenbroich. Senge verbrachte seine Jugendzeit in Karlsruhe und begann im Alter von 20 Jahren mit dem Bau eines Flugzeugs. Auf dem Flugplatz an der Erzbergerstra\u00dfe unternahm er als erster Karlsruher mit einem selbstgebauten Modell seine ersten Flugversuche. Bald danach siedelte er nach Mannheim \u00fcber, wo er k\u00fchne H\u00f6henfl\u00fcge ausf\u00fchrte. Bei zwei Abst\u00fcrzen kam er trotz schwerer Verletzungen mit dem Leben davon. 1912 legte er sein Fliegerexamen ab. 1913 st\u00fcrzte Senge bei einem Probeflug im Auftrag der Aristophan-Flugzeugwerke aus 80 m H\u00f6he bei Grevenbroich ab.", "death": 1913, "gender": "m", "person": "Paul Senge", "birth": 1890, "year": 1972, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4702425, 48.9987339], [8.4704463, 48.9990854], [8.4704654, 48.9991719], [8.4704673, 48.9992111]]}, "type": "Feature", "id": "Rollerstra\u00dfe", "properties": {"info": "Otto Konrad Roller, * 6.10.1871 Archangelsk/Ru\u00dfland, + 4.5.1936 Durlach. Roller war Archivar, Konservator und Historiker. Ab 1898 arbeitete er beim Badischen Generallandesarchiv, von 1904 bis 1936 beim Badischen M\u00fcnzkabinett. Forschungsschwerpunkte waren die Durlacher Bev\u00f6lkerungsgeschichte, die Genealogie des Hauses Baden sowie die M\u00fcnzkunde. Die Einwohnerschaft der Stadt Durlach im 18. Jahrhundert.", "death": 1936, "gender": "m", "person": "Otto Konrad Roller", "birth": 1871, "year": 1938, "previous": [[null, "Endtenga\u00df"], [1905, "Kirchstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4510549, 49.0344473], [8.451081, 49.0345541], [8.4511083, 49.034686], [8.4511144, 49.0347152], [8.4511271, 49.0347989]], [[8.4507568, 49.0337123], [8.4507306, 49.0334102]], [[8.4509909, 49.0349214], [8.4509622, 49.0348083]], [[8.4489254, 49.0267724], [8.448729, 49.0262063]], [[8.448729, 49.0262063], [8.4486037, 49.0258785], [8.4485928, 49.025848], [8.4485646, 49.0257733]], [[8.4526679, 49.0430638], [8.4527102, 49.0430391], [8.4527617, 49.0430001], [8.4527926, 49.0429641], [8.4528052, 49.0429266], [8.4528224, 49.0428492]], [[8.4516223, 49.0422317], [8.4514866, 49.042306], [8.451419, 49.0423527], [8.451373, 49.0423979], [8.4513377, 49.0424385], [8.451314, 49.0424779], [8.4512964, 49.0425269], [8.4512921, 49.0425776], [8.451314, 49.0426618]], [[8.4509622, 49.0348083], [8.4509422, 49.0347251], [8.450908, 49.0345482]], [[8.4510478, 49.0352577], [8.4510244, 49.0351288], [8.4510063, 49.0350166], [8.4510011, 49.0349846], [8.4509909, 49.0349214]], [[8.4514635, 49.0365881], [8.4515038, 49.0367779]], [[8.4495605, 49.0283896], [8.4496691, 49.0287434], [8.4497641, 49.0290883], [8.4500527, 49.030111], [8.4505073, 49.0318191], [8.4506566, 49.0325551], [8.4506807, 49.0326528]], [[8.4516223, 49.0422317], [8.4511306, 49.042376]], [[8.4485646, 49.0257733], [8.4485362, 49.0256999]], [[8.4509594, 49.0339577], [8.4510549, 49.0344473]], [[8.4494245, 49.027947], [8.4495605, 49.0283896]], [[8.4486983, 49.0256408], [8.4487246, 49.0257177]], [[8.4523688, 49.04066], [8.4524366, 49.0409548]], [[8.4511971, 49.0351474], [8.4512651, 49.0354914], [8.4513268, 49.035793], [8.4513752, 49.0360321]], [[8.4511443, 49.0349122], [8.4511593, 49.0349788], [8.4511971, 49.0351474]], [[8.4530254, 49.0430623], [8.4530788, 49.0430856]], [[8.4535235, 49.0445542], [8.4534191, 49.0443524], [8.4533211, 49.0441524], [8.4532456, 49.0439876]], [[8.4507637, 49.0331559], [8.4508509, 49.0334011], [8.4509024, 49.0336535]], [[8.4487246, 49.0257177], [8.4487614, 49.0257942]], [[8.4525295, 49.0418264], [8.4524814, 49.0413765], [8.4524366, 49.0409548]], [[8.4506807, 49.0326528], [8.4507223, 49.0328629], [8.4507471, 49.0330037], [8.4507637, 49.0331559]], [[8.4493207, 49.0277791], [8.4492025, 49.0275222], [8.4490843, 49.0272425], [8.4489254, 49.0267724]], [[8.4511554, 49.0358097], [8.4511059, 49.0355234], [8.4510478, 49.0352577]], [[8.450908, 49.0345482], [8.450824, 49.0341452], [8.4507959, 49.0339718], [8.4507568, 49.0337123]], [[8.4511306, 49.042376], [8.4511636, 49.0424222], [8.4512536, 49.0425582], [8.451314, 49.0426618], [8.4513612, 49.0427835]], [[8.4511271, 49.0347989], [8.4511443, 49.0349122]], [[8.4529055, 49.0431058], [8.452851, 49.0431193], [8.4527308, 49.0431381], [8.4526313, 49.0431501], [8.4524666, 49.0431673], [8.4523133, 49.0431696], [8.4521801, 49.043157]], [[8.452885, 49.0430447], [8.4528224, 49.0428492], [8.4526523, 49.042299]], [[8.4492657, 49.0272998], [8.4493689, 49.0276866], [8.4494245, 49.027947]], [[8.4487614, 49.0257942], [8.4488629, 49.0260772], [8.4488834, 49.0261346], [8.4490833, 49.0267029], [8.4492657, 49.0272998]], [[8.4513612, 49.0427835], [8.4512065, 49.0426455], [8.4510661, 49.0424754], [8.4510173, 49.0424083]], [[8.4513752, 49.0360321], [8.451422, 49.0362634], [8.4514609, 49.0364823], [8.4514635, 49.0365881]], [[8.4494245, 49.027947], [8.4493207, 49.0277791]], [[8.4526679, 49.0430638], [8.4527467, 49.0430557], [8.4528441, 49.0430451], [8.452885, 49.0430447]], [[8.4524366, 49.0409548], [8.4526444, 49.0416634]], [[8.4521801, 49.043157], [8.4522813, 49.0431298], [8.4524529, 49.0431036], [8.4526679, 49.0430638]], [[8.4536886, 49.0448207], [8.4535235, 49.0445542]], [[8.4530588, 49.0435303], [8.4530031, 49.0433861], [8.4529369, 49.0431959], [8.4529055, 49.0431058]], [[8.4532456, 49.0439876], [8.453138, 49.0437355], [8.4530588, 49.0435303]], [[8.4507306, 49.0334102], [8.4507637, 49.0331559]], [[8.4509024, 49.0336535], [8.4509594, 49.0339577]], [[8.4526444, 49.0416634], [8.4527933, 49.0421695]], [[8.4527933, 49.0421695], [8.4530164, 49.0428888], [8.4530645, 49.043044]], [[8.4526523, 49.042299], [8.4526001, 49.0421132], [8.4525295, 49.0418264]], [[8.4530645, 49.043044], [8.4530254, 49.0430623]], [[8.4521801, 49.043157], [8.4520655, 49.0431557], [8.4518998, 49.0431404], [8.4517453, 49.0431038], [8.4515934, 49.0430286], [8.4514745, 49.042923], [8.4513612, 49.0427835]], [[8.4530588, 49.0435303], [8.4529539, 49.0434043], [8.4528612, 49.0433075], [8.452788, 49.0432505], [8.4527068, 49.0432093], [8.4525913, 49.0431793], [8.4524666, 49.0431673]], [[8.4515038, 49.0367779], [8.4515877, 49.0371733], [8.4521622, 49.0398048], [8.4523688, 49.04066]], [[8.452885, 49.0430447], [8.4529287, 49.0430443], [8.45301, 49.0430556], [8.4530254, 49.0430623]], [[8.4530254, 49.0430623], [8.4530031, 49.0430728], [8.4529356, 49.0430983], [8.4529055, 49.0431058]], [[8.4529055, 49.0431058], [8.4528932, 49.0430704], [8.452885, 49.0430447]]]}, "type": "Feature", "id": "Gustav-Heinemann-Allee", "properties": {"info": "Gustav Heinemann, *23.07.1899 Schwelm, + 07.07.1976Essen. Rechtsanwalt, Pr\u00e4sident der Bundesrepublik Deutschland von 1969-1974.", "death": 1976, "gender": "m", "person": "Gustav Heinemann", "birth": 1899, "year": 2000, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4134404, 49.0121115], [8.4132262, 49.0121191], [8.4131857, 49.0116688]], [[8.4134404, 49.0121115], [8.4134446, 49.0121583], [8.4134464, 49.0121788]], [[8.4131857, 49.0116688], [8.4132399, 49.0116904], [8.4133337, 49.011697], [8.4133758, 49.0117069], [8.4134061, 49.0117219]], [[8.4135164, 49.0129457], [8.4135367, 49.0129714], [8.4135671, 49.0129916], [8.4136047, 49.0130049], [8.4136451, 49.0130103], [8.41378, 49.0130074], [8.4138113, 49.0130117], [8.4138373, 49.0130208], [8.4138548, 49.0130312], [8.4138692, 49.0130447]], [[8.4134061, 49.0117219], [8.4134189, 49.0117804], [8.4134296, 49.0119491], [8.4134404, 49.0121115]], [[8.4134464, 49.0121788], [8.4134636, 49.0123697]], [[8.4131315, 49.011155], [8.4131373, 49.0112332], [8.4131517, 49.0113678], [8.4131597, 49.011439], [8.4131857, 49.0116688]], [[8.4138692, 49.0130447], [8.4138766, 49.0130561], [8.4138817, 49.0130738], [8.4138845, 49.0130917], [8.4139136, 49.0134321]], [[8.4134636, 49.0123697], [8.4134701, 49.0124421], [8.4134774, 49.0125227]], [[8.4134774, 49.0125227], [8.4135002, 49.0127767], [8.4135053, 49.0128582], [8.4135092, 49.0129205], [8.4135164, 49.0129457]]]}, "type": "Feature", "id": "Fritz-Haber-Weg", "properties": {"info": "Fritz Haber, * 9.12.1868 Breslau, + 29.1.1934 Basel. Nach dem Studium der Chemie in Heidelberg und Berlin kam Haber 1894 als Assistent an die Technische Hochschule Karlsruhe. Schwerpunkte seiner umfangreichen T\u00e4tigkeit waren die technische Elektrochemie und die Thermodynamik technischer Gasreaktionen. Im Ersten Weltkrieg wurden seine Forschungsergebnisse beim Giftgaseinsatz genutzt. Weltbekannt wurde er, als es ihm gelungen war, aus Stickstoff und Wasserstoff k\u00fcnstlich Ammoniak herzustellen. Daf\u00fcr erhielt er 1918 den Nobelpreis. Haber, seit 1898 Professor f\u00fcr Physikalische Chemie und Elektrochemie, wurde 1911 Leiter des Kaiser-Wilhelm-Instituts f\u00fcr Physikalische Chemie in Berlin. Diesen Platz musste er als Nicht-Arier 1933 verlassen. Er starb im Exil.", "death": 1934, "gender": "m", "person": "Fritz Haber", "birth": 1868, "year": 1993, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4002754, 49.0562184], [8.4001406, 49.0562055], [8.3996188, 49.0561704], [8.3991696, 49.0561425]]}, "type": "Feature", "id": "Johann-Georg-Schlosser-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Johan Georg Schlosser, * 7. Dezember 1739 in Frankfurt am Main; + 17. Oktober 1799 ebenda. War ein deutscher Jurist, Staatsmann und erster Direktor des Hofgerichts in Karlsruhe.", "death": 1799, "gender": "m", "person": "Johan Georg Schlosser", "birth": 1739, "year": 2008, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3427808, 49.0394984], [8.3431078, 49.0396121], [8.3434293, 49.0397145], [8.3437263, 49.0398002], [8.3440932, 49.0398983], [8.3444783, 49.0399914], [8.3447848, 49.0400535], [8.3450728, 49.0401085], [8.345341, 49.040157], [8.3455662, 49.0401925], [8.3459479, 49.0402479], [8.3464559, 49.0403097], [8.3465515, 49.0403127], [8.3466531, 49.0402956], [8.3467657, 49.0402378]]}, "type": "Feature", "id": "Blenkerstra\u00dfe", "properties": {"info": "Johann Ludwig Blenker, * 1812 Worms, + 31.10.1863 New York. Blenker war 1849 Obrist bei der revolution\u00e4ren Milit\u00e4rkommission in der Pfalz. Im Mai 1849 r\u00fcckte er mit einem Kontingent hessischer und pf\u00e4lzischer B\u00fcrgerwehrtruppen und regul\u00e4rer Infanterie vor die Stadt Worms, um die Stadt und den Rhein\u00fcbergang zu sch\u00fctzen. Nach dem Scheitern der Revolution floh er \u00fcber die Schweiz in die USA.", "death": 1863, "gender": "m", "person": "Johann Ludwig Blenker", "birth": 1812, "year": 1960, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3625651, 49.004151], [8.3626295, 49.0041485], [8.3626892, 49.004157], [8.3636865, 49.0044247]], [[8.3636865, 49.0044247], [8.3639771, 49.0044991], [8.3646177, 49.0046631], [8.3651871, 49.0048106]], [[8.3653156, 49.0048433], [8.3651871, 49.0048106]]]}, "type": "Feature", "id": "Ke\u00dflerstra\u00dfe", "properties": {"info": "Emil Ke\u00dfler, * 20.8.1813 Baden-Baden, + 16.3.1867 E\u00dflingen. Nach erfolgreichem Studium an der Polytechnischen Schule Karlsruhe gr\u00fcndete Ke\u00dfler 1836/1837 hier eine Maschinenfabrik, in der 1841 die erste in S\u00fcddeutschland hergestellte Lokomotive Badenia entstand. Nach der Umwandlung in eine Aktiengesellschaft produzierte die Firma als Maschinenbaugesellschaft weiter. Sie mu\u00dfte jedoch 1930 als Folge der Weltwirtschaftskrise ihre Tore schlie\u00dfen.", "death": 1867, "gender": "m", "person": "Emil Ke\u00dfler", "birth": 1813, "year": 1896, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.380956, 48.989818], [8.3804238, 48.9894271], [8.3802505, 48.9892885], [8.3800935, 48.9891523], [8.3799433, 48.9890046]]}, "type": "Feature", "id": "Markusstra\u00dfe", "properties": {"info": "Markus, * Jerusalem, + 67 Alexandria; Heiliger, Evangelist.", "gender": "m", "previous": [], "person": "Sankt Markus", "year": 1957}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3515025, 49.0349224], [8.3519009, 49.035134], [8.3520049, 49.0351882], [8.3522268, 49.0353054], [8.352274, 49.03533], [8.3526314, 49.0355267], [8.3530032, 49.0357205], [8.353243, 49.0358466], [8.3534068, 49.0359277], [8.3535492, 49.0359969], [8.3536498, 49.0360447], [8.3538129, 49.0361213], [8.3542294, 49.0363057], [8.3546641, 49.0364851], [8.3553036, 49.0367324]]}, "type": "Feature", "id": "Itzsteinstra\u00dfe", "properties": {"info": "Johann Adam Itzstein, * 29.9.1775 Mainz, + 14.9.1855 Hallgarten/ Rheingau. Itzstein wurde 1822 als Vertreter der Stadt Mannheim in die 2. Kammer des Badischen Landtags gew\u00e4hlt. Als gewandter und schlagfertiger Redner wurde er bald zum Sprecher der liberalen Opposition. 1848 war Itzstein Vizepr\u00e4sident des Vorparlamentes, aus dem dann die Nationalversammlung in Frankfurt hervorging. Seine politische Idee war das Bem\u00fchen um geschlossenes Handeln aller liberalen Kr\u00e4fte Deutschlands mit dem Ziel der Errichtung einer Deutschen Republik auf demokratischer Basis.", "death": 1855, "gender": "m", "person": "Johann Adam Itzstein", "birth": 1775, "year": 1955, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4235589, 49.0095047], [8.4235721, 49.0094404], [8.4235784, 49.0094141], [8.4237942, 49.0084839]], [[8.423904, 49.0081676], [8.4239349, 49.0080415], [8.4239663, 49.0078936], [8.4239674, 49.0078501], [8.4239672, 49.0078074], [8.4239696, 49.0077571]], [[8.4232376, 49.0110056], [8.423276, 49.0108281]], [[8.423276, 49.0108281], [8.4233328, 49.0104694], [8.4234451, 49.0100473], [8.4235174, 49.009722], [8.4235243, 49.0096903], [8.4235392, 49.009622]], [[8.4238824, 49.0082591], [8.423904, 49.0081676]], [[8.4237942, 49.0084839], [8.4238247, 49.0083577]], [[8.4232209, 49.0110809], [8.4232305, 49.0110367], [8.4232376, 49.0110056]], [[8.4235589, 49.0095047], [8.4235797, 49.0095064], [8.4235979, 49.0095108], [8.4236118, 49.0095164], [8.4236265, 49.0095253], [8.4236362, 49.0095342], [8.4236475, 49.009551], [8.4236483, 49.0095649], [8.4236463, 49.0095769], [8.423634, 49.0095962], [8.4236196, 49.0096074], [8.4236053, 49.0096145], [8.4235765, 49.0096221], [8.4235545, 49.0096233], [8.4235392, 49.009622], [8.4235201, 49.0096179], [8.4235004, 49.0096098], [8.4234828, 49.0095969], [8.4234733, 49.0095847], [8.4234679, 49.0095758], [8.4234682, 49.0095572], [8.4234736, 49.0095428], [8.4234896, 49.0095252], [8.4235164, 49.0095113], [8.4235372, 49.0095063], [8.4235589, 49.0095047]], [[8.4238247, 49.0083577], [8.4238567, 49.0083097], [8.4238824, 49.0082591]]]}, "type": "Feature", "id": "Georg-Friedrich-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Georg Friedrich, Markgraf von Baden - Durlach, * 30.1.1573 Durlach, + 24.9.1638 Stra\u00dfburg. Georg Friedrich, zun\u00e4chst Herr \u00fcber Sausenberg, R\u00f6tteln und Badenweiler, erbte 1604 die Markgrafschaften Baden-Baden und Baden - Durlach, f\u00fchrte die lutherische Lehre wieder ein und trat 1608 der Protestantischen Union bei. Er k\u00e4mpfte von 1622 bis 1634 gegen die kaiserlichen Truppen. Im Jahre 1654 erschien das von ihm redigierte Gesetzbuch Landsordnung und Landrecht.", "death": 1638, "gender": "m", "person": "Georg Friedrich", "birth": 1573, "year": 1890, "previous": [[1884, "Friedhofstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3561086, 49.0030789], [8.3561177, 49.0031263], [8.3561489, 49.0032891], [8.3561914, 49.0034891], [8.3562497, 49.0038778]]}, "type": "Feature", "id": "Koelreuterstra\u00dfe", "properties": {"info": "Joseph Gottlieb Koelreuter, * 27.4.1733 Sulz/Neckar, + 11.11.1806 Karlsruhe. Koelreuter wurde 1763 Professor f\u00fcr Naturgeschichte und Direktor der Hofg\u00e4rten in Karlsruhe, wo er Experimente mit Pflanzenmischlingen durchf\u00fchrte und die Zweigeschlechtlichkeit von Pflanzen nachwies. Wegen Schwierigkeiten mit dem Gartenpersonal, das f\u00fcr seine Versuche kein Verst\u00e4ndnis hatte, gab er diese Stellung 1769 auf und f\u00fchrte bis 1776 seine Forschungen in seinem kleinen Garten weiter.", "death": 1806, "gender": "m", "person": "Joseph Gottlieb Koelreuter", "birth": 1733, "year": 1908, "previous": [[null, "Bahnhofstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3749202, 49.0303386], [8.3749111, 49.0302467], [8.3748774, 49.0299065], [8.3748441, 49.029571], [8.3748197, 49.0293244], [8.3748086, 49.0292124], [8.3747979, 49.0291042], [8.3747806, 49.0289303], [8.3747633, 49.0287549], [8.3747018, 49.0281347], [8.3746886, 49.0280015], [8.3746639, 49.0277522]]}, "type": "Feature", "id": "Josef-Schofer-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Josef Schofer, * 31.1.1866 Oberb\u00fchlertal, + 30.10.1930 Freiburg. Der Theologe und Priester Schofer wurde 1921 P\u00e4pstlicher Hauspr\u00e4lat. Von 1905 bis 1930 war er Mitglied des Badischen Landtags, seit 1919 Vorsitzender des Badischen Zentrums. Unter Schofer ging das Zentrum eine Weimarer Koalition mit der SPD und der linksliberalen DDP ein. Da\u00df dieses Regierungsb\u00fcndnis zustande kam und bis 1932 Bestand hatte, war nicht zuletzt sein Verdienst.", "death": 1930, "gender": "m", "person": "Josef Schofer", "birth": 1866, "year": 1962, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.461281, 49.0242787], [8.4614918, 49.0242124], [8.4640563, 49.0234051], [8.4641779, 49.0231657], [8.4641885, 49.0230615], [8.4641554, 49.0229542], [8.4641023, 49.0228919], [8.4640261, 49.0228135], [8.4628915, 49.0219632], [8.462796, 49.0218944], [8.4621478, 49.0214277], [8.4616449, 49.0210272], [8.4612893, 49.0207432], [8.4606464, 49.0202386], [8.4603491, 49.0200362], [8.4602529, 49.0199788], [8.4601252, 49.0199074]]}, "type": "Feature", "id": "Printzstra\u00dfe", "properties": {"info": "Eduard Printz, * 1821 Karlsruhe, + 5.7.1892 Karlsruhe. Der F\u00e4rbermeister Printz gr\u00fcndete 1846 in Karlsruhe eine Sch\u00f6n- und Seidenf\u00e4rberei und durfte sich nach einem entsprechenden Gro\u00dfauftrag Hofsch\u00f6nf\u00e4rbermeister nennen. Sein Sohn Theodor f\u00fchrte 1869 die Kunstw\u00e4scherei, die Chemisch-Reinigung, ein und legte damit den Grundstein f\u00fcr die Expansion des Unternehmens.", "death": 1892, "gender": "m", "person": "Eduard Printz", "birth": 1821, "year": 1962, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.357648, 48.9996758], [8.3599629, 48.998971]]}, "type": "Feature", "id": "Lotzbeckstra\u00dfe", "properties": {"info": "Karl Ludwig Freiherr von Lotzbeck, * 20.2.1786 Lahr, + 18.1.1873 M\u00fcnchen und Ferdinand Freiherr von Lotzbeck, * 12.8.1792 Lahr, + 26.7.1883 Baden-Baden. Die Br\u00fcder waren Tabakfabrikanten. Karl Ludwig wurde zudem 1834 Mitglied der Ersten Kammer des badischen Landtags. Beide stifteten 5000 Gulden zum Bau der ersten Karlsruher Gewerbeschule, wof\u00fcr ihnen 1834 die Ehrenb\u00fcrgerrechte der Stadt Karlsruhe verliehen wurden.", "death": 1873, "gender": "m", "person": "Karl Ludwig Freiherr von Lotzbeck", "birth": 1786, "year": 1962, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4313781, 49.0127287], [8.4314775, 49.0127501], [8.4323495, 49.0129573], [8.4333316, 49.013126]]}, "type": "Feature", "id": "Jordanstra\u00dfe", "properties": {"info": "Wilhelm Jordan, * 1.3.1842 Ellwangen/ Jagst, + 17.4.1899 Hannover. Jordan studierte am Stuttgarter Polytechnikum Bau- und Vermessungswesen. 1866 erhielt er eine Professur f\u00fcr Praktische Geometrie und H\u00f6here Geod\u00e4sie am Polytechnikum Karlsruhe. 1881 wechselte Jordan an die Technische Hochschule Hannover. Neben seiner Lehrt\u00e4tigkeit leitete er die Vermessung der St\u00e4dte Hannover und Linden sowie der L\u00e4nder Anhalt und Mecklenburg. 1877 / 78 gab er das zun\u00e4chst zweib\u00e4ndige Handbuch der Vermessungskunde heraus.", "death": 1899, "gender": "m", "person": "Wilhelm Jordan", "birth": 1842, "year": 1960, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3733349, 49.0278761], [8.3733747, 49.0282828], [8.3733758, 49.0282942], [8.373386, 49.0283985], [8.3734073, 49.0286159], [8.3734245, 49.0287915], [8.373437, 49.0289124], [8.3734402, 49.028952], [8.3734724, 49.029281], [8.3734757, 49.029315], [8.3734829, 49.0293888]]}, "type": "Feature", "id": "Wilhelm-Kolb-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Wilhelm Kolb, * 21.8.1870 Karlsruhe, + 18.4.1918 Karlsruhe. Kolb war Maler und arbeitete von 1899 bis 1918 als Redakteur der SPD-Zeitung Der Volksfreund. Von 1899 bis 1902 und von 1905 bis 1908 war er als Stadtverordneter im Karlsruher B\u00fcrgerausschu\u00df, von 1908 bis 1918 war er Stadtrat. Zudem vertrat er von 1905 bis 1918 die SPD im Badischen Landtag.", "death": 1918, "gender": "m", "person": "Wilhelm Kolb", "birth": 1870, "year": 1962, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3492734, 49.0121452], [8.3494851, 49.0121656], [8.3496716, 49.0121719], [8.3498691, 49.0121712], [8.3501939, 49.0121583], [8.3504889, 49.0121297], [8.350727, 49.0120934], [8.3509622, 49.0120478], [8.3511551, 49.0120065], [8.3513359, 49.0119574], [8.3517101, 49.0118405], [8.3520616, 49.0116989], [8.3522925, 49.0115873], [8.3525095, 49.0114646], [8.3527136, 49.0113322], [8.3529034, 49.011192], [8.3533902, 49.0108169], [8.3536752, 49.0106035], [8.3537502, 49.0105454], [8.3539986, 49.0103541], [8.3545697, 49.0099145], [8.354809, 49.0097239], [8.3549851, 49.0095655]], [[8.3549851, 49.0095655], [8.3550914, 49.0094716], [8.3552096, 49.009363], [8.3553575, 49.0092262], [8.3555278, 49.0090764], [8.3555747, 49.0090352], [8.3558492, 49.0087913], [8.3558831, 49.0087617]]]}, "type": "Feature", "id": "Carl-Metz-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Carl Metz, * 5.5.1818 Feudenheim/ Mannheim, + 31.10.1877 Heidelberg. Metz gr\u00fcndete 1842 die erste Spezialfabrik zur Herstellung von L\u00f6sch- und Rettungsger\u00e4ten in Heidelberg, sowie zahlreiche freiwillige Feuerwehren im In- und Ausland. Carl-Sch\u00e4fer-Stra\u00dfe 2008 Carl Wilhelm Ernst Sch\u00e4fer * 18. Januar 1844 in Kassel; + 5. Mai 1908 in Carlsfeld. Architekt und Professor an der Technischen Hochschule Karlsruhe.", "death": 1877, "gender": "m", "person": "Carl Metz", "birth": 1818, "year": 1976, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiPolygon", "coordinates": [[[[8.4012162, 49.0072189], [8.401084, 49.007216], [8.3998029, 49.0076678], [8.4002668, 49.0082864], [8.4003587, 49.0084012], [8.4003871, 49.0084423], [8.4004023, 49.0084376], [8.4005348, 49.0086202], [8.4017795, 49.0082186], [8.4017618, 49.0081973], [8.4014996, 49.0082785], [8.4014745, 49.0082408], [8.4017436, 49.0081573], [8.4012162, 49.0072189]], [[8.4010411, 49.0080863], [8.4010276, 49.0080678], [8.4009999, 49.0080764], [8.4009872, 49.008067], [8.4009694, 49.0080613], [8.400951, 49.0080604], [8.4009334, 49.0080638], [8.4009184, 49.0080715], [8.4009094, 49.0080811], [8.4009059, 49.0080946], [8.4009091, 49.008105], [8.40088, 49.0081142], [8.4008919, 49.0081307], [8.4008776, 49.0081395], [8.4008702, 49.0081495], [8.4008687, 49.0081627], [8.4008729, 49.0081723], [8.4008835, 49.0081821], [8.4008978, 49.0081884], [8.4009153, 49.0081912], [8.4009347, 49.0081894], [8.4009487, 49.0082084], [8.4009796, 49.0081986], [8.4009921, 49.0082083], [8.4010078, 49.0082136], [8.4010242, 49.0082149], [8.4010429, 49.0082117], [8.4010576, 49.0082042], [8.4010662, 49.0081948], [8.4010694, 49.0081826], [8.4010658, 49.0081715], [8.4010964, 49.008162], [8.4010831, 49.0081435], [8.401097, 49.0081355], [8.4011054, 49.0081245], [8.401107, 49.0081131], [8.401102, 49.0081017], [8.4010905, 49.008092], [8.4010766, 49.0080864], [8.4010586, 49.0080842], [8.4010411, 49.0080863]]]]}, "type": "Feature", "id": "Friedrichsplatz", "properties": {"info": "Friedrich I., Gro\u00dfherzog von Baden, * 9.9.1826 Karlsruhe, + 28.9.1907 Insel Mainau. Friedrich, ab 1852 Regent, seit 1856 Gro\u00dfherzog, verfolgte eine liberale Politik. Er trat als Schwiegersohn K\u00f6nig Wilhelms I. von Preu\u00dfen f\u00fcr die nationale Einigung unter preu\u00dfischer F\u00fchrung ein. Unter dem Einflu\u00df der \u00f6ffentlichen Meinung musste er sich im Krieg von 1866 gegen die Preu\u00dfen auf die \u00f6sterreichische Seite stellen. Nach \u00d6sterreichs Niederlage schloss er jedoch sofort ein B\u00fcndnis mit Preu\u00dfen und begr\u00fc\u00dfte die Reichsgr\u00fcndung von 1870/71.", "death": 1907, "gender": "m", "person": "Friedrich I.", "birth": 1826, "year": null, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3819066, 49.0105478], [8.3818997, 49.0104721]], [[8.3814819, 49.0079105], [8.3815335, 49.0082372], [8.3815867, 49.0085557], [8.3816143, 49.0087257], [8.3816643, 49.0090334], [8.3817298, 49.0094368], [8.3817588, 49.0096155], [8.3818549, 49.0102068], [8.3818924, 49.0104329]], [[8.3818328, 49.0055349], [8.3818312, 49.0056166], [8.3817241, 49.0062983], [8.3816866, 49.0065366], [8.3816824, 49.0065637], [8.3815424, 49.0074542], [8.3815349, 49.007502], [8.3814765, 49.0078726], [8.3814819, 49.0079105]], [[8.3818924, 49.0104329], [8.3818997, 49.0104721]]]}, "type": "Feature", "id": "Scheffelstra\u00dfe", "properties": {"info": "Josef Victor von Scheffel, * 16.2.1826 Karlsruhe, + 9.4.1886 Karlsruhe. Scheffel bestand am Karlsruher Bismarckgymnasium als Bester seiner Klasse das Abitur und studierte anschlie\u00dfend Jura. Sp\u00e4ter ging er in den Staatsdienst, zun\u00e4chst nach S\u00e4ckingen, danach nach Bruchsal. Sein Trompeter von S\u00e4ckingen wurde die meistgelesene Verserz\u00e4hlung seines Jahrhunderts. 1853 gab Scheffel seinen Beruf auf, um sich ganz seinen Neigungen als Schriftsteller und Maler zu widmen. Scheffel war zwar oft auf Reisen, Mittelpunkt seines Lebens war aber stets seine Heimatstadt Karlsruhe. Sein Wirken wurde mit der Erhebung in den erblichen Adelsstand gew\u00fcrdigt; Gaudeamus.", "death": 1886, "gender": "m", "person": "Josef Victor von Scheffel", "birth": 1826, "year": 1875, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4999708, 49.0018987], [8.4999864, 49.0021737], [8.4999959, 49.0022502], [8.5000476, 49.0023019], [8.5001181, 49.0023271], [8.5002885, 49.0023248], [8.500853, 49.0023065]]}, "type": "Feature", "id": "Eugen-Wollfarth-Weg", "properties": {"info": "Eugen Wollfarth, * 4.1.1872 Karlsdorf, + 28.3.1939 Gr\u00f6tzingen. Wollfarth war Mitinhaber des Eisenwerks Fie\u00dfler in Gr\u00f6tzingen und als Vertreter der Zentrumspartei Mitglied der Freien B\u00fcrgervereinigung im B\u00fcrgerausschuss Gr\u00f6tzingen. Zudem beteiligte er sich an der Gr\u00fcndung des Gr\u00f6tzinger Obst-, Wein-und Gartenbauvereins.", "death": 1939, "gender": "m", "person": "Eugen Wollfarth", "birth": 1872, "year": 1967, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3396839, 48.99728], [8.3399393, 48.9976511], [8.3399942, 48.997707], [8.3401079, 48.9978229], [8.3407569, 48.9984425], [8.3408385, 48.9985205], [8.3408818, 48.9985618], [8.3409057, 48.9985812], [8.340936, 48.9985955], [8.3409675, 48.998602], [8.3410061, 48.9986003], [8.3410386, 48.9985927], [8.341071, 48.9985811], [8.3415021, 48.9983728], [8.3416549, 48.9983013], [8.342128, 48.9980794], [8.3421637, 48.9980488], [8.3421771, 48.9980181], [8.3421716, 48.9979879], [8.3421291, 48.9979402], [8.3420205, 48.9978307], [8.3417766, 48.9976176], [8.3417572, 48.9976007], [8.3416536, 48.9975106], [8.3415941, 48.9974591], [8.341564, 48.9974541], [8.3415354, 48.9974531], [8.3414896, 48.9974633], [8.3414594, 48.9974772], [8.3414373, 48.9974933], [8.3414193, 48.9975174], [8.341412, 48.9975394], [8.3414128, 48.9975625], [8.3414291, 48.9975834], [8.3414504, 48.9976038], [8.3414798, 48.9976134], [8.3415264, 48.9976177], [8.3417766, 48.9976176]], [[8.3396293, 48.9971965], [8.3396839, 48.99728]]]}, "type": "Feature", "id": "Thomas-Mann-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Thomas Mann, * 6.6.1875 L\u00fcbeck, + 12.8.1955 Kilchberg/Z\u00fcrich; Dichter, Die Buddenbrocks; 1929 Nobelpreis.", "death": 1955, "gender": "m", "person": "Thomas Mann", "birth": 1875, "year": 1968, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3560044, 49.0052347], [8.3569718, 49.0051203], [8.3570243, 49.0051145], [8.3579643, 49.0050018]]}, "type": "Feature", "id": "Sinnerstra\u00dfe", "properties": {"info": "Georg Sinner, * 8.4.1823 Lahr, + 10.7.1883 Gr\u00fcnwinkel. Sinner \u00fcbernahm 1845 die Gesch\u00e4ftsleitung f\u00fcr das einstige Hofgut Gr\u00fcnwinkel, auf dem neben der Landwirtschaft eine Brauerei und eine Essigsiederei betrieben wurde. Aus diesen bescheidenen Anf\u00e4ngen entwickelte sich die Firma zu einer international operierenden N\u00e4hrmittelfabrik.", "death": 1883, "gender": "m", "person": "Georg Sinner", "birth": 1823, "year": 1909, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3668737, 49.0112445], [8.3667914, 49.0104825], [8.3667336, 49.0099166], [8.3667069, 49.0098547]]}, "type": "Feature", "id": "Klopstockstra\u00dfe", "properties": {"info": "Friedrich Gottlieb Klopstock, * 2.7.1724 Quedlinburg, + 14.3.1803 Hamburg; Dichter, Messias.", "death": 1803, "gender": "m", "person": "Friedrich Gottlieb Klopstock", "birth": 1724, "year": 1904, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4228837, 49.0057724], [8.4232208, 49.0065735]]}, "type": "Feature", "id": "August-Schwall-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "August Schwall, * 6.12.1860 Daxlanden, + 30.3.1936 Karlsruhe. Schwall, von Beruf Wagner, sp\u00e4ter Inspektor der Eisenbahndirektion. Er gr\u00fcndete den S\u00fcddeutschen Eisenbahnerverband. Von 1909 bis 1913 war er f\u00fcr die SPD Mitglied des Landtags. Der Mieter- und Bauverein, den er von 1909 bis 1913 leitete, entwickelte sich in dieser Zeit zum gr\u00f6\u00dften Wohnungsbauunternehmen in Baden.", "death": 1936, "gender": "m", "person": "August Schwall", "birth": 1860, "year": 1948, "previous": [[1930, "August-Schwall-Stra\u00dfe"], [1933, "Artilleriestra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3927189, 48.9983892], [8.3926752, 48.9977625]], [[8.3926752, 48.9977625], [8.3931519, 48.9977531]], [[8.3931519, 48.9977531], [8.3931465, 48.9977031], [8.3931122, 48.9972864], [8.3931135, 48.9972455]]]}, "type": "Feature", "id": "Leibnizstra\u00dfe", "properties": {"info": "Gottfried Wilhelm Freiherr von Leibniz, * 1.7.1646 Leipzig, + 14.11.1716 Hannover; Philosoph, Jurist, Mathematiker; entwickelte u.a. das Dualsystem, die Grundlage f\u00fcr Elektronenrechner.", "death": 1716, "gender": "m", "person": "Gottfried Wilhelm Freiherr von Leibniz", "birth": 1646, "year": 1911, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4331767, 49.0113867], [8.4331383, 49.0114921], [8.4328912, 49.0121317]]}, "type": "Feature", "id": "Weechstra\u00dfe", "properties": {"info": "Friedrich von Weech, * 16.10.1837 M\u00fcnchen, + 17.11.1905 Karlsruhe. Weech studierte Geschichte in M\u00fcnchen und Heidelberg. 1885 wurde er Direktor des Badischen Generallandesarchivs und befasste sich vor allem mit der badischen Geschichte. Weech hatte wesentlichen Anteil an der Gr\u00fcndung der Badischen Historischen Kommission 1883. Au\u00dferdem war er langj\u00e4hriger Vorstand des Badischen Landesvereins vom Roten Kreuz und Mitglied des B\u00fcrgerausschusses. Er war ebenso an der Gr\u00fcndung der Karlsruher Volksbibliothek beteiligt. Zudem verfasste er u.a. ein mehrb\u00e4ndiges Werk \u00fcber die Geschichte der Stadt Karlsruhe.", "death": 1905, "gender": "m", "person": "Friedrich von Weech", "birth": 1837, "year": 1960, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3413218, 48.9992456], [8.3411576, 48.9993776], [8.3410673, 48.9994304], [8.3408212, 48.9995564], [8.3405369, 48.9997035], [8.3404712, 48.999745], [8.3404242, 48.9997828], [8.3403724, 48.9998439], [8.34033, 48.9999031], [8.3402996, 48.9999677], [8.3402853, 49.0000276], [8.340281, 49.0000718], [8.3402983, 49.000176], [8.3403421, 49.000264], [8.3404663, 49.000384], [8.3414166, 49.0011368], [8.3414741, 49.0011865], [8.3418241, 49.0015117], [8.3419785, 49.0016557], [8.3422071, 49.0018631], [8.3424432, 49.0020841], [8.342593, 49.002217], [8.3426131, 49.0022359], [8.3426661, 49.0022858], [8.3427656, 49.0023679]]}, "type": "Feature", "id": "August-Dosenbach-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "August Dosenbach, * 16.6.1906 Gr\u00fcnwinkel, + 21.10.1933 Knielingen. August Dosenbach, von Beruf Eisendreher, war Mitglied der KPD und im Widerstand gegen den Nationalsozialismus. Am 21. Oktober 1933 wurde er bei dem Versuch, Propagandamaterial \u00fcber die franz\u00f6sische Grenze zu bringen, von der Geheimen Staatspolizei in Maxau verhaftet und bei Knielingen erschossen.", "death": 1933, "gender": "m", "person": "August Dosenbach", "birth": 1906, "year": 1946, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.374817, 49.0111198], [8.3748194, 49.0111322], [8.3748219, 49.0112094], [8.374822, 49.0112831], [8.3748701, 49.0118132], [8.3749414, 49.0123562], [8.3749788, 49.0127208], [8.3750316, 49.0131167], [8.3750367, 49.0131643], [8.375033, 49.0132539], [8.3750293, 49.013467], [8.375023, 49.0135723], [8.375019, 49.0136163], [8.3750107, 49.0136741], [8.3750019, 49.0137423], [8.3750019, 49.013896], [8.3749945, 49.0139193], [8.3749807, 49.0139632]], [[8.3749807, 49.0139632], [8.3749573, 49.013942], [8.374915, 49.0138959], [8.3748932, 49.0138234], [8.374873, 49.0137592], [8.3748663, 49.0137309], [8.3748588, 49.013683], [8.374852, 49.0136187]], [[8.3749807, 49.0139632], [8.3750711, 49.0148258]], [[8.374852, 49.0136187], [8.3748454, 49.0135205], [8.374838, 49.0133554], [8.3748376, 49.0132666], [8.3748407, 49.0131736], [8.3748376, 49.0131344], [8.3748398, 49.0131029], [8.3748425, 49.013076], [8.3748537, 49.0130466], [8.3748607, 49.013014], [8.3748653, 49.0129704], [8.3748411, 49.0127242], [8.3747828, 49.0121727], [8.3747335, 49.011673], [8.3746909, 49.011541]], [[8.3767955, 49.0121069], [8.3759491, 49.0121437]], [[8.3750711, 49.0148258], [8.3750968, 49.0148989], [8.375114, 49.014948], [8.3751439, 49.0150338], [8.3751661, 49.0150965], [8.3751727, 49.0151153]], [[8.3750089, 49.015221], [8.3750156, 49.0151199]], [[8.3746909, 49.011541], [8.3746479, 49.0112677], [8.3746425, 49.0112163], [8.3746259, 49.0111089]], [[8.3750156, 49.0151199], [8.3750175, 49.0151005], [8.3750234, 49.015042], [8.3750578, 49.0149166], [8.3750711, 49.0148258]]]}, "type": "Feature", "id": "Bl\u00fccherstra\u00dfe", "properties": {"info": "Gebhard Leberecht F\u00fcrst Bl\u00fccher von Wahlstatt, * 16.12.1742 Rostock, + 12.9.1819 Krieblowitz (Schlesien); preu\u00dfischer Generalfeldmarschall, Feldherr der Freiheitskriege von 1813/15.", "death": 1819, "gender": "m", "person": "Gebhard Leberecht F\u00fcrst Bl\u00fccher von Wahlstatt", "birth": 1742, "year": 1900, "previous": [[1896, "Bl\u00fccherallee"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3470711, 49.0325106], [8.3478646, 49.0320477], [8.3486859, 49.0315736], [8.3493526, 49.0312263], [8.3495691, 49.0311137]], [[8.3470711, 49.0325106], [8.3470242, 49.0325427]]]}, "type": "Feature", "id": "Julius-Bergmann-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Julius Hugo Bergmann, * 28.2.1861 Nordhausen, + 15.1.1940 Karlsruhe. Bergmann war Tier- und Landschaftsmaler. Er studierte von 1883 bis 1888 an der Kunstakademie Karlsruhe und war Sch\u00fcler von Gustav Sch\u00f6nleber und Hermann Baisch. Von 1905 bis 1919 lehrte er als Professor an der Kunstakademie Karlsruhe. Der Steg.", "death": 1940, "gender": "m", "person": "Julius Hugo Bergmann", "birth": 1861, "year": 1964, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3938168, 48.980063], [8.3937643, 48.979861], [8.3936889, 48.979552], [8.3936476, 48.979349], [8.3935308, 48.9792265], [8.393423, 48.9791317], [8.3933189, 48.9790237], [8.3932353, 48.9789418], [8.3929973, 48.9787085], [8.3926694, 48.9783715], [8.3925161, 48.9782095], [8.3924625, 48.9781374], [8.3924341, 48.9780167], [8.392439, 48.9779177], [8.3924541, 48.9778331], [8.3924732, 48.9777543], [8.3925129, 48.9776524], [8.3925577, 48.9775536], [8.3926166, 48.9774529], [8.3926914, 48.9773551], [8.3928437, 48.9772052], [8.3929731, 48.9771152], [8.3930669, 48.9770684], [8.3931793, 48.97703], [8.393278, 48.9770066], [8.3935485, 48.9769892], [8.3938094, 48.976961], [8.3938939, 48.9769592], [8.393972, 48.9769669], [8.3940551, 48.9769839], [8.3952024, 48.9774129], [8.3964964, 48.9779117], [8.3965793, 48.9779425]]}, "type": "Feature", "id": "Gottlob-Schreber-Weg", "properties": {"info": "Gottlob Schreber, * 15.10.1808 Leipzig, + 10.11.1861 Leipzig; Arzt. Schreber schuf Spielpl\u00e4tze, die mit Beeten f\u00fcr Kinder und G\u00e4rten f\u00fcr Erwachsene verbunden waren und aus denen sp\u00e4ter Nutz- und Erholungsg\u00e4rten, die sogenannten Schreberg\u00e4rten, entstanden.", "death": 1861, "gender": "m", "person": "Gottlob Schreber", "birth": 1808, "year": 1934, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4645536, 49.0001039], [8.4645313, 49.000091], [8.4644343, 49.000038], [8.4643655, 48.9999825], [8.4643242, 48.9999452], [8.4642702, 48.999893]], [[8.4642702, 48.999893], [8.4637774, 48.9993699], [8.4636286, 48.999215], [8.4635409, 48.9991261], [8.4634637, 48.9990465], [8.4629286, 48.9984667], [8.4626543, 48.9981796], [8.4625114, 48.9980369], [8.4624333, 48.997973], [8.4623448, 48.9979091], [8.4622324, 48.9978335], [8.4621286, 48.9977678], [8.4619535, 48.9976844], [8.4619026, 48.9976625], [8.461776, 48.9976119]], [[8.4618431, 48.9975135], [8.4619902, 48.9975783], [8.4621352, 48.9976497], [8.4622454, 48.9977114], [8.4623656, 48.9977869], [8.4624543, 48.9978542], [8.4625265, 48.9979147], [8.4626143, 48.9979943], [8.4627481, 48.99813], [8.4628902, 48.9982755], [8.4635647, 48.9990132], [8.4636295, 48.9990833], [8.4636405, 48.9990947], [8.4637239, 48.9991811], [8.4638701, 48.999313], [8.4640828, 48.9995588], [8.4644252, 48.9999217], [8.4644506, 48.9999486], [8.464545, 49.0000226], [8.4645546, 49.0000283], [8.4645652, 49.0000346], [8.4646278, 49.0000659], [8.4646501, 49.0000775]]]}, "type": "Feature", "id": "Ernst-Friedrich-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "um 1906 Friedrichstra\u00dfe Ernst Friedrich, Markgraf von Baden-Durlach, * 17.10.1560 M\u00fchlburg, + 14.4.1604 Remchingen. Als \u00e4ltester Sohn Markgraf Karls II. regierte Ernst Friedrich zun\u00e4chst nur den Pforzheimischen Anteil des Landes. Im Streit um den Baden-Badener Landesteil unterhielt er ein stehendes Heer. Um den Aufwand daf\u00fcr zu decken, musste er sp\u00e4ter gr\u00f6\u00dfere Teile seines Landes ver\u00e4u\u00dfern. Ernst Friedrich gr\u00fcndete in Durlach das erste Gymnasium Badens. Seinen \u00dcbertritt zum Calvinismus wollten seine Untertanen nicht nachvollziehen. Er starb, bevor er dies mit Waffengewalt durchsetzen konnte.", "death": 1604, "gender": "m", "person": "Ernst Friedrich", "birth": 1560, "year": 1938, "previous": [[1906, "Friedrichstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.5110376, 49.0041316], [8.510985, 49.0052488]], [[8.510355, 49.0041287], [8.5109304, 49.0041311], [8.5109742, 49.0041313], [8.5110376, 49.0041316], [8.511202, 49.0041206], [8.5119142, 49.0041172], [8.5120431, 49.0041155], [8.51223, 49.0041148]]]}, "type": "Feature", "id": "Karl-J\u00e4ck-Weg", "properties": {"info": "Karl J\u00e4ck, * 4.11.1875 Arnbach/Enzkreis, + 13.9.1945 Gr\u00f6tzingen. Karl J\u00e4ck war von 1919 bis 1933 Gr\u00f6tzinger B\u00fcrgermeister. In seiner Amtszeit wurde das Dorf mit elektrischem Strom versorgt. Um die Wohungsnot zu beseitigen, erschlo\u00df man die Karl-Leopold- und die damalige Pfinzstra\u00dfe (heute: An der Pfinz), die Edelm\u00e4nne und den Feindhag. Au\u00dferdem wurde die Friedhofskapelle gebaut. Karl J\u00e4ck wurde nach der Macht\u00fcbernahme der Nationalsozialisten seines Amtes enthoben und verhaftet.", "death": 1945, "gender": "m", "person": "Karl J\u00e4ck", "birth": 1875, "year": 1989, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.459479, 49.0056975], [8.4594892, 49.0056608], [8.4594676, 49.0055893], [8.4592143, 49.0048483], [8.4591752, 49.0047467], [8.4591222, 49.0046563], [8.4590344, 49.0045587], [8.4588835, 49.0044329], [8.4588183, 49.0043673], [8.4587705, 49.0042932], [8.4587297, 49.0041864], [8.4585955, 49.0037689]], [[8.4585955, 49.0037689], [8.4585772, 49.0037091], [8.4585218, 49.0034965], [8.4584956, 49.0033547], [8.4584863, 49.0032202], [8.4584865, 49.0031031], [8.4584916, 49.0029526], [8.4585072, 49.0028254], [8.4585262, 49.0027072], [8.4585512, 49.0026027], [8.458588, 49.0024798], [8.4586312, 49.0023561], [8.4586712, 49.0022597], [8.4587412, 49.0021321]]]}, "type": "Feature", "id": "Pfarrer-Blink-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Friedrich Blink, * 22.12.1895 Epfenbach/Kraichgau, + 13.2.1947 Karlsruhe-Durlach. 1923 zum Priester geweiht, wirkte Blink in den Jahren 1925 bis 1927 als Kaplan und von 1934 bis 1947 als katholischer Stadtpfarrer in Durlach. Am 13.2.1947 wurde er in Durlach von einem polnischen Wachposten erschossen, als er einer alten Frau beim Besatzungskommandanten die Erlaubnis zum Betreten ihrer Wohnung verschaffen wollte.", "death": 1947, "gender": "m", "person": "Friedrich Blink", "birth": 1895, "year": 1952, "previous": [[null, "Wiesenstra\u00dfe"], [null, "Am Steinschiffkanal"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4131711, 49.013611], [8.4131581, 49.0136622], [8.4131249, 49.0136972], [8.4130874, 49.0137209], [8.4130282, 49.013736], [8.4127192, 49.0137455], [8.4126528, 49.0137294], [8.4126051, 49.0137048], [8.4125777, 49.0136716], [8.4125661, 49.0136385], [8.4125705, 49.0135987], [8.412595, 49.0135627], [8.4126369, 49.0135305], [8.4126975, 49.0135087], [8.4130224, 49.0134993], [8.4130874, 49.0135163], [8.4131365, 49.0135466], [8.4131596, 49.0135769], [8.4131711, 49.013611]], [[8.4125661, 49.0136385], [8.4119205, 49.0136653]], [[8.4179939, 49.0134403], [8.4178155, 49.0134443], [8.4176634, 49.0134494], [8.41659, 49.0134882], [8.4163706, 49.0134978], [8.4162728, 49.0135017]], [[8.4080784, 49.0137544], [8.4103218, 49.013663], [8.4118807, 49.0136054], [8.4119118, 49.0136056]], [[8.411945, 49.0137177], [8.4118911, 49.0137205], [8.4103334, 49.0137861], [8.4102435, 49.0137874], [8.4081852, 49.0138678], [8.4080964, 49.0138715]], [[8.4138411, 49.013593], [8.4137145, 49.0135991], [8.4131711, 49.013611]], [[8.4162728, 49.0135017], [8.4162332, 49.0135032], [8.4161935, 49.0135047], [8.414448, 49.0135718], [8.4140978, 49.0135833], [8.4139277, 49.0135895], [8.4138411, 49.013593]], [[8.4182683, 49.0134319], [8.4181052, 49.013437], [8.4179939, 49.0134403]]]}, "type": "Feature", "id": "Richard-Willst\u00e4tter-Allee", "properties": {"info": "Richard Willst\u00e4tter, * 13.8.1872 Karlsruhe, + 3.8.1942 Muralto/ Schweiz. Willst\u00e4tter, der einer alteingesessenen j\u00fcdischen Familie entstammte, studierte in M\u00fcnchen Chemie, wurde dort 1902 au\u00dferordentlicher Professor f\u00fcr organische Chemie und kam - nach weiterer erfolgreicher wissenschaftlicher T\u00e4tigkeit in Z\u00fcrich und Berlin-Dahlem - 1915 als Ordinarius an seinen Studienort zur\u00fcck. Wegen antisemitischer Str\u00f6mungen in seiner Fakult\u00e4t legte er 1924 sein Amt nieder. Nach Schikanen durch die Gestapo floh Willst\u00e4tter 1939 in die Schweiz. Als Pionier der Erforschung organischer Naturstoffe, insbesondere des Chlorophylls, erhielt Willst\u00e4tter 1915 den Nobelpreis.", "death": 1942, "gender": "m", "person": "Richard Willst\u00e4tter", "birth": 1872, "year": 1964, "previous": [[1949, "Willst\u00e4tterweg"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.5048244, 49.0036852], [8.5048426, 49.0036466], [8.5048526, 49.0036283]], [[8.5052835, 49.0027514], [8.5052527, 49.002741]], [[8.5048526, 49.0036283], [8.5049543, 49.0036407], [8.5049844, 49.0036423], [8.5050206, 49.0036288], [8.505052, 49.0036122], [8.505093, 49.0035813], [8.5051159, 49.0035513], [8.5051255, 49.0034571], [8.5051395, 49.0033102], [8.50514, 49.0032174], [8.5051484, 49.0031953], [8.5051617, 49.0031842], [8.5051882, 49.0031652], [8.5052389, 49.0031304], [8.5052657, 49.0030915], [8.5052763, 49.0030109], [8.5052932, 49.0028614], [8.5052835, 49.0027514]]]}, "type": "Feature", "id": "Fie\u00dflerweg", "properties": {"info": "Karl Fie\u00dfler, * April 1823 Gr\u00f6tzingen, + 18.12.1879 Gr\u00f6tzingen. Fie\u00dfler war Schmiedemeister und Inhaber einer Schlosserei, die sein Sohn zum Eisenwerk Fie\u00dfler ausbaute. Die Fabrik war ein wichtiger Arbeitgeber in Gr\u00f6tzingen.", "death": 1879, "gender": "m", "person": "Karl Fie\u00dfler", "birth": 1823, "year": null, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3557407, 49.0333474], [8.3563282, 49.0331066], [8.3567573, 49.0329357], [8.3568142, 49.0329315], [8.3568679, 49.0329536], [8.3569191, 49.0330272], [8.3569074, 49.0330701], [8.3568704, 49.033095], [8.3567888, 49.0331118], [8.356703, 49.0331069], [8.3565697, 49.0330943], [8.3564808, 49.0330945], [8.3563282, 49.0331066]]}, "type": "Feature", "id": "Eugen-Geiger-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Eugen Geiger, * 3.5.1861 B\u00fchlertal, + 12.12.1931 Karlsruhe. Geiger hat die von seinem Vater 1891 gegr\u00fcndete Geiger'sche Fabrik zur Herstellung aller f\u00fcr Stra\u00dfen-und Hausentw\u00e4sserungsanlagen erforderlichen Artikel zu einem f\u00fchrenden Werk dieses damals in Deutschland neuen Produktionszweiges gemacht. Auf dem Gebiet der Abwasserprobleme leistete er wissenschaftliche und als Erfinder konstruktive Pionierarbeit.", "death": 1931, "gender": "m", "person": "Eugen Geiger", "birth": 1861, "year": 1981, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4762508, 48.9883606], [8.4762068, 48.9884372], [8.4761731, 48.9884957], [8.4761459, 48.9885364], [8.4761136, 48.9885849], [8.4760067, 48.9886659], [8.4758771, 48.9887233], [8.4757546, 48.9887677], [8.475647, 48.9888096], [8.4755491, 48.9888575], [8.4754604, 48.9889178], [8.4754046, 48.9889766], [8.4753416, 48.9890857], [8.4753251, 48.9891933], [8.4753277, 48.9892668], [8.4753469, 48.989341], [8.4754114, 48.9894222], [8.4755041, 48.9895023], [8.4757859, 48.9896869], [8.4758466, 48.9897261], [8.4764025, 48.9900648], [8.4771327, 48.9904569], [8.4774609, 48.9906341], [8.4776435, 48.9907], [8.4777267, 48.990718], [8.4778482, 48.9907402], [8.478012, 48.9907399], [8.4781557, 48.9907249], [8.4782897, 48.9907011], [8.4783916, 48.9906825], [8.4785699, 48.9906541], [8.4792641, 48.9905826]], [[8.4750829, 48.9886813], [8.4754473, 48.9886851], [8.4756825, 48.9886901], [8.4757546, 48.9887677]]]}, "type": "Feature", "id": "Carl-Hofer-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Carl Hofer, * 11.10.1878 Karlsruhe, + 3.4.1955 Berlin. Hofer studierte von 1896 bis 1901 an der Kunstakademie Karlsruhe und lebte von 1902 bis 1907 in Rom und danach in Paris. Ab 1913 war er in Berlin t\u00e4tig. 1920 erfolgte seine Berufung an die Vereinigten Staatsschulen f\u00fcr freie und angewandte Kunst in Berlin, 1945 wurde er Direktor der Hochschule f\u00fcr Bildende Kunst in Berlin. Zirkusleute.", "death": 1955, "gender": "m", "person": "Carl Hofer", "birth": 1878, "year": 1972, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3686935, 49.0441562], [8.3691293, 49.0438421], [8.3699647, 49.0432332]]}, "type": "Feature", "id": "Petrus-Waldus-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Petrus Waldus war Kaufmann in Lyon und begr\u00fcndete die nach 1176 entstandene Waldenserbewegung, eine Laienbruderschaft innerhalb der katholischen Kirche S\u00fcdfrankreichs. Petrus Waldus wurde 1184 exkommuniziert und, wie seine Anh\u00e4nger, aus Frankreich vertrieben. Um 1700 wurden im heutigen Neureut Fl\u00fcchtlinge aus S\u00fcdfrankreich (= Welsche) angesiedelt.", "death": null, "gender": "m", "person": "Petrus Waldus", "birth": null, "year": 1968, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4126524, 49.0105515], [8.4127267, 49.0105485], [8.4127602, 49.0105471], [8.4128408, 49.0105439]], [[8.4128408, 49.0105439], [8.413092, 49.0105332]], [[8.4139974, 49.0104954], [8.4140876, 49.0104916]], [[8.4114762, 49.0105892], [8.4114883, 49.0105895], [8.4116671, 49.0105873], [8.4120647, 49.0105743], [8.4122385, 49.0105668]], [[8.4140876, 49.0104916], [8.414158, 49.0104887]], [[8.4145317, 49.010473], [8.4148006, 49.0104618]], [[8.4122385, 49.0105668], [8.412318, 49.0105647], [8.4123952, 49.0105624]], [[8.4123952, 49.0105624], [8.4126524, 49.0105515]], [[8.414158, 49.0104887], [8.4145317, 49.010473]], [[8.413092, 49.0105332], [8.4134881, 49.0105167], [8.4137038, 49.0105077], [8.4138565, 49.0105013], [8.4139974, 49.0104954]]]}, "type": "Feature", "id": "Engelbert-Arnold-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Engelbert Arnold,*7.3.1856 Schlierbach/Kanton Luzern, +16.11.1911 Karlsruhe. Arnold wurde 1894 als Professor f\u00fcr Elektrotechnik an die Technische Hochschule Karlsruhe berufen. Er machte sich mit mehreren Standardwerken \u00fcber Gleichstrommotoren und \u00fcber die Wechselstromtechnik einen Namen.", "death": 1911, "gender": "m", "person": "Engelbert Arnold", "birth": 1856, "year": 1993, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3704483, 49.0282972], [8.3705431, 49.0282969], [8.3710096, 49.0282715], [8.3714904, 49.0282234], [8.3715219, 49.0282176], [8.3717006, 49.0281846], [8.3718415, 49.0281586], [8.3719842, 49.0281292], [8.3725441, 49.028004], [8.3730865, 49.0279143], [8.373297, 49.0278831], [8.3733349, 49.0278761], [8.3735535, 49.0278496], [8.3736758, 49.0278348], [8.3746639, 49.0277522], [8.3746362, 49.0274637], [8.3746291, 49.0273894], [8.3746019, 49.0271063], [8.3745878, 49.0269282], [8.3745401, 49.0265157], [8.3745054, 49.0262736], [8.3744483, 49.0258745], [8.374436, 49.025781], [8.3744156, 49.0256851], [8.3743795, 49.0255747], [8.3743007, 49.0254412], [8.3742002, 49.0253234], [8.3739473, 49.0251114], [8.3738706, 49.0250461]]}, "type": "Feature", "id": "Stresemannstra\u00dfe", "properties": {"info": "Gustav Stresemann, * 10.5.1878 Berlin, + 3.10.1929 Berlin; 1923 Reichskanzler, 1923 bis 1929 Reichsau\u00dfenminister, 1926 Friedensnobelpreis.", "death": 1929, "gender": "m", "person": "Gustav Stresemann", "birth": 1878, "year": 1962, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.422773, 49.0133236], [8.4232367, 49.0133506], [8.4243128, 49.0134213]]}, "type": "Feature", "id": "Edelsheimstra\u00dfe", "properties": {"info": "Wilhelm Freiherr von Edelsheim, * 13.11.1737 Hanau, + 6.12.1793 Karlsruhe. 1758 trat Edelsheim in die Dienste des Markgrafen Karl Friedrich von Baden. Von 1767 bis 1769 war er Gesandter in Wien. 1774 wurde er zum Minister f\u00fcr ausw\u00e4rtige Angelegenheiten ernannt; auch die Kontrolle des Finanzwesens unterstand ihm. Ab 1782 arbeitete er auf einen Zusammenschlu\u00df der F\u00fcrsten gegen \u00d6sterreichs \u00dcbermacht hin und betrieb 1785 den Anschlu\u00df Badens an den Deutschen F\u00fcrstenbund. 1788 \u00fcbernahm Edelsheim die Leitung der gesamten Staatsgesch\u00e4fte. Er war vor allem bestrebt, die Leibeigenschaft aufzuheben.", "death": 1793, "gender": "m", "person": "Wilhelm Freiherr von Edelsheim", "birth": 1737, "year": 1897, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3650973, 48.9808662], [8.3648829, 48.9808649], [8.3648813, 48.980652], [8.3648851, 48.9805748], [8.3648966, 48.9805607], [8.3649144, 48.9805499], [8.364943, 48.980539], [8.3649779, 48.9805334], [8.3650975, 48.9805347]], [[8.3653582, 48.9805335], [8.3650975, 48.9805347], [8.3650974, 48.9806421], [8.3650973, 48.9808662], [8.3650984, 48.9809506], [8.3650974, 48.982044], [8.3650965, 48.982122]], [[8.3650965, 48.982122], [8.3650962, 48.982942], [8.3651067, 48.9829704], [8.3651226, 48.9829932], [8.3651627, 48.9830389], [8.3653009, 48.9831767], [8.3653557, 48.9832397], [8.365376, 48.9832607], [8.3654018, 48.9832874], [8.3654543, 48.9833418]], [[8.3654543, 48.9833418], [8.3655232, 48.9834135], [8.3656508, 48.9835518], [8.3656657, 48.9835709], [8.3656741, 48.9835894], [8.3656793, 48.9836093], [8.3656799, 48.9836285], [8.3656721, 48.984405]]]}, "type": "Feature", "id": "Hermann-M\u00fcller-W\u00fcrtz-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Hermann M\u00fcller-W\u00fcrtz, * 19.2.1878 Berghausen/Pfinztal, + 25.6.1933 Altrip. Hermann M\u00fcller-W\u00fcrtz, gelernter Schlosser, war seit 1914 bei der Stadt Karlsruhe t\u00e4tig. Gleichzeitig war er von 1911 bis 1930 SPD-Stadtverordneter sowie Funktion\u00e4r seiner Partei im Ortsverein Daxlanden. Am 10.6.1933 nahm die NSDAP einen von M\u00fcller-W\u00fcrtz verfassten Artikel in einer Tageszeitung zum Anlass, ihn wegen fortdauernder Hetze anzuzeigen und seine Entlassung aus dem \u00f6ffentlichen Dienst zu fordern. Wenige Tage sp\u00e4ter erschien M\u00fcller-W\u00fcrtz nicht mehr zur Arbeit. Am 25.6.1933 wurde seine Leiche bei Altrip im Rhein gefunden. Als Todesursache wurde - ohne Obduktion - Selbstmord angegeben, was heute stark bezweifelt werden muss.", "death": 1933, "gender": "m", "person": "Hermann M\u00fcller-W\u00fcrtz", "birth": 1878, "year": 1991, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4598133, 48.9930701], [8.461108, 48.9927507]]}, "type": "Feature", "id": "Leu\u00dflerstra\u00dfe", "properties": {"info": "Jakob Friedrich Leu\u00dfler, * 17.7.1858 Durlach, + 1.7.1925 Durlach. Leu\u00dfler war praktischer Arzt und Gemeinderat in Durlach. Zudem war er Vorsitzender des nationalliberalen Vereins Durlach.", "death": 1925, "gender": "m", "person": "Jakob Friedrich Leu\u00dfler", "birth": 1858, "year": 1960, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4047894, 48.9679279], [8.4047475, 48.9681693], [8.4046552, 48.9688714], [8.404629, 48.9690767], [8.404591, 48.9693357], [8.4046026, 48.9694487], [8.4046203, 48.9695199], [8.4046405, 48.9695759], [8.4046655, 48.9696194], [8.4046802, 48.9697112], [8.4046574, 48.9700831], [8.4046247, 48.9706066], [8.4046199, 48.9706699]], [[8.4048587, 48.9668037], [8.4048897, 48.9669737], [8.404893, 48.9671344], [8.4048842, 48.9672923], [8.4047894, 48.9679279]], [[8.4046199, 48.9706699], [8.4046261, 48.9708452], [8.4046589, 48.9709392], [8.4046852, 48.9709909], [8.4047219, 48.9710391], [8.4048112, 48.9711399], [8.4049048, 48.9712316]]]}, "type": "Feature", "id": "Arndtstra\u00dfe", "properties": {"info": "Ernst Moritz Arndt, * 26.12.1769 Schoritz auf R\u00fcgen, + 29.1.1860 Bonn. Arndt war nach seinem Studium der Theologie, Philosophie und Geschichte als Professor f\u00fcr Geschichte t\u00e4tig. Er setzte sich f\u00fcr eine nationale Erhebung gegen Napoleon ein, k\u00e4mpfte gegen Leibeigenschaft und f\u00fcr ein freies, geeintes Deutschland. Er wurde wegen seiner politisch unerw\u00fcnschten Ansichten 1820 seines Amtes enthoben und erst 1840 wieder eingesetzt. Von 1848 bis 1849 war er Mitglied der Frankfurter Nationalversammlung; Was ist des Deutschen Vaterland.", "death": 1860, "gender": "m", "person": "Ernst Moritz Arndt", "birth": 1769, "year": 1907, "previous": [[null, "Schillerstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4514794, 49.0005035], [8.4522653, 49.000372], [8.4523416, 49.0003849], [8.4523822, 49.0004149], [8.4526195, 49.0009785], [8.4530552, 49.0018742]]}, "type": "Feature", "id": "Josef-Kraus-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Josef Martin Kraus, * 20.6.1756 Miltenberg/Main, + 15.12.1792 Stockholm; Komponist, schwedischer Hofkapellmeister; Aeneas i Carthago.", "death": 1792, "gender": "m", "person": "Josef Martin Kraus", "birth": 1756, "year": 1953, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3860478, 49.0076753], [8.3862271, 49.0086729], [8.3863456, 49.0093028], [8.3864518, 49.0102961], [8.3864615, 49.010389]]}, "type": "Feature", "id": "Hans-Sachs-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Hans Sachs, * 5.11.1494 N\u00fcrnberg, + 19.1.1576 N\u00fcrnberg; Schuhmacher, Dichter, Meistersinger; Die Wittembergisch Nachtigall.", "death": 1576, "gender": "m", "person": "Hans Sachs", "birth": 1494, "year": 1914, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3730465, 49.0491638], [8.3736386, 49.0488336], [8.3736834, 49.0488069], [8.3738388, 49.048696], [8.3746623, 49.0480942], [8.3754881, 49.0474937], [8.376243, 49.046957], [8.3769676, 49.0463871]]}, "type": "Feature", "id": "Theodor-Fontane-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Theodor Fontane, * 30.12.1819 Neuruppin, + 20.9.1898 Berlin; Schriftsteller, Effie Briest.", "death": 1898, "gender": "m", "person": "Theodor Fontane", "birth": 1819, "year": 1976, "previous": [[1950, "Waldenserstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3694073, 49.0155518], [8.3707867, 49.01543], [8.3721164, 49.01531]]}, "type": "Feature", "id": "Devrientstra\u00dfe", "properties": {"info": "Eduard Devrient, * 11.8.1801 Berlin, + 4.10.1877 Karlsruhe. Der Schauspieler Devrient war von 1852 bis 1868 Intendant und von 1869 bis 1870 Generalintendant des Karlsruher Hoftheaters. Seine Amtszeit bedeutete f\u00fcr das Hoftheater eine bedeutende Epoche des Aufstiegs.", "death": 1877, "gender": "m", "person": "Eduard Devrient", "birth": 1801, "year": 1927, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4206107, 49.014464], [8.420629, 49.0144282], [8.4206636, 49.0144204], [8.4210901, 49.014393], [8.4211267, 49.0143894], [8.4212316, 49.0143812], [8.4213522, 49.0143757]], [[8.4213522, 49.0143757], [8.4217272, 49.014364], [8.4218764, 49.0143584], [8.4221638, 49.0143827]], [[8.4221638, 49.0143827], [8.4223349, 49.0143944], [8.4223562, 49.0143959], [8.4225201, 49.0144072]]]}, "type": "Feature", "id": "Gotthard-Franz-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Gotthart Franz, *29.1.1904 L\u00f6bau, +20.12.1991 Karlsruhe.Franz wurde 1955 an die Technische Hochschule Karlsruhe als Professor f\u00fcr Beton- und Stahlbetonbau berufen. Dort erm\u00f6glichte ihm eine Reihe von Gro\u00dfprojekten eine intensive Besch\u00e4ftigung mit dem schwierigen Baustoff Beton.Seine dabei gewonnenen Erkenntnisse wurden richtungsweisend im Stahlbeton- und Spannbetonbau.", "death": 1991, "gender": "m", "person": "Gotthart Franz", "birth": 1904, "year": 1993, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4853942, 49.0017032], [8.4850545, 49.0015537], [8.484621, 49.0013747], [8.4842522, 49.001245], [8.4840132, 49.0011717], [8.4838717, 49.0012067]]}, "type": "Feature", "id": "Machstra\u00dfe", "properties": {"info": "Felix Mach, * 21.11.1868 Tilsit, + 4.11.1940 Karlsruhe-Durlach. Mach leitete von 1908 bis 1933 die staatliche landwirtschaftliche Versuchs- und Forschungsanstalt Augustenburg. Er war viele Jahre lang Vorsitzender des Futtermittelausschusses und des Ausschusses zur Untersuchung von Pflanzenschutzmitteln des Verbandes deutscher landwirtschaftlicher Versuchsstationen. Als er in den Ruhestand trat, hatte er die Anstalt mit seinen zahlreichen wissenschaftlichen Arbeiten weit \u00fcber die Grenzen ihres Einflu\u00dfgebietes hinaus zu gro\u00dfem Ansehen gebracht.", "death": 1940, "gender": "m", "person": "Felix Mach", "birth": 1868, "year": 1950, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4444723, 49.0114011], [8.4443436, 49.0113054]], [[8.4458798, 49.0106166], [8.4457676, 49.0106884], [8.4448879, 49.0111676], [8.4445165, 49.0113758], [8.4444723, 49.0114011], [8.4443357, 49.0114788]]]}, "type": "Feature", "id": "Friedrich-Raab-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Friedrich Raab, * 24.2.1894 Triberg, + 28.12.1964 Freiburg. Raab war seit 1934 ordentlicher Professor f\u00fcr Stra\u00dfen- und Eisenbahnwesen sowie Direktor des gleichnamigen Instituts an der Technischen Hochschule Karlsruhe. Seine wissenschaftlichen Arbeiten erstreckten sich auf das gesamte Eisenbahn- und Stra\u00dfenwesen.", "death": 1964, "gender": "m", "person": "Friedrich Raab", "birth": 1894, "year": 1976, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3611291, 49.014229], [8.3611868, 49.0137313]], [[8.3611868, 49.0137313], [8.3615744, 49.0113593]]]}, "type": "Feature", "id": "Geibelstra\u00dfe", "properties": {"info": "Emanuel Geibel, * 17.10.1815 L\u00fcbeck, + 6.4.1884 L\u00fcbeck; Lyriker, Der Mai ist gekommen.", "death": 1884, "gender": "m", "person": "Emanuel Geibel", "birth": 1815, "year": 1898, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4173861, 48.9694005], [8.416448, 48.9688742], [8.4161682, 48.9687151], [8.4159348, 48.968584], [8.4158059, 48.9686746], [8.4159195, 48.9687389], [8.4161682, 48.9687151]]}, "type": "Feature", "id": "Ludwig-Tieck-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Ludwig Tieck, * 31.5.1773 Berlin, + 28.4.1853 Berlin; Schriftsteller und M\u00e4rchendichter, Ritter Blaubart.", "death": 1853, "gender": "m", "person": "Ludwig Tieck", "birth": 1773, "year": 1979, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4193963, 49.0092722], [8.4199816, 49.0093246], [8.4202196, 49.0093479], [8.4207571, 49.0093993]], [[8.420769, 49.0093456], [8.4222099, 49.009487], [8.4233886, 49.0095815], [8.4234679, 49.0095758]]]}, "type": "Feature", "id": "Ludwig-Wilhelm-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Ludwig Wilhelm, Prinz von Baden, * 12.6.1865 Schlo\u00df Baden, + 23.2.1888 Freiburg. Ludwig Wilhelm, Sohn des Gro\u00dfherzogs Friedrich und der Gro\u00dfherzogin Luise, besuchte ab 1874 die Friedrichschule in Karlsruhe und legte dort 1883 sein Abitur ab. 1886 ging Ludwig Wilhelm nach Heidelberg, sp\u00e4ter nach Freiburg, um Staatsund Rechtswissenschaften, Philosophie und Geschichte zu studieren. 1888 starb er an einer Lungenentz\u00fcndung. Nach ihm wurde 1890 das Ludwig-Wilhelm-Krankenhaus benannt, die sp\u00e4tere Landesfrauenklinik und heutige Psychiatrische Klinik.", "death": 1888, "gender": "m", "person": "Ludwig Wilhelm Prinz von Baden", "birth": 1865, "year": 1890, "previous": [[null, "Schwalbenweg"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3708373, 49.0030557], [8.3708969, 49.0030172], [8.3710839, 49.0029468], [8.371401, 49.0030827], [8.3713922, 49.0031048], [8.3713614, 49.0031818], [8.3713415, 49.0032319], [8.3712207, 49.003301], [8.3711839, 49.0033007], [8.3710771, 49.0033214], [8.3710469, 49.0033257], [8.3708189, 49.0032002], [8.370941, 49.00311], [8.3708373, 49.0030557]]}, "type": "Feature", "id": "Gustav-Heller-Platz", "properties": {"info": "Gustav Heller, * 18.3.1900 Karlsruhe, + 8.7.1977 Karlsruhe. Als engagierter Sozialdemokrat, von 1926 bis 1933 Stadtverordneter und 1933 Stadtrat und insbesondere als Gr\u00fcnder der Karlsruher Eisernen Front, war Heller eines der ersten Opfer des NS-Regimes. Er musste nach einer Schaufahrt neun Monate im KZ Kislau verbringen und verlor seinen Arbeitsplatz. 1935 fand er eine Stelle bei der Firma Junker & Ruh, wo er nach 1945 zum Direktor aufstieg. F\u00fcr seine Verdienste beim Wiederaufbau der Demokratie und seiner Heimatstadt - als Stadtrat (von 1947 bis 1971), als Mitglied des Landtags (von 1948 bis 1950) und der Verfassunggebenden Landesversammlung (von 1952 bis 1953) - wurde ihm zu seinem 70. Geburtstag das Ehrenb\u00fcrgerrecht der Stadt Karlsruhe verliehen.", "death": 1977, "gender": "m", "person": "Gustav Heller", "birth": 1900, "year": 1978, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4256659, 49.0091722], [8.4256968, 49.0092476], [8.4257417, 49.009282], [8.4258365, 49.0093267], [8.4258876, 49.0093661], [8.4259044, 49.0094012], [8.4258978, 49.0094427], [8.4258657, 49.0096457], [8.4257175, 49.0102114], [8.4254786, 49.0110216]]}, "type": "Feature", "id": "Sternbergstra\u00dfe", "properties": {"info": "Hermann Sternberg, * 27.12.1825 Aachen, + 18.7.1885 Karlsruhe. Seine ersten praktischen Erfahrungen als Ingenieur erwarb Sternberg beim Bau der Weichselbr\u00fccken bei Dirschau. Seine Theorie der statischen Berechnung von Bogenbr\u00fccken machte ihn in Fachkreisen bekannt. 1861 wurde er als Professor an das Polytechnikum Karlsruhe berufen, wo er 24 Jahre lang t\u00e4tig war.", "death": 1885, "gender": "m", "person": "Hermann Sternberg", "birth": 1825, "year": 1891, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4051671, 49.0039023], [8.404922, 49.0038994], [8.4048234, 49.0038975], [8.4045963, 49.0038939]], [[8.4051671, 49.0039023], [8.4052764, 49.0039145]], [[8.4034739, 49.0037564], [8.4035368, 49.0037553], [8.4036063, 49.003754], [8.4038731, 49.0037496]], [[8.4079085, 49.0041984], [8.4083512, 49.0042449]], [[8.4034515, 49.0039412], [8.4034126, 49.0039249]], [[8.3238982, 48.982525], [8.3235754, 48.9827333]], [[8.4034126, 49.0039249], [8.4033965, 49.0039263], [8.4033422, 49.0039262], [8.4033257, 49.0039268]], [[8.4038731, 49.0037496], [8.4041094, 49.0037662], [8.4043627, 49.0037891], [8.4044478, 49.0037963], [8.4046858, 49.0038226], [8.4051671, 49.0039023]], [[8.4054236, 49.0039309], [8.4055041, 49.0039399], [8.4056527, 49.0039565], [8.405967, 49.0039908]], [[8.4069106, 49.0040931], [8.4069558, 49.004098], [8.4077603, 49.0041828]], [[8.4067142, 49.0040719], [8.4067639, 49.0040773], [8.4069106, 49.0040931]], [[8.4083512, 49.0042449], [8.4090264, 49.0043159], [8.4093647, 49.0043515]], [[8.406345, 49.004032], [8.4067142, 49.0040719]], [[8.405967, 49.0039908], [8.406345, 49.004032]], [[8.4077603, 49.0041828], [8.4079085, 49.0041984]], [[8.4052764, 49.0039145], [8.405368, 49.0039247], [8.4054236, 49.0039309]], [[8.4093647, 49.0043515], [8.4100094, 49.004373], [8.410134, 49.0043818], [8.4101901, 49.004385], [8.4102922, 49.0043905], [8.4105766, 49.0043989]], [[8.4105686, 49.0044778], [8.4104285, 49.0044665], [8.4103865, 49.0044642], [8.410291, 49.0044559], [8.4102261, 49.0044501], [8.410189, 49.004449], [8.4101637, 49.0044483], [8.410053, 49.0044398], [8.40997, 49.0044322], [8.409944, 49.0044298], [8.4094712, 49.0043785], [8.4093647, 49.0043515]], [[8.4045963, 49.0038939], [8.4044424, 49.0038977], [8.4044171, 49.0039001], [8.4043478, 49.0039008], [8.4042211, 49.0039073], [8.4039005, 49.0039228], [8.4036404, 49.003935], [8.4035701, 49.0039384], [8.4035305, 49.00394], [8.4034599, 49.0039411], [8.4034515, 49.0039412]]]}, "type": "Feature", "id": "Baumeisterstra\u00dfe", "properties": {"info": "Reinhard Baumeister, * 19.3.1833 Hamburg, + 11.12.1917 Karlsruhe. Seine Herkunft aus einer weltoffenen hanseatischen Familie war entscheidend f\u00fcr die Entwicklung Baumeisters, der nach seinem Studium am Polytechnikum Karlsruhe hier bereits im Alter von 23 Jahren erste Vorlesungen hielt und 6 Jahre sp\u00e4ter zum ordentlichem Professor berufen wurde. Baumeister begr\u00fcndete die Wissenschaft vom St\u00e4dtebau, den er nicht nur als technisches, sondern vor allem auch als volkswirtschaftliches, hygienisches, gesundheitliches und soziales Problem begriff. Seine Gedanken zur Bildung, Gestaltung und Verwaltung von Gro\u00df- und Millionenst\u00e4dten wurden in New York und Berlin realisiert. Als Stadtverordneter von 1891 bis 1908 hat Baumeister die Entwicklung der Stadt Karlsruhe in vieler Hinsicht beeinflusst.", "death": 1917, "gender": "m", "person": "Reinhard Baumeister", "birth": 1833, "year": 1912, "previous": [[1862, "Bahnhofstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3132667, 49.0379701], [8.3133877, 49.0379727], [8.3135226, 49.0379807], [8.3136289, 49.0382943]], [[8.3122953, 49.0380457], [8.3126056, 49.0379965], [8.3128264, 49.0379795], [8.3130498, 49.0379768], [8.3132667, 49.0379701], [8.313295, 49.0380296], [8.3134164, 49.0383534]], [[8.310961, 49.0398106], [8.3108941, 49.0398935], [8.3107576, 49.0400626], [8.3104791, 49.0403682], [8.3104396, 49.040409], [8.3103325, 49.0404277], [8.3102326, 49.0404451], [8.3101113, 49.0404663], [8.3100093, 49.0404765], [8.3099267, 49.0404749], [8.3098401, 49.0404653], [8.3097376, 49.0404389], [8.3096321, 49.0403669], [8.30952, 49.0401002], [8.3095112, 49.0400195], [8.3095771, 49.0399129], [8.3098255, 49.0396376]], [[8.3134164, 49.0383534], [8.313427, 49.0383759], [8.3134549, 49.0384055], [8.3134761, 49.0384207], [8.3135387, 49.0384568]], [[8.3125404, 49.0376184], [8.3125108, 49.0377307], [8.3124791, 49.0378198], [8.3124521, 49.0378611], [8.3124411, 49.0378779], [8.312429, 49.037896], [8.3124157, 49.037916], [8.3123765, 49.0379661], [8.3122953, 49.0380457], [8.3117545, 49.0387767], [8.3114201, 49.0392287], [8.3113986, 49.0392577], [8.3112828, 49.039404], [8.3111767, 49.039538], [8.311062, 49.039683], [8.310961, 49.0398106]]]}, "type": "Feature", "id": "Mitscherlichstra\u00dfe", "properties": {"info": "Alexander Mitscherlich, * 28.5.1836 Berlin, + 31.5.1918 Oberstdorf; Chemiker, entwickelte ein Verfahren zur Gewinnung von Zellstoff aus Holz (Sulfitverfahren).", "death": 1918, "gender": "m", "person": "Alexander Mitscherlich", "birth": 1836, "year": 1966, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4812078, 48.9431813], [8.4812169, 48.9431316], [8.4812808, 48.9429839], [8.481281, 48.9429555]]}, "type": "Feature", "id": "Erwin-Sch\u00f6ller-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Erwin Sch\u00f6ller, geb. 28.06.1917 in Karlsruhe, gestorben 29.02.1980 in Karlsruhe, Palmbacher B\u00fcrgermeister von 1947 - 1971", "death": 1980, "gender": "m", "person": "Erwin Sch\u00f6ller", "birth": 1917, "year": 2007, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "Polygon", "coordinates": [[[8.4080939, 49.001603], [8.4067614, 49.0015747], [8.4056686, 49.0015514], [8.405675, 49.0014221], [8.406693, 49.0014438], [8.4067699, 49.0014454], [8.4076463, 49.001464], [8.4076482, 49.0014255], [8.4081022, 49.0014352], [8.4081061, 49.0014905], [8.4080939, 49.001603]]]}, "type": "Feature", "id": "Werderplatz", "properties": {"info": "Karl August Graf von Werder, * 12.9.1808 Schlo\u00dfberg bei Norkitten/Ostpreu\u00dfen, + 12.9.1887 Gr\u00fcssow/Pommern. Als preu\u00dfischer Offizier befehligte Werder die badischen Truppen im Deutsch-Franz\u00f6sischen Krieg 1870/71. Danach war er Kommandierender General in Karlsruhe. 1870, nach der Schlacht bei Belfort, wurde er Ehrenb\u00fcrger der Stadt.", "death": 1887, "gender": "m", "person": "Karl August Graf von Werder", "birth": 1808, "year": 1887, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.397403, 48.9981527], [8.3974449, 48.9981641], [8.3975784, 48.9981607], [8.3981353, 48.9981336], [8.3985684, 48.9981662], [8.3990337, 48.9982102]]}, "type": "Feature", "id": "Gutschstra\u00dfe", "properties": {"info": "Friedrich Gutsch, * 30.11.1838 Karlsruhe, + 24.9.1897 Karlsruhe. Gutsch war Buchdruckereibesitzer und fast 25 Jahre als Herausgeber und Redakteur der Karlsruher Nachrichten t\u00e4tig. Au\u00dferdem schrieb er gem\u00fctvolle und humoristische Arbeiten und Gedichte in Karlsruher Mundart.", "death": 1897, "gender": "m", "person": "Friedrich Gutsch", "birth": 1838, "year": 1927, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4443783, 48.9931425], [8.4444262, 48.9933849], [8.4444202, 48.9935558], [8.4444146, 48.9937178], [8.444377, 48.9938485], [8.4443237, 48.9940545], [8.4442652, 48.9942889], [8.4442977, 48.9945105], [8.4443449, 48.9946335], [8.4444786, 48.9949454], [8.4444956, 48.9949862], [8.4445789, 48.9951865], [8.4446122, 48.9952667], [8.444657, 48.9953819], [8.444699, 48.9954857], [8.4451121, 48.9964769], [8.4451548, 48.9965735]], [[8.4451548, 48.9965735], [8.4451919, 48.996665], [8.4455382, 48.9975105]]]}, "type": "Feature", "id": "Dieselstra\u00dfe", "properties": {"info": "Rudolf Diesel, * 18.3.1858 Paris, + 29.9.1913 im \u00c4rmelkanal ertrunken; entwickelte von 1893 bis 1897 den nach ihm benannten Hochdruck-Verbrennungsmotor.", "death": 1913, "gender": "m", "person": "Rudolf Diesel", "birth": 1858, "year": 1960, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4072475, 49.0055224], [8.407393, 49.0055065], [8.4075037, 49.0054888], [8.4075738, 49.0054517], [8.4076207, 49.0053903], [8.4076387, 49.0053195]], [[8.4076387, 49.0053195], [8.4079019, 49.0042639], [8.4079071, 49.0042119], [8.4079085, 49.0041984]]]}, "type": "Feature", "id": "Meidingerstra\u00dfe", "properties": {"info": "Johannes Heinrich Meidinger, * 29.1.1831 Frankfurt-Niederrad, + 11.10.1905 Karlsruhe. Meidinger studierte Physik und erfand 1859 die nach ihm benannte konstante galvanische Batterie und 1869 den ersten Dauerbrandofen. Meidinger spielte ebenso eine bedeutende Rolle bei der Entwicklung der Schwachstromtechnik. 1865 wurde er Leiter der neugegr\u00fcndeten Landesgewerbehalle in Karlsruhe und hatte ab 1869 den von ihm geschaffenen Lehrstuhl f\u00fcr Technische Physik an der Technischen Hochschule inne.", "death": 1905, "gender": "m", "person": "Johannes Heinrich Meidinger", "birth": 1831, "year": 1927, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.379458, 49.0166738], [8.3795751, 49.01826], [8.3795907, 49.0183429], [8.3796884, 49.0192097], [8.3799301, 49.019689], [8.3800642, 49.0199888], [8.3804498, 49.0208513], [8.3807692, 49.0211609]], [[8.3800642, 49.0199888], [8.3789264, 49.0202013]]]}, "type": "Feature", "id": "Damaschkestra\u00dfe", "properties": {"info": "Adolf Damaschke, * 24.11.1865 Berlin, + 30.7.1935 Berlin; Volkswirt und Bodenreformer.", "death": 1935, "gender": "m", "person": "Adolf Damaschke", "birth": 1865, "year": 1925, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3893127, 49.0009791], [8.3892883, 49.000757], [8.3892789, 49.0006713], [8.3892769, 49.0006525], [8.3892512, 49.0004191], [8.3892511, 49.000418], [8.3892489, 49.0003974], [8.3892482, 49.0003915], [8.3892311, 49.0002357], [8.3892236, 49.0001674], [8.3892214, 49.0001477], [8.3892125, 49.0000662], [8.3892066, 49.0000125], [8.3891897, 48.99982]]}, "type": "Feature", "id": "B\u00fcrklinstra\u00dfe", "properties": {"info": "Albert B\u00fcrklin, * 1.4.1816 Offenburg, + 18.7.1890 Karlsruhe. B\u00fcrklin war Eisenbahningenieur im Staatsdienst. Unter seiner Oberleitung wurden u.a. die Bahnstrecke Karlsruhe - Maxau und die Rheintalbahn Karlsruhe - Mannheim gebaut. Er war au\u00dferdem als humorvoller Volksschriftsteller bekannt Der Kanzlerrat und Leiter des Lahrer Hinkenden Boten und der Illustrierten Dorfzeitung. Besondere Verdienste hat er sich als Mitbegr\u00fcnder und F\u00f6rderer des Reichswaisenhauses erworben.", "death": 1890, "gender": "m", "person": "Albert B\u00fcrklin", "birth": 1816, "year": 1903, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3418374, 49.0028921], [8.3419452, 49.0029524], [8.3420833, 49.0030247], [8.3425592, 49.0033066], [8.3426418, 49.0033686], [8.3427056, 49.0034235], [8.3427517, 49.0034734], [8.3427761, 49.0035217], [8.3428721, 49.0037793]]}, "type": "Feature", "id": "L\u00fcderitzstra\u00dfe", "properties": {"info": "Adolf L\u00fcderitz, * 16.7.1834 Bremen, + 24.10.1886, \u00dcberseekaufmann. Durch seine Initiative entstand der nach ihm benannte Hafenort in Namibia. Er gelangte durch T\u00e4uschung der Einheimischen an ein gro\u00dfes Landgebiet in Afrika, das den Kern der sp\u00e4teren Kolonie Deutsch-S\u00fcdwestafrika bildete. Die Stra\u00dfe wurde 1937 benannt. Sein Handeln wird aus heutiger Sicht abgelehnt.", "death": 1886, "gender": "m", "person": "Adolf L\u00fcderitz", "birth": 1834, "year": 1937, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.485801, 48.9909261], [8.4859245, 48.9909388], [8.4860045, 48.9909372], [8.4861606, 48.9909222], [8.4863492, 48.990892], [8.4866416, 48.9908217], [8.4871258, 48.9906586], [8.4873048, 48.9905958]], [[8.4859157, 48.9908115], [8.4859245, 48.9909388]], [[8.486569, 48.9912547], [8.4863492, 48.990892]]]}, "type": "Feature", "id": "Hahnemannstra\u00dfe", "properties": {"info": "Samuel Hahnemann, * 10.4.1755 Mei\u00dfen, + 2.7.1843 Paris; Hygieniker, Psychiater, Pharmazeut; Begr\u00fcnder der Hom\u00f6opathie.", "death": 1843, "gender": "m", "person": "Samuel Hahnemann", "birth": 1755, "year": 1961, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4345688, 49.0114438], [8.4345616, 49.0115472], [8.4345533, 49.0117603], [8.4344567, 49.0122606], [8.4344011, 49.012418], [8.4342162, 49.0128962], [8.4341714, 49.0130057]], [[8.4340695, 49.0128747], [8.4342162, 49.0128962]]]}, "type": "Feature", "id": "Seiterichstra\u00dfe", "properties": {"info": "Eugen Seiterich, * 9.1.1903 Karlsruhe, + 3.3. 1958 Freiburg. Seiterich war Professor f\u00fcr Fundamentaltheologie an der Universit\u00e4t Freiburg und 1952 bis 1954 Weihbischof von Freiburg, 1954 bis 1958 Erzbischof von Freiburg. 1953 wurde er zum Ehrensenator an der Technischen Hochschule Karlsruhe ernannt.", "death": 1958, "gender": "m", "person": "Eugen Seiterich", "birth": 1903, "year": 1960, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4069676, 48.9970304], [8.4069441, 48.9966256], [8.4069428, 48.9958408]]}, "type": "Feature", "id": "Treitschkestra\u00dfe", "properties": {"info": "Heinrich von Treitschke, * 15.9.1834 Dresden, + 28.4.1896 Berlin; Historiker, Publizist, Politiker. Er trug mit seinen Publikationen dazu bei, dass der Antisemitismus in der Kaiserzeit gesellschaftsf\u00e4hig wurde. Die Stra\u00dfe wurde 1898 benannt. Die Benennung entspricht nicht mehr den heutigen Wertvorstellungen.", "death": 1896, "gender": "m", "person": "Heinrich von Treitschke", "birth": 1834, "year": 1898, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.350826, 49.0019227], [8.3508223, 49.0019682], [8.3508955, 49.0020818], [8.3509242, 49.0021139], [8.3509525, 49.0021359], [8.3509796, 49.0021533], [8.3510181, 49.0021643], [8.3512936, 49.0022241], [8.3513913, 49.0022497], [8.3514333, 49.0022656], [8.3514639, 49.0022836], [8.3514974, 49.0023074], [8.3515232, 49.0023395], [8.351537, 49.0023737], [8.3515425, 49.002414], [8.3515462, 49.0024782], [8.3515526, 49.0025175], [8.3515635, 49.0025496], [8.3515855, 49.0025796], [8.3516138, 49.0026012], [8.3516482, 49.0026205], [8.3517207, 49.0026554], [8.3518623, 49.0027133], [8.3519597, 49.0027578], [8.3520158, 49.0027836], [8.35205, 49.0028036], [8.3520804, 49.0028302], [8.3521077, 49.0028677], [8.3521202, 49.0029058], [8.3521294, 49.0029853], [8.3521419, 49.0030321], [8.3521699, 49.0031067], [8.3521952, 49.0031452], [8.3522532, 49.0031899], [8.3523238, 49.0032267], [8.3524618, 49.0032666], [8.352645, 49.0033401], [8.352855, 49.0034192], [8.3529984, 49.0034862], [8.3531801, 49.0036392], [8.3532047, 49.0036639], [8.3532685, 49.0037297]]}, "type": "Feature", "id": "Theodor-S\u00f6hner-Weg", "properties": {"info": "Theodor S\u00f6hner, * 19.8.1907 Waldm\u00fchlbach/Odenwald, + 25.10.1968 Ebersteinburg. S\u00f6hner empfing 1933 die Priesterweihe und kam 1942 als Pfarrkurat an die St.-Josefs-Kirche in Gr\u00fcnwinkel. In den Jahren nach dem Zweiten Weltkrieg engagierte er sich in besonderem Ma\u00dfe, um die Not der Armen und anderer sozialer Randgruppen in seiner Gemeinde zu lindern. Daneben widmete er sich dem Wiederaufbau des zerst\u00f6rten Kirchengeb\u00e4udes und dem Neubau des Gemeindezentrums.", "death": 1968, "gender": "m", "person": "Theodor S\u00f6hner", "birth": 1907, "year": 1984, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3781985, 49.0185843], [8.3781671, 49.0185003], [8.3774622, 49.0167607]]}, "type": "Feature", "id": "Gustav-Binz-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Gustav Binz, * 9.2.1849 Mahlberg bei Lahr, + 6.11.1937 Achern. Nach dem Studium der Rechtswissenschaften an den Universit\u00e4ten Freiburg und Heidelberg war Binz 40 Jahre lang als Rechtsanwalt in Karlsruhe t\u00e4tig. 1894 wurde er in den B\u00fcrgerausschu\u00df, 1896 in den Stadtrat von Karlsruhe gew\u00e4hlt, dem er bis 1919 angeh\u00f6rte. 1912 gab er in Verbindung mit Oberb\u00fcrgermeister Siegrist die Anregung zur Gr\u00fcndung des Karlsruher Jugendbildungsvereins, dessen Leitung er \u00fcbernahm.", "death": 1937, "gender": "m", "person": "Gustav Binz", "birth": 1849, "year": 1931, "previous": [[1921, "L\u00f6cherschlagstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4122931, 48.9666707], [8.4123516, 48.966807], [8.4123803, 48.9668553], [8.41243, 48.9669039], [8.4125097, 48.9669588], [8.4127078, 48.9670362], [8.4128486, 48.9670979], [8.4129556, 48.9671513], [8.4131119, 48.9672379], [8.4131997, 48.9672915], [8.4132334, 48.9673154], [8.4133479, 48.9673969], [8.4134316, 48.9674615], [8.4135331, 48.9675431], [8.4136365, 48.9676213], [8.4136962, 48.9676857], [8.4138469, 48.9678412], [8.4140266, 48.9681111], [8.4141669, 48.9683747], [8.4142608, 48.9685036], [8.4143901, 48.9686436], [8.414483, 48.9687272], [8.4145748, 48.9688009]], [[8.4145748, 48.9688009], [8.4147503, 48.9689376], [8.4149088, 48.9690495], [8.4150379, 48.9691284], [8.4151511, 48.9691907], [8.4152654, 48.9692463], [8.4157467, 48.9694591], [8.4167183, 48.9698909]]]}, "type": "Feature", "id": "Hauffstra\u00dfe", "properties": {"info": "Wilhelm Hauff, * 29.11.1802 Stuttgart, + 18.11.1827 Stuttgart; Schriftsteller, Dichter, Das Wirtshaus im Spessart.", "death": 1827, "gender": "m", "person": "Wilhelm Hauff", "birth": 1802, "year": 1952, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3796804, 49.0444318], [8.3805854, 49.0437746], [8.3805932, 49.043769]], [[8.3805932, 49.043769], [8.3806173, 49.0437515]], [[8.3806173, 49.0437515], [8.3806256, 49.0437455], [8.38147, 49.0431323]]]}, "type": "Feature", "id": "Stephan-Lochner-Weg", "properties": {"info": "Stephan Lochner, * um 1400 Meersburg?, + 1451 K\u00f6ln; Hauptmeister der K\u00f6lner Malerschule, Muttergottes in der Rosenlaube.", "death": 1451, "gender": "m", "person": "Stephan Lochner", "birth": 1400, "year": 1980, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.367978, 49.0094764], [8.3680322, 49.0096013], [8.3681352, 49.0098196], [8.3683389, 49.0102511], [8.3686681, 49.0109819], [8.368708, 49.0110757], [8.3687201, 49.0111135], [8.3687351, 49.0111604], [8.3687422, 49.0112054], [8.3687464, 49.0112319], [8.3687502, 49.0112589]]}, "type": "Feature", "id": "Herderstra\u00dfe", "properties": {"info": "Johann Gottfried von Herder, * 25.8.1744 Mohrungen/Ostpreu\u00dfen, + 18.12.1803 Weimar; Schriftsteller, Theologe, Philosoph; Stimmen der V\u00f6lker im Liedern.", "death": 1803, "gender": "m", "person": "Johann Gottfried von Herder", "birth": 1744, "year": 1914, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.396611, 48.99276], [8.3966161, 48.9928359], [8.3966364, 48.992886], [8.3966869, 48.9929379], [8.3970945, 48.9931796]], [[8.3969061, 48.9931309], [8.3968114, 48.9931232], [8.3967394, 48.9931223], [8.3966487, 48.9931406]], [[8.3970945, 48.9931796], [8.3969061, 48.9931309]], [[8.3988235, 48.9937592], [8.3989282, 48.9937899], [8.3989806, 48.9938211], [8.3989943, 48.9938556], [8.3989868, 48.9938825], [8.3989728, 48.9939128], [8.3989467, 48.9939654], [8.3989203, 48.9940184], [8.39887, 48.9940951], [8.3988496, 48.9941245], [8.3988304, 48.9941522]], [[8.3970945, 48.9931796], [8.3972929, 48.9932663], [8.3974433, 48.9933274], [8.3977436, 48.993445], [8.3979775, 48.9935254], [8.3982115, 48.9935955], [8.3983139, 48.9936272], [8.3985107, 48.9936808], [8.3988235, 48.9937592]], [[8.3966487, 48.9931406], [8.3966125, 48.9931556], [8.3965597, 48.9931839], [8.3965354, 48.993216], [8.3965253, 48.9932698]], [[8.3969061, 48.9931309], [8.3966539, 48.9930373], [8.3965624, 48.9930135], [8.396523, 48.9929997], [8.3965174, 48.9929947], [8.3964857, 48.9929782], [8.3964546, 48.9929518]]]}, "type": "Feature", "id": "Victor-Gollancz-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Victor Gollancz, * 9.4.1893 London, + 8.2.1967 London; Schriftsteller und Verleger, rief unmittelbar nach dem Zweiten Weltkrieg die Welt um Hilfe f\u00fcr Deutschland auf; In the darkest Germany.", "death": 1967, "gender": "m", "person": "Victor Gollancz", "birth": 1893, "year": 1954, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3683673, 49.0058216], [8.3684462, 49.0057624], [8.368498, 49.0057216]], [[8.368498, 49.0057216], [8.3685044, 49.005673], [8.3685061, 49.0056271], [8.3684978, 49.0055967], [8.3684763, 49.0055552], [8.3684628, 49.0055169]], [[8.3686311, 49.0055261], [8.3686351, 49.005557], [8.3686382, 49.005582], [8.3686308, 49.0056257], [8.368614, 49.0056604], [8.368592, 49.00568], [8.368498, 49.0057216]], [[8.367978, 49.0094764], [8.3679698, 49.0094575], [8.3678206, 49.0090898], [8.367811, 49.0090323], [8.3678791, 49.0083161], [8.3678899, 49.0082309], [8.3679682, 49.0076103], [8.3680107, 49.0072318], [8.3680148, 49.0071727], [8.3680395, 49.0068198], [8.3681075, 49.0060548], [8.3681646, 49.0059779], [8.3683071, 49.0058673], [8.3683673, 49.0058216]]]}, "type": "Feature", "id": "Wichernstra\u00dfe", "properties": {"info": "Johann Hinrich Wichern, * 21.4.1808 Hamburg, + 7.4.1881 Hamburg; evangelischer Theologe, Mitbegr\u00fcnder der Inneren Mission.", "death": 1881, "gender": "m", "person": "Johann Hinrich Wichern", "birth": 1808, "year": 1949, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3370004, 49.0429472], [8.3374122, 49.0426436], [8.3387551, 49.0416771]]}, "type": "Feature", "id": "Max-Dortu-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Max Dortu, * 29.6.1826 Potsdam, + 31.7.1849 Freiburg. Der Revolution\u00e4r von 1848/49 war Mitglied des Neckarbundes, den Gustav von Struve zu einer Schule akademischer Revolution\u00e4re ausgestaltete und Kommandant eines Freisch\u00e4rlerbataillons in Freiburg. 1849 wurde Dortu in Freiburg wegen seiner Beteiligung an der Revolution standrechtlich erschossen.", "death": 1849, "gender": "m", "person": "Max Dortu", "birth": 1826, "year": 1962, "previous": [[null, "Dortustra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3704483, 49.0282972], [8.3705084, 49.026558], [8.370512, 49.0264562]], [[8.3703862, 49.0312105], [8.3703358, 49.0311002], [8.3703117, 49.0310125], [8.3702986, 49.0309403], [8.3702993, 49.0306427], [8.3702976, 49.0305369], [8.3702935, 49.0304349], [8.3703019, 49.0301949], [8.3703192, 49.0300506], [8.3703436, 49.029951], [8.3703821, 49.0298279]], [[8.3703821, 49.0298279], [8.3703823, 49.0298148], [8.3704034, 49.0291719], [8.3704046, 49.0291054], [8.3704479, 49.028391], [8.3704483, 49.0282972]], [[8.3703821, 49.0298279], [8.3704202, 49.030141], [8.3704244, 49.0304338], [8.37042, 49.0305315], [8.3704156, 49.0306367], [8.3703862, 49.0312105]], [[8.3707272, 49.0341891], [8.3706237, 49.0340883], [8.3705281, 49.0339504], [8.370486, 49.0338585], [8.3704189, 49.0336191], [8.3704128, 49.0333759], [8.3703865, 49.0312239], [8.3703862, 49.0312105]]]}, "type": "Feature", "id": "Wilhelm-Hausenstein-Allee", "properties": {"info": "Wilhelm Hausenstein, * 17.6.1882 Hornberg/Schwarzwald, + 3.6.1957 M\u00fcnchen. Hausenstein verbrachte seine Jugend in Karlsruhe, studierte danach Geschichte, Philosophie, Soziologie und Kunstgeschichte und verfasste zahlreiche Kunst- und Reiseb\u00fccher. Vom NS-Regime als entarteter Kritiker ge\u00e4chtet, geh\u00f6rte Hausenstein dann 1945 zu den Gr\u00fcndern der S\u00fcddeutschen Zeitung. Als deutscher Botschafter in Paris (1953-55) hat er wesentlich zur deutsch-franz\u00f6sischen Verst\u00e4ndigung beigetragen.", "death": 1957, "gender": "m", "person": "Wilhelm Hausenstein", "birth": 1882, "year": 1982, "previous": [[null, "Knielinger Allee"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4205382, 49.006697], [8.4211287, 49.0081004], [8.4211346, 49.008145]]}, "type": "Feature", "id": "Degenfeldstra\u00dfe", "properties": {"info": "Alfred Freiherr von Degenfeld-Neuhaus, * 9.2.1816 Gernsbach, + 16.11.1888 Karlsruhe. Degenfeld besuchte die Milit\u00e4rbildungsanstalt Karlsruhe und war 1848 am Feldzug gegen die Freischaren und Aufst\u00e4ndischen in Baden beteiligt. Seine Soldaten nannten ihn Vater Degenfeld, weil er f\u00fcr ihre Anliegen immer ein offenes Ohr hatte. Kurz nach seiner Ernennung zum Generalleutnant schied er 1871 aus dem aktiven Dienst aus.", "death": 1888, "gender": "m", "person": "Alfred Freiherr von Degenfeld-Neuhaus", "birth": 1816, "year": 1889, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3880491, 49.0043235], [8.3880058, 49.0043498], [8.3879448, 49.0043777], [8.3878791, 49.0043994], [8.3878409, 49.0044065], [8.3878007, 49.0044098]], [[8.3942258, 49.002399], [8.39428, 49.0023956], [8.394306, 49.0023957], [8.3943504, 49.0023958], [8.394387, 49.0023986], [8.3944356, 49.0023994], [8.3944646, 49.0024029], [8.3946467, 49.0024005], [8.3948056, 49.0023883], [8.3949746, 49.0023719], [8.3950404, 49.0023629], [8.3953247, 49.0023236], [8.3957123, 49.0022744], [8.3960915, 49.002231], [8.3963418, 49.0022173], [8.3965045, 49.0022147], [8.3965569, 49.0022139], [8.3968631, 49.0022184], [8.3970117, 49.0022238], [8.3971536, 49.0022316], [8.3972879, 49.0022443], [8.397418, 49.0022584], [8.3974571, 49.0022632], [8.3976746, 49.0022898], [8.397813, 49.0023046], [8.3978888, 49.0023242], [8.397941, 49.0023417], [8.3980069, 49.0023548]], [[8.3955615, 49.0023682], [8.3953174, 49.0023988], [8.3950496, 49.0024486]], [[8.3950496, 49.0024486], [8.3949213, 49.0024791], [8.3946701, 49.0025374], [8.3945831, 49.0025554], [8.3944749, 49.0025837], [8.3944457, 49.0025906]], [[8.3962437, 49.0022977], [8.3958941, 49.0023286], [8.395687, 49.0023525], [8.3955615, 49.0023682]], [[8.3979397, 49.0024244], [8.3978338, 49.0024073], [8.3975207, 49.0023502], [8.3974373, 49.0023397], [8.3972858, 49.0023206], [8.3971452, 49.0023061], [8.3970005, 49.0022943], [8.3967831, 49.0022846], [8.3965038, 49.0022892]], [[8.3919879, 49.0029345], [8.3919658, 49.0028221], [8.3919637, 49.0027922], [8.3919696, 49.0027535], [8.3920007, 49.0027163], [8.3920339, 49.0026962]], [[8.3965038, 49.0022892], [8.3962437, 49.0022977]], [[8.3920339, 49.0026962], [8.3920989, 49.0026727], [8.3921619, 49.0026566], [8.392568, 49.0026097], [8.3929115, 49.0025627], [8.3932417, 49.0025204], [8.3935539, 49.0024806], [8.393927, 49.002431], [8.3940486, 49.0024145], [8.3940867, 49.0024101], [8.3942065, 49.0023996], [8.3942258, 49.002399]], [[8.3980008, 49.0024438], [8.3979397, 49.0024244]], [[8.3944457, 49.0025906], [8.3943881, 49.0026062], [8.3943663, 49.0026121], [8.394327, 49.0026228], [8.394318, 49.0026252], [8.3942622, 49.0026403], [8.3942498, 49.0026437], [8.3941199, 49.002648]], [[8.3941199, 49.002648], [8.3939773, 49.0026644], [8.3936326, 49.0027074], [8.3932282, 49.0027629], [8.3929403, 49.0028017], [8.3926374, 49.0028407], [8.3922391, 49.0028912], [8.3919879, 49.0029345], [8.3918288, 49.0029562], [8.3915072, 49.0029969], [8.3913349, 49.0030243], [8.3910477, 49.0030673], [8.3908778, 49.0030974], [8.3906038, 49.0031471], [8.3903014, 49.0032345], [8.390021, 49.0033355], [8.3896977, 49.0034551], [8.3895014, 49.0035292], [8.3894115, 49.0035716]], [[8.3894115, 49.0035716], [8.3893207, 49.0036147], [8.3892426, 49.0036543], [8.3889106, 49.0038238], [8.3885096, 49.0040529], [8.3882325, 49.0042139], [8.3880491, 49.0043235]]]}, "type": "Feature", "id": "Mathystra\u00dfe", "properties": {"info": "Karl Mathy, * 17.3.1807 Mannheim, + 3.2.1868 Karlsruhe. Mathy arbeitete anfangs als Publizist und war seit 1842 f\u00fchrender Kopf der Liberalen in der Zweiten Kammer des badischen Landtags. 1848/49 kam er in die Frankfurter Nationalversammlung und \u00fcbernahm f\u00fcr kurze Zeit das Amt des Finanzministers in der badischen vorl\u00e4ufigen Regierung. Danach verlie\u00df er Karlsruhe und wurde sp\u00e4ter als Direktor der Hofdom\u00e4nenkammer und als Vorsitzender Rat des badischen Finanzministeriums zur\u00fcckgeholt. Von 1864 bis 1866 war er badischer Handelsminister.", "death": 1868, "gender": "m", "person": "Karl Mathy", "birth": 1807, "year": 1912, "previous": [[1886, "Rheinbahnstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3588232, 49.010421], [8.3587687, 49.0104466], [8.3587076, 49.0104862], [8.3583931, 49.0106903], [8.3579884, 49.0109531], [8.3570874, 49.011563]], [[8.3570874, 49.011563], [8.3569947, 49.011621], [8.3562125, 49.0121658], [8.3559431, 49.0124154], [8.3556799, 49.0126883], [8.3556225, 49.0127581]], [[8.3569352, 49.0114644], [8.3573826, 49.0111704], [8.3574614, 49.0111188], [8.3576131, 49.0110213], [8.3577613, 49.0109171], [8.3580455, 49.0107191]], [[8.3580455, 49.0107191], [8.3584003, 49.0104719], [8.358457, 49.0104341], [8.3585352, 49.0103807], [8.3585981, 49.010335], [8.358637, 49.0103059]], [[8.3552982, 49.0127951], [8.3553748, 49.0127465], [8.3554438, 49.012697], [8.3555097, 49.0126407], [8.3556543, 49.0124922], [8.3559468, 49.0121954], [8.3561086, 49.0120669], [8.3568459, 49.0115253], [8.3569352, 49.0114644]]]}, "type": "Feature", "id": "Lameystra\u00dfe", "properties": {"info": "August Lamey, * 27.7.1816 Karlsruhe, + 14.1.1896 Mannheim. Lamey war als Rechtsanwalt, sp\u00e4ter in Freiburg als Professor t\u00e4tig. Er wurde wiederholt in den Landtag gew\u00e4hlt. Als badischer Innenminister (von 1860 bis 1866) leitete er eine liberale \u00c4ra ein, die eine Reorganisation der Verwaltung, die Gewerbefreiheit und die b\u00fcrgerliche Gleichstellung der Juden, aber auch die Auseinandersetzung mit der katholischen Kirche im Kulturkampf u.a. wegen der Schulaufsicht mit sich brachte. Von 1871 bis 1875 und von 1879 bis 1883 geh\u00f6rte er als Mitglied der Nationalliberalen Partei dem Deutschen Reichstag an. 1893 erhielt er die Ehrenb\u00fcrgerschaft der Stadt Karlsruhe.", "death": 1896, "gender": "m", "person": "August Lamey", "birth": 1816, "year": 1914, "previous": [[null, "Adlerstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4401469, 49.0192102], [8.4406636, 49.0198324], [8.4410528, 49.0203075], [8.4410986, 49.0203634], [8.4414554, 49.020799], [8.4421381, 49.021655], [8.4421964, 49.0217264], [8.4427921, 49.0225053], [8.4428462, 49.0225791]], [[8.439481, 49.0183194], [8.4395994, 49.0185165]], [[8.4395994, 49.0185165], [8.4401469, 49.0192102]], [[8.4427775, 49.0225535], [8.4428147, 49.0225622], [8.4428462, 49.0225791], [8.4428587, 49.0225907], [8.4428726, 49.0226158], [8.4428741, 49.0226352], [8.4428639, 49.022661], [8.4428292, 49.0226898], [8.4427933, 49.0227023], [8.4427529, 49.022706], [8.44273, 49.022704], [8.4426927, 49.0226934], [8.442658, 49.0226702], [8.4426402, 49.0226336], [8.4426504, 49.0225975], [8.4426778, 49.0225726], [8.4427166, 49.0225571], [8.4427512, 49.0225524], [8.4427775, 49.0225535]]]}, "type": "Feature", "id": "Albert-Nestler-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Albert Nestler, * 16.11.1851 Lahr,+ 24.7.1901 Lahr. Nestler war gelernter Kaufmann. Er erwarb auf dem Gebiet der Konstruktionstechnik besondere Kenntnisse. 1878 gr\u00fcndete er mit seinem Partner die Maschinenfabrik Beck und Nestler. Es wurden Zeichen- und Messinstrumente h\u00f6chster Pr\u00e4zision hergestellt. Rechenschieber jahrzehntelang das Symbol des Ingenieurs - waren eine Spezialit\u00e4t der Firma.", "death": 1901, "gender": "m", "person": "Albert Nestler", "birth": 1851, "year": 1993, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3551828, 49.020776], [8.3552506, 49.0207827], [8.3552875, 49.0207809], [8.3553256, 49.0207769], [8.3553606, 49.020769], [8.3553945, 49.0207547], [8.3554494, 49.0207269], [8.3554658, 49.0207074], [8.3554754, 49.0206796], [8.3554768, 49.0206611], [8.355478, 49.0206357], [8.3554809, 49.0206116], [8.3554903, 49.0205864], [8.3555068, 49.0205363]], [[8.3558658, 49.0215666], [8.3557505, 49.021484], [8.3555895, 49.0210794], [8.3555348, 49.0210198], [8.3551828, 49.020776]], [[8.3522225, 49.0187602], [8.3523559, 49.0188362], [8.3523838, 49.0188544], [8.3524826, 49.0189189], [8.3526012, 49.0189954], [8.3546192, 49.0203591], [8.3546693, 49.0203964], [8.3551828, 49.020776]]]}, "type": "Feature", "id": "Borsigstra\u00dfe", "properties": {"info": "August Borsig, * 23.6.1804 Breslau, + 6.7.1854 Berlin; Lokomotiv- und Maschinenbauer.", "death": 1854, "gender": "m", "person": "August Borsig", "birth": 1804, "year": 1972, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3508411, 49.0221202], [8.3509864, 49.0222592], [8.3523121, 49.0232003]], [[8.3526012, 49.0189954], [8.3518113, 49.0198557], [8.3509712, 49.0207059], [8.3503923, 49.0213027], [8.3502739, 49.0214352], [8.3501946, 49.0215581], [8.3501882, 49.0215826], [8.350193, 49.0216184], [8.3502093, 49.0216498], [8.3502372, 49.0216776], [8.3502673, 49.0216995], [8.3508411, 49.0221202]], [[8.3508411, 49.0221202], [8.3519907, 49.0214038], [8.3540118, 49.0228008]], [[8.3523121, 49.0232003], [8.351754, 49.023539], [8.3521597, 49.023841]]]}, "type": "Feature", "id": "Schoemperlenstra\u00dfe", "properties": {"info": "Ernst Schoemperlen, * 9.6.1872 Lahr, + 12.12.1960 Freiburg. Seine gro\u00dfe Begeisterung f\u00fcr neuartige Erfindungen brachte Schoemperlen bereits in jungen Jahren mit Carl Benz in Verbindung. Schoemperlen geh\u00f6rte zu den wenigen M\u00e4nnern, die Benz moralisch unterst\u00fctzten, als dieser immer wieder mit neuen Schwierigkeiten und R\u00fcckschl\u00e4gen beim Bau des ersten brauchbaren Automobils zu k\u00e4mpfen hatte. 1898 errichtete Schoemperlen in Karlsruhe die erste Kraftfahrzeug-Reparaturwerkst\u00e4tte der Welt. Bald darauf erwarb er den ersten Generalvertretungsvertrag f\u00fcr Karlsruhe und Mittelbaden sowie die Alleinvertretung f\u00fcr die in den Benzwerken Gaggenau gebauten Lastkraftwagen.", "death": 1960, "gender": "m", "person": "Ernst Schoemperlen", "birth": 1872, "year": 1960, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3750162, 49.0094447], [8.3757427, 49.0107487], [8.3757818, 49.010838]], [[8.3735134, 49.0068155], [8.3735527, 49.0069001], [8.3739229, 49.0075611], [8.3743683, 49.0083211], [8.3744287, 49.0084325]], [[8.3744287, 49.0084325], [8.3750162, 49.0094447]]]}, "type": "Feature", "id": "Uhlandstra\u00dfe", "properties": {"info": "Ludwig Uhland, * 26.4.1787 T\u00fcbingen, + 13.11.1862 T\u00fcbingen; Dichter, Des S\u00e4ngers Fluch.", "death": 1862, "gender": "m", "person": "Ludwig Uhland", "birth": 1787, "year": 1886, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4761472, 49.0010323], [8.4760254, 49.00148]], [[8.4753843, 49.0008735], [8.475376, 49.000905], [8.4752946, 49.0013812]]]}, "type": "Feature", "id": "Engelbert-Strobel-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Engelbert Strobel, * 25.8.1907 Durlach, + 8.9.1984 Karlsruhe. Strobel war Wissenschaftler, Historiker und Schriftsteller. Entscheidend f\u00fcr sein wissenschaftliches Wirken war seine Mitarbeit am Deutschen St\u00e4dtebuch von 1936 bis 1939. In seiner Einleitung \u00fcber die Landes- und St\u00e4dtegeschichte Badens hat er die Entwicklung des Landes dargestellt. Sp\u00e4ter lieferte er Beitr\u00e4ge f\u00fcr die Badischen Biographien und f\u00fcr das Buch Die Markgrafenstadt Durlach und ihr Turmberg.", "death": 1984, "gender": "m", "person": "Engelbert Strobel", "birth": 1907, "year": 1989, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3616587, 49.0169322], [8.3607977, 49.0166118], [8.3606068, 49.0165456], [8.3601335, 49.0163836], [8.3594569, 49.0161446], [8.3588778, 49.0159293], [8.3582243, 49.0156661], [8.3579501, 49.0155197], [8.357734, 49.0153585]], [[8.3627143, 49.0175074], [8.3626271, 49.0175141], [8.3623074, 49.0173523], [8.3616769, 49.0170346], [8.3617336, 49.0169641], [8.3616587, 49.0169322]]]}, "type": "Feature", "id": "Steubenstra\u00dfe", "properties": {"info": "Friedrich Wilhelm von Steuben, * 17.9.1730 Magdeburg, + 28.11.1794 Oneida County/USA; amerikanischer General.", "death": 1794, "gender": "m", "person": "Friedrich Wilhelm von Steuben", "birth": 1730, "year": 1936, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4039388, 49.0095473], [8.4039522, 49.0096246], [8.4039696, 49.0097046]], [[8.4039388, 49.0095473], [8.4040093, 49.0094609], [8.404041, 49.0094135], [8.4040618, 49.0093487], [8.40403, 49.0091195], [8.4040144, 49.0089264], [8.4039926, 49.0086963], [8.4039797, 49.0086277], [8.40395, 49.0085471], [8.4039099, 49.0084623], [8.4038621, 49.0083724], [8.4038168, 49.0082893], [8.4037894, 49.0081871], [8.4037873, 49.0081575]], [[8.403576, 49.006179], [8.4035868, 49.0062685], [8.403615, 49.0065019], [8.4036357, 49.0067642]], [[8.4040119, 49.0101428], [8.4040161, 49.0102044], [8.4040627, 49.010708]], [[8.4037873, 49.0081575], [8.4037821, 49.0081012], [8.4037368, 49.0076513], [8.4037202, 49.0074833], [8.4036736, 49.0070099]], [[8.4036485, 49.0074845], [8.4036287, 49.0072846], [8.4036072, 49.0071076], [8.4035885, 49.0070337], [8.4035465, 49.0069929]], [[8.4039696, 49.0097046], [8.4039742, 49.0097383], [8.4040064, 49.0100834], [8.4040119, 49.0101428]]]}, "type": "Feature", "id": "Karl-Friedrich-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Karl Friedrich, Gro\u00dfherzog von Baden, * 22.11.1728 Karlsruhe, + 10.6.1811 Karlsruhe. In die Regierungszeit Karl Friedrichs (von 1738 bis 1811), des Enkels und Nachfolgers des Karlsruher Stadtgr\u00fcnders Karl Wilhelm, fiel der Aufstieg der kleinen Markgrafschaft in den Kreis der deutschen Mittelstaaten. Nach dem Aussterben der baden-badischen Linien wurden die beiden badischen Markgrafschaften 1771 wieder vereinigt. Durch geschickte B\u00fcndnispolitik stieg Baden 1803/1806 zum Kurf\u00fcrsten- und Gro\u00dfherzogtum auf. Karl Friedrich f\u00fchrte in seinem Land eine Vielzahl von Reformen durch. Dazu geh\u00f6rten die Aufhebung der Leibeigenschaft und der Tortur sowie die Trennung der Irrenh\u00e4user von den Strafanstalten. Er f\u00fchrte neue Industriezweige ein und verbesserte die Ausbildung und die Besoldung der Lehrer.", "death": 1811, "gender": "m", "person": "Karl Friedrich von Baden", "birth": 1728, "year": 1844, "previous": [[1718, "Carlsgasse"], [1741, "B\u00e4rengasse"], [1787, "Schlossgasse"], [null, "Schlossstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4552682, 49.0312948], [8.4552884, 49.0312995], [8.4553176, 49.0312977], [8.4554335, 49.031281], [8.4563997, 49.0311708], [8.4564523, 49.0311572], [8.4564821, 49.031134]]}, "type": "Feature", "id": "Gerhardtstra\u00dfe", "properties": {"info": "Friedrich Gerhardt, * 1864 Hagsfeld, + 1934 Hagsfeld. Gerhardt war Schriftsetzer bei der SPD-Tageszeitung Der Volksfreund und als Sozialist Gegner des Nationalsozialismus. Um den Verfolgungen zu entgehen, beging er 1934 Selbstmord.", "death": 1934, "gender": "m", "person": "Friedrich Gerhardt", "birth": 1864, "year": 1946, "previous": [[1945, "Willi-Dreyer-Stra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4335654, 49.0130466], [8.4333761, 49.0130148]], [[8.4334037, 49.0129457], [8.4333761, 49.0130148], [8.4333316, 49.013126], [8.4331541, 49.0135705], [8.4329098, 49.0141817], [8.4328631, 49.0142986], [8.4328192, 49.0144117], [8.4327918, 49.0144771]], [[8.4328051, 49.0145385], [8.4327887, 49.0145279], [8.4327793, 49.0145112], [8.4327807, 49.0144958], [8.4327918, 49.0144771]]]}, "type": "Feature", "id": "Helmertstra\u00dfe", "properties": {"info": "Friedrich Robert Helmert, * 31.7.1843 Freiberg/Sachsen, + 15.6.1917 Potsdam. Professor f\u00fcr Geod\u00e4sie (Vermessungswesen), der diese Wissenschaft durch Arbeiten wie Die Ausgleichungsrechnung nach der Methode der kleinsten Quadrate nachhaltig beeinflu\u00dft hat.", "death": 1917, "gender": "m", "person": "Friedrich Robert Helmert", "birth": 1843, "year": 1960, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3615021, 49.0099507], [8.3612816, 49.0095866], [8.3612976, 49.00954], [8.3613273, 49.0094976], [8.361387, 49.0094491], [8.361563, 49.0093711], [8.3616015, 49.0093558], [8.361858, 49.0092604], [8.362099, 49.0091835], [8.3623674, 49.0091046], [8.3626277, 49.0090359], [8.3626647, 49.0090274], [8.3631055, 49.0089234], [8.3631795, 49.0089203], [8.3632145, 49.0089527], [8.3635123, 49.0094407]]}, "type": "Feature", "id": "Staudingerstra\u00dfe", "properties": {"info": "Hermann Staudinger, * 23.3.1881 Worms, + 8.9.1965 Freiburg. Nach dem Chemiestudium erhielt Staudinger eine Professur an der Technischen Hochschule Karlsruhe, wo er von 1907 bis 1912 wirkte. Danach war er Professor in Z\u00fcrich und in Freiburg. Staudinger ist der Begr\u00fcnder der Chemie der Makromolek\u00fcle und Polymere. 1953 erhielt er den Nobelpreis.", "death": 1965, "gender": "m", "person": "Hermann Staudinger", "birth": 1881, "year": 1954, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3811824, 49.0024155], [8.3813053, 49.0024184], [8.3831678, 49.0023218]]}, "type": "Feature", "id": "Holtzstra\u00dfe", "properties": {"info": "Leopold Holtz, * 21.9.1837 Karlsruhe, + 5.3.1876 Karlsruhe. Der Offizier und Fabrikant Holtz war Mitbegr\u00fcnder der deutschen Metallpatronenfabrik Lorenz, die 1896 zur Deutschen Waffen- und Munitionsfabrik (DWM), heute Industriewerke Karlsruhe-Augsburg (IWKA) wurde.", "death": 1876, "gender": "m", "person": "Leopold Holtz", "birth": 1837, "year": 1939, "previous": [[1927, "Tr\u00fcbnerstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4319647, 49.0091191], [8.4319766, 49.0092203], [8.431962, 49.0097111], [8.4319604, 49.0098063], [8.4319524, 49.0102921]], [[8.4316002, 49.0102868], [8.431622, 49.0098102], [8.4316194, 49.0097693], [8.4316257, 49.0091207]], [[8.4317888, 49.01029], [8.4318005, 49.0098072], [8.431795, 49.0097675], [8.4318048, 49.0092239], [8.4318072, 49.0091216]], [[8.4317888, 49.01029], [8.4318487, 49.0102893], [8.4318931, 49.01029], [8.4319524, 49.0102921]], [[8.4318072, 49.0091216], [8.4318579, 49.0091204], [8.4318993, 49.0091199], [8.4319647, 49.0091191]]]}, "type": "Feature", "id": "Tullaplatz", "properties": {"info": "Johann Gottfried Tulla, * 20.3.1770 Karlsruhe, + 27.3.1828 Paris. Nach seiner Ausbildung zum Geometer erwarb sich Tulla mit tatkr\u00e4ftiger Unterst\u00fctzung des Markgrafen Karl Friedrich durch Studien bei vielen Fachleuten in Europa umfassende Kenntnisse und Erfahrungen in nahezu allen Bereichen des Bauingenieurwesens. 1807 gr\u00fcndete er in Karlsruhe eine Ingenieurschule, aus der 1825 die erste deutsche Polytechnische Schule, die heutige Universit\u00e4t, hervorging. 1823 schuf er - ebenfalls erstmalig in Deutschland - selbst\u00e4ndige technische Landesbeh\u00f6rden, die badische Wasser- und Stra\u00dfenbauverwaltung. Sein drittes Werk, die Rheinkorrektur, erl\u00f6ste die Anwohner von den Bedrohungen und Folgen des Hochwassers, erleichterte die Schifffahrt, hatte aber auch erhebliche Ver\u00e4nderungen des \u00d6kologiesystems der Rheinauen zur Folge.", "death": 1828, "gender": "m", "person": "Johann Gottfried Tulla", "birth": 1770, "year": 1958, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4038654, 48.9983739], [8.4040046, 48.9983708], [8.4058668, 48.9983098], [8.408302, 48.9982167], [8.4105646, 48.998273], [8.4106755, 48.9982752], [8.4107235, 48.9982768]]}, "type": "Feature", "id": "Winterstra\u00dfe", "properties": {"info": "Ludwig Georg Winter, * 18.1.1778 Oberprechtal, + 27.3.1838 Karlsruhe. Winter, Pfarrerssohn und Jurist, hatte sich in mehreren Funktionen der staatlichen und der kirchlichen Verwaltung sowie als Durlacher Landtagsabgeordneter von 1819 bis 1825 bew\u00e4hrt, als er 1830 an die Spitze des badischen Innenministeriums berufen wurde. Eine Vielzahl positiver Entwicklungen wurde von ihm entscheidend gef\u00f6rdert: Die liberale badische Verfassung, die Selbstverwaltung der Gemeinden, Geschworenengerichte, Gewerbefreiheit, die Abschaffung des Stra\u00dfengeldes, der Beitritt Badens zum Deutschen Zollverein, die Gr\u00fcndung der Polytechnischen Schule Karlsruhe und der Bau der Eisenbahn von Mannheim nach Basel.", "death": 1838, "gender": "m", "person": "Ludwig Georg Winter", "birth": 1778, "year": 1891, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3514842, 49.0064401], [8.3515475, 49.0064069], [8.3519804, 49.0061742], [8.3520844, 49.006118], [8.3521494, 49.0060736], [8.3527613, 49.0054417], [8.3527636, 49.0054134], [8.352757, 49.0053791], [8.3527257, 49.0053319], [8.3526798, 49.0052959], [8.3523409, 49.0051733], [8.3522445, 49.0051323], [8.3521565, 49.0050835], [8.3515569, 49.0046898], [8.351493, 49.0046491]]}, "type": "Feature", "id": "Franz-Abt-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Franz Abt, * 22.12.1819 Eilenburg (Sachsen), + 31.3.1885 Wiesbaden; Chorleiter, Kapellmeister, Komponist, Wenn die Schwalben heimw\u00e4rts ziehen.", "death": 1885, "gender": "m", "person": "Franz Abt", "birth": 1819, "year": 1925, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.5042508, 49.0026655], [8.5052527, 49.002741]]}, "type": "Feature", "id": "Biesestra\u00dfe", "properties": {"info": "Karl Biese, * 19.9.1863 Hamburg, + 19.11.1926 T\u00fcbingen. Biese erlernte zun\u00e4chst das Malerhandwerk. Erst durch ein Stipendium war es ihm m\u00f6glich, an der Karlsruher Kunstschule zu studieren, wo er Gustav Sch\u00f6nlebers Meistersch\u00fcler wurde. Seinen Wohnsitz hatte er in der Augustenburg in Gr\u00f6tzingen. 1907 siedelte er nach St. M\u00e4rgen \u00fcber, um seinem Lieblingsmotiv, dem verschneiten Schwarzwald, n\u00e4her zu sein. Bekannt wurde er durch seine Schneegraphiken, daher auch der Beiname Schnee-Biese; Schl\u00f6sschen im Schnee.", "death": 1926, "gender": "m", "person": "Karl Biese", "birth": 1863, "year": 1959, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3736125, 49.0042042], [8.3735765, 49.0042796], [8.3735486, 49.0055506], [8.3735441, 49.0056224]], [[8.3735441, 49.0056224], [8.37351, 49.0067446], [8.3735134, 49.0068155]]]}, "type": "Feature", "id": "Bunsenstra\u00dfe", "properties": {"info": "Robert Wilhelm Bunsen, * 30.3.1811 G\u00f6ttingen, + 16.8.1899 Heidelberg. Bunsen entwickelte das galvanische Bunsenelement, den Bunsenbrenner, das Eiskalorimeter und - zusammen mit Gustav Kirchhof - die Spektralanalyse. Ihm gelang erstmalig die Herstellung von Aluminium, Magnesium und Arsenverbindungen in gr\u00f6\u00dferen Mengen.", "death": 1899, "gender": "m", "person": "Robert Wilhelm Bunsen", "birth": 1811, "year": 1897, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4132436, 48.9997708], [8.4144486, 48.9998393], [8.4155907, 48.9998992]], [[8.4106442, 48.9996277], [8.410666, 48.9996281], [8.4107876, 48.9996345], [8.4116579, 48.9996856], [8.4117686, 48.9996794], [8.4118675, 48.9996665], [8.412674, 48.9997062], [8.4132439, 48.9997319]]]}, "type": "Feature", "id": "Rankestra\u00dfe", "properties": {"info": "Leopold von Ranke, * 21.12.1795 Wiehe an der Unstruth, + 23.5.1886 Berlin; Historiker.", "death": 1886, "gender": "m", "person": "Leopold von Ranke", "birth": 1795, "year": 1914, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3727562, 49.0109133], [8.3725011, 49.0104575], [8.3724262, 49.0103167], [8.3721243, 49.0097383], [8.3716992, 49.0089413], [8.371642, 49.0088126]]}, "type": "Feature", "id": "Grillparzerstra\u00dfe", "properties": {"info": "Franz Grillparzer, * 15.1.1791 Wien, + 21.1.1872 Wien; Archivdirektor der Finanzverwaltung, Dichter; Des Meeres und der Liebe Wellen.", "death": 1872, "gender": "m", "person": "Franz Grillparzer", "birth": 1791, "year": 1911, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3809462, 48.9887826], [8.3808676, 48.9887866], [8.3804473, 48.9888857], [8.3801057, 48.9889663], [8.3800841, 48.9889714], [8.3799433, 48.9890046], [8.3795171, 48.9891049], [8.3789274, 48.9892436]]}, "type": "Feature", "id": "St.-Georg-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Georg, * um 280? in Kappadokien, + ?; r\u00f6mischer Offizier, Heiliger.", "death": null, "gender": "m", "person": "Georg", "birth": 280, "year": 1957, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3795402, 48.9966679], [8.3795203, 48.9965257]], [[8.3789618, 48.996581], [8.3791972, 48.9965715]], [[8.3818037, 48.9957909], [8.382114, 48.9957194]], [[8.382114, 48.9957194], [8.3825495, 48.9956157]], [[8.3827601, 48.9957061], [8.3825946, 48.9957382], [8.382221, 48.9958254], [8.3816848, 48.9959728], [8.3814177, 48.9960499], [8.3805401, 48.9963256]], [[8.3789832, 48.9968954], [8.3787553, 48.9969968]], [[8.3778532, 48.9974143], [8.3778023, 48.9974396], [8.3777576, 48.9974501], [8.377709, 48.997451]], [[8.3787553, 48.9969968], [8.3785539, 48.9970847]], [[8.3792057, 48.9968032], [8.3789832, 48.9968954]], [[8.3787247, 48.9965891], [8.3789618, 48.996581]], [[8.3783048, 48.9971985], [8.3780709, 48.9973099]], [[8.3816551, 48.9958234], [8.3818037, 48.9957909]], [[8.3816848, 48.9959728], [8.3816787, 48.9959345], [8.3816647, 48.9958938], [8.3816551, 48.9958234]], [[8.3777781, 48.9966304], [8.3780214, 48.9966188]], [[8.3791972, 48.9965715], [8.3793879, 48.996562], [8.3795203, 48.9965257], [8.3801444, 48.9962911], [8.3805041, 48.9961722]], [[8.3780214, 48.9966188], [8.378265, 48.9966063]], [[8.378265, 48.9966063], [8.3784848, 48.9965959]], [[8.3784848, 48.9965959], [8.3786272, 48.9965921], [8.3787247, 48.9965891]], [[8.3833169, 48.9956061], [8.383206, 48.9956236], [8.3829288, 48.9956733], [8.3827601, 48.9957061]], [[8.3825495, 48.9956157], [8.3830078, 48.9955171], [8.3830737, 48.9955036], [8.3831863, 48.9954843]], [[8.377709, 48.997451], [8.3776674, 48.9974428], [8.3776363, 48.9974239], [8.3776168, 48.9973941], [8.3775953, 48.9972247], [8.3775379, 48.9967702], [8.3775387, 48.9967281], [8.3775582, 48.9966923], [8.3775801, 48.9966753], [8.3776183, 48.9966539], [8.37767, 48.9966402], [8.3777781, 48.9966304]], [[8.3805401, 48.9963256], [8.3801204, 48.9964637], [8.3797207, 48.996603], [8.3795402, 48.9966679], [8.3792057, 48.9968032]], [[8.3805041, 48.9961722], [8.3811961, 48.99596], [8.3816551, 48.9958234]], [[8.3785539, 48.9970847], [8.3783048, 48.9971985]], [[8.3780709, 48.9973099], [8.3778532, 48.9974143]]]}, "type": "Feature", "id": "Hermann-Veit-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Hermann Veit, * 13.4.1897 Karlsruhe, + 15.3.1973 Karlsruhe. Veit arbeitete seit 1926 als Rechtsanwalt in Karlsruhe. Nach Kriegsende wurde der Sozialdemokrat bis Anfang 1947 Oberb\u00fcrgermeister der Stadt und hatte anschlie\u00dfend bis 1960 das Amt des Wirtschaftsministers von W\u00fcrttemberg-Baden bzw. Baden-W\u00fcrttemberg inne. Von 1949 bis 1963 war er Bundestagsabgeordneter und von 1956 bis 1973 Landtagsabgeordneter. 1965 verlieh ihm die Stadt Karlsruhe die Ehrenb\u00fcrgerrechte.", "death": 1973, "gender": "m", "person": "Hermann Veit", "birth": 1897, "year": 1978, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3756894, 49.0093978], [8.3750716, 49.0083097], [8.3749967, 49.0082032]]}, "type": "Feature", "id": "Gutenbergstra\u00dfe", "properties": {"info": "Johannes Gensfleisch gen. Gutenberg, * um 1397 Mainz, + 3.2.1468 Mainz; Goldschmied, Erfinder des Buchdrucks; Gutenbergbibel.", "death": 1468, "gender": "m", "person": "Johannes Gensfleisch gen. Gutenberg", "birth": 1397, "year": 1900, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3462545, 49.038769], [8.346689, 49.0384462], [8.3467523, 49.0383977], [8.3472594, 49.0380148], [8.3476137, 49.0377487], [8.3478979, 49.0375354], [8.3482509, 49.0372706], [8.348522, 49.0370672], [8.3489183, 49.0367697], [8.3491109, 49.0366233], [8.34973, 49.0361458], [8.3506672, 49.0354306], [8.3507361, 49.0353877], [8.3508234, 49.0353281]], [[8.3509142, 49.0355013], [8.3508551, 49.0355468], [8.3499584, 49.0362174], [8.3499048, 49.0362565], [8.3497556, 49.0363693], [8.3493069, 49.0367084], [8.3490953, 49.0368706], [8.3486968, 49.037166], [8.3480796, 49.0376377], [8.3465036, 49.0388596]]]}, "type": "Feature", "id": "Egon-Eiermann-Allee", "properties": {"info": "Egon Eiermann, * 29. September 1904 in Neuendorf, heute Teil von Potsdam-Babelsberg; + 19. Juli 1970 in Baden-Baden. Architekt, M\u00f6beldesigner, Professor f\u00fcr Bauplanung und Entwerfen an der Universit\u00e4t Karlsruhe. Einer der bedeutendsten deutschen Architekten der Nachkriegszeit.", "death": 1970, "gender": "m", "person": "Egon Eiermann", "birth": 1904, "year": 2008, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3947249, 49.0088215], [8.3941307, 49.0088432], [8.393356, 49.0088714]], [[8.3947249, 49.0088215], [8.39481, 49.0088125], [8.3948294, 49.0088118], [8.3949959, 49.0088058]]]}, "type": "Feature", "id": "Stephanstra\u00dfe", "properties": {"info": "Stra\u00dfenname wurde 2000 aufgehoben und in den Stephanplatz intergriert Heinrich von Stephan, * 7.1.1831 Stolp, + 8.4.1897 Berlin; Gerneralpostmeister, Organisator des deutschen Postwesens, Gr\u00fcnder des Weltpostvereins.", "death": 1897, "gender": "m", "person": "Heinrich von Stephan", "birth": 1831, "year": 1900, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3835269, 48.9940536], [8.3835872, 48.994665], [8.3835956, 48.9947316], [8.3838771, 48.9947175], [8.3849845, 48.9946624], [8.3851058, 48.9946564], [8.3851239, 48.9946547], [8.3851408, 48.9946524], [8.3851565, 48.9946495], [8.385171, 48.9946458], [8.3851843, 48.9946415], [8.3851964, 48.9946366], [8.3852073, 48.994631], [8.3852169, 48.9946247], [8.3852254, 48.9946177], [8.3852326, 48.9946101], [8.3852387, 48.9946018], [8.3852435, 48.9945928], [8.3852472, 48.994583], [8.3852495, 48.9945731], [8.3852507, 48.9945622], [8.3852507, 48.9945504], [8.3852503, 48.9945468], [8.385242, 48.9944629], [8.3852289, 48.9943315], [8.3852102, 48.9941437], [8.3851938, 48.9939798]]}, "type": "Feature", "id": "Ossietzkystra\u00dfe", "properties": {"info": "Carl von Ossietzky, * 3.10.1889 Hamburg, + 4.5.1938 Berlin; Publizist, Gegner des Nationalsozialismus; erhielt 1936 in Abwesenheit den Friedensnobelpreis, starb an den Folgen der Haftbedingungen des Konzentrationslagers.", "death": 1938, "gender": "m", "person": "Carl von Ossietzky", "birth": 1889, "year": 1962, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4432347, 49.0154403], [8.4433998, 49.0153879], [8.443499, 49.0153513], [8.4447759, 49.0149969], [8.4466174, 49.0144864]]}, "type": "Feature", "id": "Huttenstra\u00dfe", "properties": {"info": "Schillerstra\u00dfe, Neue Stra\u00dfe Ulrich Reichsritter von Hutten, * 21.4.1488 Burg Steckelburg (Schl\u00fcchtern), + 29.8.1523 Insel Ufenau im Z\u00fcrichsee; Dichter, Humanist, Reformator.", "death": 1523, "gender": "m", "person": "Ulrich Reichsritter von Hutten", "birth": 1488, "year": 1907, "previous": [[null, "Schillerstra\u00dfe"], [null, "Neue Stra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4615229, 48.9727442], [8.4619137, 48.9728064], [8.4622069, 48.972877], [8.4624934, 48.9729354], [8.4626473, 48.9729527], [8.4628121, 48.9729441], [8.4632762, 48.9728958], [8.4634914, 48.9728716], [8.4637362, 48.9729112], [8.4648856, 48.9732866], [8.4653985, 48.9734577], [8.4655316, 48.9735062], [8.4656624, 48.9735352], [8.4659483, 48.9736113], [8.466035, 48.973621], [8.4660935, 48.9736283], [8.4663999, 48.9736511], [8.4666441, 48.9736635], [8.4668573, 48.9737172], [8.4670799, 48.9738233], [8.4672461, 48.9739316], [8.4674564, 48.9740469], [8.4676628, 48.9741425], [8.4679883, 48.9742571], [8.4682928, 48.9744243]]}, "type": "Feature", "id": "Heinrich-Weitz-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Heinrich Weitz, * 11.8.1890 Linnich/J\u00fclich, + 30.10.1962 D\u00fcsseldorf. Weitz war von 1952 bis 1961 Pr\u00e4sident des Deutschen Roten Kreuzes. Seine besonderen Verdienste lagen in seinem pers\u00f6nlichen Einsatz f\u00fcr die Heimkehr der Ru\u00dflandgefangenen des II. Weltkrieges.", "death": 1962, "gender": "m", "person": "Heinrich Weitz", "birth": 1890, "year": 1964, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.37602, 49.0061634], [8.375994, 49.0061049], [8.3758952, 49.0058885], [8.3758703, 49.0057987], [8.3758608, 49.0057473], [8.3758621, 49.0056988]], [[8.37602, 49.0061634], [8.3760537, 49.0062439], [8.3769028, 49.0080003], [8.3769624, 49.0081192], [8.377528, 49.0092852]], [[8.3781648, 49.0106565], [8.377528, 49.0092852]]]}, "type": "Feature", "id": "K\u00f6rnerstra\u00dfe", "properties": {"info": "Karl Theodor K\u00f6rner, * 23.9.1791 Dresden, + 26.8.1813 gefallen bei Gadebusch; Dichter, L\u00fctzows wilde Jagd.", "death": 1813, "gender": "m", "person": "Karl Theodor K\u00f6rner", "birth": 1791, "year": 1882, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3729495, 48.9991399], [8.3729577, 48.999126]], [[8.3729577, 48.999126], [8.3729673, 48.9991087], [8.3729843, 48.9990781], [8.3732238, 48.9986686], [8.3733843, 48.9983742], [8.3734305, 48.9982895], [8.3734697, 48.9982061], [8.3736931, 48.9977973], [8.3738796, 48.9974679], [8.3739555, 48.9973423], [8.3741508, 48.9970615], [8.374325, 48.9968165], [8.3744977, 48.9966134], [8.3746303, 48.9964569], [8.3747292, 48.9963438], [8.3750694, 48.9959286], [8.3752344, 48.9957509]], [[8.3695757, 49.0036], [8.3695309, 49.0036319], [8.3694991, 49.0036447]], [[8.3715561, 49.0005536], [8.3719935, 49.0002409], [8.3722522, 49.0000452], [8.3724874, 48.9998607], [8.3725757, 48.9997476], [8.3728388, 48.9993399], [8.3729376, 48.9991621], [8.3729495, 48.9991399]]]}, "type": "Feature", "id": "Karl-Wolf-Weg", "properties": {"info": "Karl Wolf, * 11.12.1912 Ladenburg, + 1.3.1975 Karlsruhe. Wolf war als Sportler und als B\u00e4ckermeister gleicherma\u00dfen erfolgreich. Im Hammerwerfen wurde er mehrfacher Deutscher Meister und vertrat Deutschland in vielen L\u00e4nderk\u00e4mpfen, zuletzt als Kapit\u00e4n der Deutschen Leichtathletik-Vertretung und als Teilnehmer an den Olympischen Spielen in Helsinki 1952. Als Obermeister leitete er 15 Jahre die Geschicke der Karlsruher B\u00e4ckerinnung und gr\u00fcndete die Einkaufsgenossenschaft f\u00fcr das B\u00e4cker- und Konditorhandwerk, die B\u00e4ko. Dar\u00fcber hinaus arbeitete Wolf im gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Vorstand des B\u00e4ckerinnungsverbandes Baden mit, zuletzt als stellvertretender Landesinnungsmeister.", "death": 1975, "gender": "m", "person": "Karl Wolf", "birth": 1912, "year": 1983, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3828144, 48.9988296], [8.3828249, 48.9989364], [8.3828988, 48.9996878], [8.3829518, 49.0001406], [8.3830442, 49.0011812], [8.3830523, 49.001263], [8.3831678, 49.0023218], [8.3831709, 49.0023523], [8.3832316, 49.0029425], [8.3832432, 49.0030512], [8.3832899, 49.003448], [8.383375, 49.0042878], [8.3833895, 49.0044132]]}, "type": "Feature", "id": "Lorenzstra\u00dfe", "properties": {"info": "Wilhelm Lorenz, * 15.10.1842 Gesecke/Westfalen, + 29.8.1926 Karlsruhe. Lorenz, 1875 als Ingenieur bei der Karlsruher Patronenfabrik Ehrmann eingestellt, \u00fcbernahm bald darauf die Firma und baute sie in wenigen Jahren zum Branchenf\u00fchrer aus, der nicht nur Munition, sondern auch die zugeh\u00f6rigen Maschinen und Waffen herstellte. Lorenz verkaufte 1889 das Unternehmen an die sp\u00e4tere Deutsche Waffen- und Munitionsfabrik und gr\u00fcndete in Ettlingen die Maschinenfabrik Lorenz.", "death": 1926, "gender": "m", "person": "Wilhelm Lorenz", "birth": 1842, "year": 1927, "previous": [[1898, "Devrientstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3447841, 49.030782], [8.3446641, 49.0308596], [8.3440956, 49.0312269], [8.3437527, 49.0314939], [8.3436018, 49.0316218], [8.3433559, 49.0318612]], [[8.3410012, 49.0341375], [8.3413097, 49.0337797], [8.3413255, 49.0337403], [8.3413551, 49.0336665], [8.3417562, 49.0332556], [8.3418182, 49.0331899], [8.3419174, 49.0330894], [8.3426641, 49.0323289], [8.3431458, 49.0318382], [8.3431897, 49.0317935]], [[8.3433559, 49.0318612], [8.343311, 49.0319091], [8.342846, 49.0324053], [8.3420956, 49.0331668], [8.3420064, 49.03327], [8.3419472, 49.0333304], [8.3415416, 49.0337438], [8.3414409, 49.0338398], [8.3412866, 49.0339796], [8.3410012, 49.0341375]], [[8.3410012, 49.0341375], [8.3409371, 49.0341859], [8.340279, 49.0345942], [8.3401946, 49.0346458]], [[8.3431897, 49.0317935], [8.3434586, 49.0315471], [8.3436138, 49.0314215], [8.3439699, 49.0311406], [8.3442455, 49.0309471], [8.3445206, 49.0307737], [8.3445487, 49.0307589], [8.344623, 49.0307185], [8.3446541, 49.0307018], [8.344681, 49.0306873]]]}, "type": "Feature", "id": "Reinmuthstra\u00dfe", "properties": {"info": "Johann Valentin Reinmuth, * 14.8.1845 Ladenburg, + 21.6.1907 Ettlingen. Reinmuth war ab 1875 fast 30 Jahre lang Pfarrer in Knielingen. W\u00e4hrend dieser Zeit arbeitete er als Leiter verschiedener kirchlicher Zeitungen. Im Jahre 1893 wurde er zum Vorsitzenden der Evangelischen Konferenz gew\u00e4hlt, die er zehn Jahre lang leitete. Im Anschluss daran war er drei Jahre Oberkirchenrat.", "death": 1907, "gender": "m", "person": "Johann Valentin Reinmuth", "birth": 1845, "year": 1912, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3792618, 49.0020577], [8.3791645, 49.0013155], [8.3791398, 49.0009151], [8.3791362, 49.0008646], [8.3791609, 49.0008176], [8.3792032, 49.0007776], [8.3792503, 49.000749], [8.3793087, 49.000735], [8.3794747, 49.0007257], [8.3808476, 49.0006566], [8.3809803, 49.0006537]]}, "type": "Feature", "id": "Edgar-von-Gierke-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Edgar von Gierke, * 4.2.1877 Breslau, + 21.10.1945 Karlsruhe. Von 1908 bis 1937 war von Giercke der Leiter des Pathologisch-Bakteriologischen Instituts des St\u00e4dtischen Krankenhauses Karlsruhe. Er wurde 1937 von den Nationalsozialisten als sogenannter Rassemischling aus dem Dienst entlassen.", "death": 1945, "gender": "m", "person": "Edgar von Gierke", "birth": 1877, "year": 1968, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4028404, 48.9959956], [8.4029455, 48.9959367], [8.4030432, 48.995882], [8.4031386, 48.9958152], [8.4032003, 48.9957686], [8.4032601, 48.9957088], [8.4033258, 48.9956236], [8.4035197, 48.9952933], [8.4035256, 48.9952832], [8.4035342, 48.9952687], [8.4035587, 48.9952269]]}, "type": "Feature", "id": "Karl-Hoffmann-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Karl Hoffmann, * 1.7.1833 Karlsruhe, + 2.7.1909 Karlsruhe. Hoffmann, Leiter und Besitzer des Hotels Zum Erbprinzen, war von 1872 bis 1905 Gemeinde- bzw. Stadtrat und von 1879 bis 1897 Landtagsabgeordneter. Ebenso engagierte er sich als Aufsichtsrat der Badischen Bank, der Badischen Feuerversicherung und der Karlsruher Unionsbrauerei. Durch sein Testament legte er mit der Altstadtrat Karl Hoffmannschen Pfr\u00fcndnerhausstiftung den Grundstock zu einem Neubau f\u00fcr das st\u00e4dtische Armenpfr\u00fcndnerhaus.", "death": 1909, "gender": "m", "person": "Karl Hoffmann", "birth": 1833, "year": 1929, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3902819, 49.0186133], [8.3901329, 49.0186852], [8.3899289, 49.0187565], [8.3898032, 49.0187994], [8.3897638, 49.0188119], [8.3896317, 49.0188538]], [[8.3904802, 49.0185019], [8.3910694, 49.0183116], [8.3911848, 49.0182684], [8.3919683, 49.0180163], [8.3928684, 49.0177266], [8.3933636, 49.0175584], [8.3942708, 49.0172539], [8.3953886, 49.0168788], [8.3963502, 49.0165625], [8.3968742, 49.0163875], [8.3976676, 49.0161218], [8.3978499, 49.0160794], [8.3979836, 49.0160881]], [[8.3904802, 49.0185019], [8.3902819, 49.0186133]], [[8.3895855, 49.0187984], [8.3897164, 49.0187579], [8.3898926, 49.0186987], [8.3904802, 49.0185019]]]}, "type": "Feature", "id": "Willy-Andreas-Allee", "properties": {"info": "Willy Andreas,* 30.10.1884 Karlsruhe, + 10.7.1967 Litzelstetten/Konstanz. Andreas studierte in Grenoble, Berlin und Heidelberg Geschichte. Seine Hauptarbeitsgebiete waren Renaissance und Reformation sowie die Napoleonische Zeit. 1914 wurde er an die Technische Hochschule Karlsruhe berufen. 1916 ging er als Professor der Geschichte nach Rostock, 1922 nach Berlin und 1923 nach Heidelberg. Dort war er Direktor des Historischen Seminars. Besondere Verdienste hat er sich durch seine Geschichte der badischen Verwaltungsorganisation und Verfassung in den Jahren 1802 bis 1818\" erworben.", "death": 1967, "gender": "m", "person": "Willy Andreas", "birth": 1884, "year": 1964, "previous": [[null, "Dunkelallee"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3714457, 49.0243386], [8.371473, 49.0238044], [8.371478, 49.023777], [8.3714894, 49.0237514], [8.3715017, 49.0237271], [8.3715279, 49.0236973], [8.3715629, 49.0236668], [8.3715884, 49.0236486], [8.3716235, 49.0236293], [8.3718242, 49.0235354], [8.3721913, 49.0233625], [8.3725474, 49.0231896], [8.3728341, 49.0230474], [8.3729001, 49.0230163], [8.3731068, 49.022917], [8.373255, 49.0228458], [8.3734011, 49.0227781], [8.3736242, 49.0226674], [8.3739673, 49.0225017], [8.3740855, 49.0224494], [8.3742236, 49.0224067], [8.3747105, 49.0222505], [8.3747781, 49.0222257], [8.3748636, 49.0221884], [8.3750429, 49.0221043], [8.3750764, 49.0220931], [8.3751236, 49.0220872], [8.3751654, 49.0220859], [8.3751916, 49.022089], [8.375206, 49.0220931]]}, "type": "Feature", "id": "Eugen-Richter-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Eugen Richter, * 30.7.1838 D\u00fcsseldorf, + 10.3.1906 Lichterfelde/Berlin; Jurist, National\u00f6konom, liberaler Politiker.", "death": 1906, "gender": "m", "person": "Eugen Richter", "birth": 1838, "year": 1955, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4646579, 48.9591318], [8.4645866, 48.9590711], [8.4645496, 48.9590048], [8.46454, 48.9589254], [8.4645412, 48.9585101], [8.4645159, 48.958399], [8.4644508, 48.9582114], [8.4643766, 48.9580754], [8.4643092, 48.9580146], [8.4642368, 48.9579678], [8.4641307, 48.9579421], [8.4640006, 48.9579367], [8.4637302, 48.9579415], [8.4636754, 48.9579439], [8.4633758, 48.9579679]], [[8.4636754, 48.9579439], [8.4636091, 48.957916], [8.463549, 48.9578526], [8.4629801, 48.9574624]]]}, "type": "Feature", "id": "Albert-Schneller-Weg", "properties": {"info": "Albert Schneller, * 10.5.1892 Jechtingen am Kaiserstuhl, + 1.6.1970 Gr\u00fcnwettersbach. Schneller besuchte von 1913 bis 1915 die Kunstgewerbeschule, von 1919 bis 1925 die Kunstakademie in Karlsruhe. Seit 1925 wohnte er in Gr\u00fcnwettersbach. Wegen seiner expressionistischen Malerei wurden Schnellers Bilder im Dritten Reich nicht gezeigt. Nach dem Zweiten Weltkrieg fand er zu einem neuen Landschaftsstil und zu einer gegenstandslosen und modernen Figurenmalerei, Friede auf Erden.", "death": 1970, "gender": "m", "person": "Albert Schneller", "birth": 1892, "year": 1974, "previous": [[null, "Burgweg"], [null, "Ahornweg"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.385859, 49.0457086], [8.3857529, 49.0456421], [8.3845032, 49.0448952], [8.3841018, 49.0446622], [8.3835233, 49.0443105], [8.3835057, 49.044287], [8.3835004, 49.0442659]], [[8.3792859, 49.0419105], [8.3800316, 49.0423126], [8.3807608, 49.042718], [8.38147, 49.0431323], [8.3821738, 49.0435564], [8.3824552, 49.0437094], [8.3825025, 49.0437089], [8.3826947, 49.0436033]]]}, "type": "Feature", "id": "Rubensstra\u00dfe", "properties": {"info": "Peter Paul Rubens, * 28.6.1577 Siegen, + 30.5.1640 Antwerpen; Maler, Die drei Grazien.", "death": 1640, "gender": "m", "person": "Peter Paul Rubens", "birth": 1577, "year": 1976, "previous": [[null, "Feldbergstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3756125, 49.0327116], [8.3750736, 49.0327415], [8.3744891, 49.0327722]], [[8.3756475, 49.0335833], [8.3756969, 49.0335035], [8.3756576, 49.0331344], [8.3756125, 49.0327116], [8.3756074, 49.0326584], [8.3755202, 49.0317523], [8.3754679, 49.0312087], [8.3753839, 49.0304314], [8.3753802, 49.0303733], [8.3753727, 49.0303537], [8.3753576, 49.0303385], [8.375337, 49.0303295], [8.3753099, 49.0303252], [8.3752743, 49.0303241], [8.3751684, 49.030328]], [[8.3746608, 49.0363238], [8.3750148, 49.0360531], [8.3752742, 49.0358548], [8.375359, 49.0357899], [8.3758138, 49.0354421], [8.3758361, 49.0354073], [8.3758244, 49.0352614], [8.3758018, 49.0350747], [8.3757744, 49.0348342], [8.3757428, 49.0345032], [8.3757116, 49.0342017], [8.3756524, 49.0336308], [8.3756475, 49.0335833]]]}, "type": "Feature", "id": "Friedrich-Naumann-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Friedrich Naumann, * 25.3.1860 Str\u00f6mtal/Leipzig, + 24.8.1919 Travem\u00fcnde. Naumann war Theologe, Sozialreformer, und Politiker. Er war Mitbegr\u00fcnder der Deutschen Demokratischen Partei. Von 1907 bis 1918 war er Mitglied des Reichstags. Er gr\u00fcndete die Staatsb\u00fcrgerschule, die zum Vorbild f\u00fcr die Hochschule f\u00fcr Politik wurde.", "death": 1919, "gender": "m", "person": "Friedrich Naumann", "birth": 1860, "year": 1956, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3750679, 49.0064127], [8.3751144, 49.0064918], [8.3755067, 49.007147], [8.3759101, 49.0080403], [8.375934, 49.0080944], [8.375953, 49.0081639]]}, "type": "Feature", "id": "Gabelsbergerstra\u00dfe", "properties": {"info": "Franz Xaver Gabelsberger, * 9.2.1789 M\u00fcnchen, + 4.1.1849 M\u00fcnchen; schuf als erster eine kursive Kurzschrift.", "death": 1849, "gender": "m", "person": "Franz Xaver Gabelsberger", "birth": 1789, "year": 1904, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3891305, 48.9948632], [8.3896187, 48.994826]], [[8.3909622, 48.9949123], [8.3908943, 48.9949231], [8.3908523, 48.9949285], [8.3905, 48.9949544], [8.390446, 48.9949593], [8.3901949, 48.9949821]], [[8.3985874, 48.9943154], [8.3985329, 48.9943113], [8.3983874, 48.9943083]], [[8.3989578, 48.9943907], [8.3987098, 48.9943332], [8.3986387, 48.9943215], [8.3985874, 48.9943154]], [[8.392052, 48.9946806], [8.3921714, 48.9946609], [8.3923011, 48.994647], [8.3931713, 48.9945873], [8.3932337, 48.994583], [8.393404, 48.9945706]], [[8.3965893, 48.994346], [8.3967193, 48.9943376]], [[8.3842705, 48.9954952], [8.3840034, 48.9955264], [8.3838211, 48.9955525], [8.3837844, 48.9955564], [8.3836599, 48.9955714]], [[8.3991334, 48.9944164], [8.3990054, 48.9944017], [8.3989578, 48.9943907]], [[8.3836599, 48.9955714], [8.3833169, 48.9956061]], [[8.3893457, 48.995043], [8.3887657, 48.9950808], [8.3886561, 48.9950868], [8.3882337, 48.9951178], [8.3881473, 48.9951242], [8.3880782, 48.9951291], [8.3875971, 48.9951637], [8.3874967, 48.9951702], [8.3874161, 48.9951763], [8.3869824, 48.9952075], [8.3868126, 48.9952197], [8.386388, 48.9952529], [8.3861782, 48.9952698], [8.3859186, 48.9952961], [8.3856439, 48.9953267]], [[8.3970213, 48.99432], [8.3982623, 48.994207]], [[8.3982623, 48.994207], [8.3985461, 48.9941773], [8.3986594, 48.9941655], [8.3988304, 48.9941522]], [[8.3958021, 48.9944043], [8.3959012, 48.9943969], [8.3960954, 48.9943828], [8.3961933, 48.9943751], [8.3962755, 48.9943703], [8.396388, 48.9943635], [8.3964864, 48.9943544], [8.3965545, 48.9943496], [8.3965893, 48.994346]], [[8.3930769, 48.9947619], [8.3929783, 48.9947661], [8.3928425, 48.9947664], [8.392749, 48.9947642], [8.3926483, 48.9947679], [8.3922408, 48.9947992], [8.3911337, 48.994881], [8.3909622, 48.9949123]], [[8.385367, 48.9953625], [8.3844943, 48.995469]], [[8.3844943, 48.995469], [8.3842705, 48.9954952]], [[8.3839297, 48.9953385], [8.3841728, 48.9953109], [8.3842295, 48.9953046]], [[8.3842295, 48.9953046], [8.3852917, 48.9951808]], [[8.3852917, 48.9951808], [8.3856097, 48.9951542], [8.3859083, 48.9951292], [8.3861321, 48.9951105], [8.3872145, 48.99502], [8.3872521, 48.9950169]], [[8.3901949, 48.9949821], [8.3900107, 48.9949955], [8.3893457, 48.995043]], [[8.3965344, 48.9944994], [8.3965036, 48.9945026], [8.3963911, 48.9945138], [8.3960274, 48.994554], [8.3956039, 48.9945827]], [[8.3967193, 48.9943376], [8.3968342, 48.9943306], [8.3970213, 48.99432]], [[8.3951056, 48.9944586], [8.3955298, 48.9944253]], [[8.3885963, 48.9949204], [8.3887391, 48.9949101], [8.3889036, 48.9948954]], [[8.3896187, 48.994826], [8.3898858, 48.9948094], [8.3899679, 48.9948045]], [[8.3955298, 48.9944253], [8.3958021, 48.9944043]], [[8.3889036, 48.9948954], [8.3891305, 48.9948632]], [[8.3899679, 48.9948045], [8.3901711, 48.9947977]], [[8.3940488, 48.9945377], [8.3946185, 48.9944984], [8.3951056, 48.9944586]], [[8.3856439, 48.9953267], [8.385367, 48.9953625]], [[8.3944757, 48.994665], [8.3942726, 48.9946783], [8.3940378, 48.9946956], [8.3939553, 48.9947012], [8.3936348, 48.994725], [8.3935517, 48.9947299], [8.3935424, 48.9947305], [8.393495, 48.9947335], [8.3934763, 48.9947351]], [[8.3974207, 48.9944101], [8.3969481, 48.9944565], [8.396868, 48.9944652], [8.3966759, 48.9944857]], [[8.3934763, 48.9947351], [8.3932589, 48.9947506], [8.3930769, 48.9947619]], [[8.393404, 48.9945706], [8.3934354, 48.9945686], [8.3934773, 48.9945657], [8.3935136, 48.9945632], [8.3935493, 48.9945615], [8.393595, 48.9945596], [8.3939285, 48.9945473], [8.3940488, 48.9945377]], [[8.3872521, 48.9950169], [8.3885963, 48.9949204]], [[8.383468, 48.9954149], [8.3836038, 48.9953883], [8.3839297, 48.9953385]], [[8.3966759, 48.9944857], [8.3965344, 48.9944994]], [[8.3983874, 48.9943083], [8.3980844, 48.9943394], [8.3974207, 48.9944101]], [[8.3831863, 48.9954843], [8.383468, 48.9954149]], [[8.3954949, 48.9945907], [8.3944757, 48.994665]], [[8.3901711, 48.9947977], [8.3904232, 48.9947953], [8.3906291, 48.9948006], [8.3907754, 48.9947961], [8.3918329, 48.9947249], [8.3919123, 48.9947128], [8.392052, 48.9946806]], [[8.3956039, 48.9945827], [8.3954949, 48.9945907]]]}, "type": "Feature", "id": "Ebertstra\u00dfe", "properties": {"info": "Friedrich Ebert, * 4.2.1871 Heidelberg, + 28.2.1925 Berlin; von 1919 bis 1925 erster Reichspr\u00e4sident.", "death": 1925, "gender": "m", "person": "Friedrich Ebert", "birth": 1871, "year": 1946, "previous": [[1911, "Reichsstra\u00dfe"], [1928, "Ebertstra\u00dfe"], [1933, "Reichsstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3926765, 49.0144567], [8.3926912, 49.0145762], [8.3927357, 49.0150586], [8.3927702, 49.0152411], [8.392821, 49.0153554], [8.39283, 49.0155422], [8.3928534, 49.0157331], [8.3928277, 49.0158573]], [[8.3982412, 49.0142404], [8.3980688, 49.0142361]], [[8.3646634, 49.0196598], [8.3647949, 49.0195876], [8.364959, 49.0194791], [8.3652021, 49.0192981]], [[8.3752024, 49.0151898], [8.3751301, 49.0152015], [8.3750889, 49.0152081], [8.3750089, 49.015221]], [[8.3854249, 49.0147483], [8.3855534, 49.0147429], [8.3856093, 49.0147407], [8.385724, 49.0147362], [8.3858027, 49.0147331]], [[8.3702797, 49.0163971], [8.3701171, 49.0165118], [8.3699492, 49.016614], [8.3698326, 49.016706], [8.3697632, 49.0167529], [8.3696086, 49.0168289], [8.3691286, 49.0170397], [8.3689698, 49.0170954]], [[8.3688724, 49.0169887], [8.369009, 49.0169242], [8.369314, 49.0167811], [8.3697277, 49.0165977], [8.3697961, 49.0165658], [8.3698762, 49.0165285], [8.370078, 49.0164459], [8.3702797, 49.0163971]], [[8.3862591, 49.0147044], [8.3877281, 49.0146448], [8.3879289, 49.0146411]], [[8.3886775, 49.0146157], [8.3888681, 49.0146074], [8.3890392, 49.0146001]], [[8.3761586, 49.0151165], [8.376905, 49.0150924], [8.3777208, 49.0150561], [8.3781244, 49.015039], [8.3784889, 49.0150225], [8.3793069, 49.0149922], [8.3815603, 49.0148977], [8.3828735, 49.0148492], [8.3838394, 49.0148099], [8.3846411, 49.0147764], [8.3853246, 49.014752], [8.3854249, 49.0147483]], [[8.3721651, 49.0155836], [8.372206, 49.0155713], [8.3729748, 49.0153408], [8.3730159, 49.0153287], [8.3731468, 49.0152931], [8.3732356, 49.0152724], [8.3733382, 49.0152548], [8.3734281, 49.0152449], [8.3735203, 49.015239], [8.3738125, 49.0152272]], [[8.3738125, 49.0152272], [8.3740052, 49.0151787], [8.374189, 49.0151549], [8.3747085, 49.0151297], [8.3747578, 49.0151281], [8.3747706, 49.0151277], [8.3750156, 49.0151199], [8.3751727, 49.0151153], [8.375277, 49.0151119], [8.375603, 49.0151022], [8.3761586, 49.0151165]], [[8.3782139, 49.0163951], [8.3781475, 49.0153948]], [[8.3782139, 49.0163951], [8.3782876, 49.0164269], [8.3787263, 49.0164089], [8.3786142, 49.0153798], [8.3781475, 49.0153948], [8.3778084, 49.0154093], [8.3757022, 49.0154892], [8.3757911, 49.0164987], [8.3768119, 49.0164576], [8.3772515, 49.0164411], [8.3778968, 49.0164073], [8.3782139, 49.0163951]], [[8.3879289, 49.0146411], [8.3880437, 49.014639], [8.3886775, 49.0146157]], [[8.3652021, 49.0192981], [8.365361, 49.0192262], [8.3654149, 49.0192008]], [[8.3781475, 49.0153948], [8.37813, 49.0151064], [8.3781244, 49.015039]], [[8.3890392, 49.0146001], [8.3892298, 49.0145925], [8.3905318, 49.0145414], [8.391651, 49.0144975], [8.3920609, 49.0144814], [8.3926765, 49.0144567], [8.3927281, 49.0144553], [8.3928311, 49.0144516], [8.3936564, 49.0144188], [8.3938327, 49.0144119], [8.3940876, 49.0144019], [8.3951893, 49.0143587], [8.395703, 49.0143386]], [[8.3654149, 49.0192008], [8.3673726, 49.0177168], [8.3674632, 49.01767]], [[8.3674632, 49.01767], [8.3682111, 49.017331]], [[8.3858027, 49.0147331], [8.3862591, 49.0147044]], [[8.3750089, 49.015221], [8.3748801, 49.0152483], [8.3747645, 49.0152567], [8.3742341, 49.0152737], [8.3739985, 49.0152456], [8.3738125, 49.0152272]], [[8.3761586, 49.0151165], [8.3756201, 49.0151679], [8.3752832, 49.0151805], [8.3752024, 49.0151898]], [[8.3689698, 49.0170954], [8.3687033, 49.0171318], [8.3686573, 49.0171391], [8.3682111, 49.017331]], [[8.3721651, 49.0155836], [8.3720115, 49.0156363], [8.3717741, 49.015738], [8.3702797, 49.0163971]], [[8.3682111, 49.017331], [8.3683437, 49.0172207], [8.3685604, 49.017119], [8.3688724, 49.0169887]], [[8.395703, 49.0143386], [8.3971218, 49.0142829], [8.397764, 49.0142502], [8.3980688, 49.0142361]]]}, "type": "Feature", "id": "Moltkestra\u00dfe", "properties": {"info": "Helmuth Graf von Moltke, * 26.10.1800 Parchim, + 24.4.1891 Berlin; preu\u00dfischer Generalfeld-marschall. Helmuth James Graf von Moltke, * 11.3.1907 Kreisau/Schlesien, + 23.1.1945 Berlin-Pl\u00f6tzensee (hingerichtet); Jurist, Gegner der Nationalsozialisten.", "death": 1891, "gender": "m", "person": "Helmuth Graf von Moltke", "birth": 1800, "year": 1888, "previous": [[null, "M\u00fchlburger Allee"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4303712, 48.9974055], [8.4304937, 48.9973168]], [[8.4304937, 48.9973168], [8.4305896, 48.997267], [8.4307714, 48.99718]], [[8.4407033, 48.9963348], [8.4407273, 48.9963197], [8.4408656, 48.996227], [8.4410106, 48.9961444], [8.4411381, 48.9960886], [8.4412934, 48.9960375], [8.4413862, 48.9960138], [8.4414725, 48.9960002], [8.4415766, 48.9959896], [8.4416691, 48.9959846], [8.4417986, 48.9959883], [8.4418803, 48.9959948], [8.4419588, 48.9960077], [8.4420522, 48.9960292], [8.4421323, 48.996052], [8.442241, 48.9960911], [8.4424083, 48.9961766], [8.4426253, 48.9963086], [8.4428687, 48.9964798], [8.4430708, 48.9966037], [8.4431844, 48.9966528], [8.4432946, 48.996696], [8.4434318, 48.9967344], [8.4436061, 48.9967605], [8.4437219, 48.9967695], [8.4438372, 48.9967673], [8.4439908, 48.9967554], [8.4441868, 48.9967309], [8.4451548, 48.9965735]], [[8.4322384, 48.9967056], [8.4322372, 48.9966281], [8.4322492, 48.9965872], [8.4323085, 48.9964822], [8.4323205, 48.9964469], [8.4323215, 48.9964091], [8.432341, 48.9956937], [8.432344, 48.9955845]], [[8.4305586, 48.9973901], [8.4303712, 48.9974055]], [[8.4313135, 48.9969922], [8.4311452, 48.9971098], [8.430936, 48.9972157], [8.4307261, 48.9973325], [8.4306825, 48.9973538], [8.4306156, 48.9973769], [8.4305586, 48.9973901]], [[8.4451548, 48.9965735], [8.4461197, 48.9964037], [8.446448, 48.9963433], [8.4470242, 48.9962267], [8.4473224, 48.996173], [8.4490314, 48.9958654], [8.4495512, 48.9957726], [8.4496089, 48.9957623], [8.4501252, 48.9956702], [8.4504283, 48.9956102], [8.4504955, 48.9955928], [8.4505967, 48.9955666], [8.450697, 48.9955308]], [[8.4313135, 48.9969922], [8.4315006, 48.9969229]], [[8.4315006, 48.9969229], [8.4317493, 48.9968353], [8.4319538, 48.996775], [8.4322384, 48.9967056], [8.4324042, 48.9966689], [8.4326816, 48.9966242], [8.4327976, 48.9966127], [8.4329136, 48.9966012], [8.4330288, 48.9965944], [8.4331142, 48.9965894], [8.4334691, 48.9965889], [8.4342803, 48.9966017], [8.4344322, 48.9966041], [8.4344826, 48.996605], [8.4351545, 48.9966164], [8.4355926, 48.9966253], [8.4358607, 48.9966308], [8.4361247, 48.9966434], [8.4366871, 48.9966862], [8.4369702, 48.9967253], [8.4370102, 48.9967314], [8.4377732, 48.9968678], [8.4383276, 48.9969772], [8.4384094, 48.9969933], [8.4386137, 48.9970216], [8.4386935, 48.9970326], [8.4387734, 48.9970384], [8.4388831, 48.9970463], [8.4391064, 48.9970471], [8.4392695, 48.9970383], [8.4393805, 48.997024], [8.4394338, 48.9970171], [8.4395388, 48.996994], [8.4396868, 48.9969508], [8.4397983, 48.9969085], [8.4398464, 48.9968848], [8.4399082, 48.9968542], [8.4399711, 48.9968192], [8.4400094, 48.9967978], [8.4401542, 48.9967026]], [[8.4401542, 48.9967026], [8.4407033, 48.9963348]], [[8.4307714, 48.99718], [8.4310783, 48.9970579], [8.4313135, 48.9969922]]]}, "type": "Feature", "id": "Ottostra\u00dfe", "properties": {"info": "Nikolaus Otto, * 14.6.1832 Holzhausen a. d. Heide (Nassau), + 26.1.1891 K\u00f6ln; Erfinder des Viertaktgasmotors.", "death": 1891, "gender": "m", "person": "Nikolaus Otto", "birth": 1832, "year": 1960, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4567882, 49.025623], [8.4574773, 49.0260606], [8.4575382, 49.0260933], [8.4576122, 49.0260981], [8.4581196, 49.0259962], [8.4585495, 49.0259193], [8.4586928, 49.0259022], [8.4588426, 49.0259065], [8.4592204, 49.0259236], [8.459292, 49.0259577], [8.4593608, 49.0260414]]}, "type": "Feature", "id": "Karl-Pfizer-Anlage", "properties": {"info": "Karl Pfizer, geb. am 22.03.1824 in Ludwigsburg, gest. am 06.10.1906 in Newport / Rhode Island, Chemiker, gr\u00fcndete 1849 zusammen mit Karl Erhart in Brooklyn / USA das forschende Arzneimittelunternehmen Pfizer", "death": 1906, "gender": "m", "person": "Karl Pfizer", "birth": 1824, "year": 2006, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "Polygon", "coordinates": [[[8.396881, 49.009001], [8.3956148, 49.0088008], [8.3953836, 49.0087606], [8.3951751, 49.0086401], [8.3950187, 49.0085512], [8.3949646, 49.008524], [8.3949959, 49.0088058], [8.3950057, 49.0088933], [8.3958144, 49.0090094], [8.3961879, 49.009225], [8.396881, 49.009001]]]}, "type": "Feature", "id": "Ludwigsplatz", "properties": {"info": "Ludwig I., Gro\u00dfherzog von Baden, * 9.2.1763 Karlsruhe, + 30.3.1830 Karlsruhe. 1819 war Ludwigs erste Amtshandlung als Gro\u00dfherzog der Erla\u00df eines Wahlgesetzes f\u00fcr den ersten badischen Landtag. W\u00e4hrend seiner weiteren Regierungszeit f\u00f6rderte Ludwig die Baut\u00e4tigkeit in Karlsruhe, setzte sich f\u00fcr eine Verbesserung der Land- und der Wasserstra\u00dfen ein, erwirkte Erleichterungen im Zollwesen und k\u00fcmmerte sich verst\u00e4rkt um das Unterrichtswesen. Er gestaltete die Ausbildung des Milit\u00e4rs nach preu\u00dfischem Muster.", "death": 1830, "gender": "m", "person": "Ludwig I.", "birth": 1763, "year": 1887, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3876699, 49.002971], [8.3876585, 49.0028598], [8.3876473, 49.0027512], [8.3876225, 49.0025105], [8.3875832, 49.0021294]], [[8.3864604, 49.0021784], [8.386617, 49.0021739], [8.3867368, 49.0021693], [8.3873749, 49.0021386], [8.3875832, 49.0021294], [8.3880262, 49.0021087], [8.3885355, 49.0020848], [8.389008, 49.0020626], [8.3898026, 49.002029], [8.3909092, 49.0019751], [8.3911638, 49.0019649], [8.3915208, 49.0019465], [8.3916329, 49.0019542], [8.3916993, 49.0019769], [8.3917657, 49.0020235]]]}, "type": "Feature", "id": "Roonstra\u00dfe", "properties": {"info": "Albrecht Graf von Roon, * 30.4.1803 Pleushagen bei Kolberg, + 23.2.1879 Berlin; preu\u00dfischer Minister und Generalfeldmarschall.", "death": 1879, "gender": "m", "person": "Albrecht Graf von Roon", "birth": 1803, "year": 1888, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.354673, 49.037221], [8.354764, 49.0371505], [8.3547869, 49.0371328], [8.3548524, 49.037082], [8.3549048, 49.0370414], [8.3553036, 49.0367324], [8.3558937, 49.0362752], [8.3565041, 49.0358022]]}, "type": "Feature", "id": "Ludwig-Dill-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Ludwig Dill, * 2.2.1848 Gernsbach, + 31.3.1940 Karlsruhe. Dill war Maler und Mitbegr\u00fcnder des Vereins Bildender K\u00fcnstler M\u00fcnchens Secession und Mitbegr\u00fcnder der K\u00fcnstlerkolonie Neu-Dachau. Von 1899 bis 1919 wirkte er als Professor an der Akademie der Bildenden K\u00fcnste in Karlsruhe. Holl\u00e4ndische D\u00fcnenlandschaft.", "death": 1940, "gender": "m", "person": "Ludwig Dill", "birth": 1848, "year": 1964, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3462005, 49.0357545], [8.3455738, 49.0362265]], [[8.3472686, 49.0363585], [8.346636, 49.0368247]], [[8.344937, 49.0350401], [8.3449908, 49.0350705], [8.3461393, 49.03572], [8.3462005, 49.0357545], [8.347222, 49.0363321], [8.3472686, 49.0363585], [8.3480769, 49.0368155], [8.3482844, 49.0369329], [8.348522, 49.0370672], [8.3486968, 49.037166]]]}, "type": "Feature", "id": "Max-Laeuger-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Max Laeuger * 30. September 1864 in L\u00f6rrach; + 12. Dezember 1952 ebenda. Architekt, Bildhauer, Keramiker und Professor f\u00fcr Innenarchitektur und Gartenkunst an der Technischen Hochschule Karlsruhe.", "death": 1952, "gender": "m", "person": "Max Laeuger", "birth": 1864, "year": 2008, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.429918, 48.9933549], [8.4298803, 48.9932718], [8.4298636, 48.9931933], [8.4298788, 48.9931407], [8.4298969, 48.9931], [8.4299923, 48.9930334], [8.4300938, 48.9929788], [8.4303466, 48.9928566], [8.4306615, 48.9927106], [8.4309431, 48.9925814], [8.4310355, 48.9925347], [8.4313504, 48.9923648], [8.4315442, 48.9922466], [8.4317334, 48.9921155], [8.4319317, 48.9919754], [8.4321074, 48.9918354], [8.4322224, 48.9916883], [8.4324207, 48.9913734], [8.4325146, 48.9912323], [8.4325949, 48.9911409], [8.4327326, 48.9910227], [8.4328492, 48.9909532], [8.4330021, 48.9908717], [8.4332095, 48.9907942], [8.4333973, 48.9907386], [8.433641, 48.9906949], [8.4338711, 48.9906671], [8.4341891, 48.9906224], [8.4343647, 48.9905926], [8.4344964, 48.9905508], [8.4345676, 48.9905101], [8.4346266, 48.9904565], [8.4346448, 48.9904207], [8.4346508, 48.990378], [8.4346403, 48.9903333], [8.4345751, 48.9902866], [8.4344964, 48.9902379], [8.4339376, 48.9899482], [8.433364, 48.9896378], [8.4330597, 48.9894898], [8.4327023, 48.989304], [8.4325313, 48.9892176], [8.4321558, 48.989008], [8.4319787, 48.9889225], [8.4315199, 48.9886921], [8.4314215, 48.988645], [8.4313413, 48.9886116], [8.4310883, 48.988484]], [[8.4303146, 48.9939473], [8.4303631, 48.9940198], [8.4303873, 48.9940923], [8.4303843, 48.9941579], [8.4303222, 48.9943456], [8.4302526, 48.9945622], [8.430248, 48.9946754], [8.4302662, 48.9948304], [8.4302904, 48.9949695], [8.4303456, 48.9950855]], [[8.429918, 48.9933549], [8.4303146, 48.9939473]], [[8.4315006, 48.9969229], [8.4314452, 48.9968429], [8.4311906, 48.9964827], [8.4308258, 48.9959165], [8.4304653, 48.995323], [8.4303456, 48.9950855]]]}, "type": "Feature", "id": "Edgar-Heller-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Edgar Heller, * 4.9.1897 Eschelbach/ Sinsheim, + 10.11.1989 Karlsbad. Heller war von 1945 bis 1961 Leiter der Schutzpolizei beim damals noch st\u00e4dtischen Polizeipr\u00e4sidium Karlsruhe. Er gr\u00fcndete u.a. die Verkehrsschule am Engl\u00e4nderplatz. Er war ein gro\u00dfer F\u00f6rderer des Polizeisports und selbst aktiver Sportler. Auf seine Initative hin entstanden das Polizeisportvereinsheim an der Wolfartsweierer Stra\u00dfe, das Bootshaus in Rappenw\u00f6rt, der Schie\u00dfstand im Oberwald und das Polizeierholungsheim auf dem Sand.", "death": 1989, "gender": "m", "person": "Edgar Heller", "birth": 1897, "year": 1990, "previous": [[null, "Wolfartsweierer Stra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4819282, 48.9969666], [8.4819021, 48.9969018], [8.4819009, 48.9968584], [8.4819099, 48.9967577], [8.4819338, 48.996654], [8.4819798, 48.996572], [8.4820493, 48.9965232], [8.4821486, 48.9964817], [8.4822726, 48.9964532], [8.4824278, 48.9964293], [8.4826962, 48.9963975], [8.4828291, 48.9963601], [8.4829721, 48.9963114], [8.4830912, 48.9962107], [8.483123, 48.9959344], [8.4831786, 48.9958059], [8.4832501, 48.995726], [8.4837585, 48.9953594], [8.4838379, 48.9953403], [8.484394, 48.9952569], [8.4848235, 48.995179], [8.4852328, 48.9950853], [8.4854683, 48.9950238], [8.4855859, 48.994999], [8.4857535, 48.9949766], [8.4863507, 48.9949477], [8.4864472, 48.9949352], [8.4867139, 48.9948926]]}, "type": "Feature", "id": "Blankenhornweg", "properties": {"info": "Adolph Blankenhorn, 1843-1906, \u00d6nologe. Gr\u00fcnder der ersten deutschen Weinanbauinstituts in Karlsruhe und \"Bek\u00e4mpfer der Reblaus\".", "death": 1906, "gender": "m", "person": "Adolph Blankenhorn", "birth": 1843, "year": 2014, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3434241, 49.0018245], [8.3435321, 49.0019098], [8.3436582, 49.0020077], [8.3443174, 49.0025046], [8.3450004, 49.0029878], [8.3463697, 49.003949]]}, "type": "Feature", "id": "Kopernikusstra\u00dfe", "properties": {"info": "Nikolaus Kopernikus, * 19.2.1473 Thorn, + 24.5.1543 Frauenburg; Astronom, entdeckte, da\u00df sich die Erde um die Sonne dreht.", "death": 1543, "gender": "m", "person": "Nikolaus Kopernikus", "birth": 1473, "year": 1946, "previous": [[1937, "Lettow-Vorbeck-Stra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3593454, 49.0021268], [8.3594715, 49.0023042], [8.3595883, 49.0024219], [8.359683, 49.0025073]], [[8.3562279, 48.9975741], [8.3563978, 48.9978435]], [[8.3563978, 48.9978435], [8.3564762, 48.9979678], [8.3564903, 48.9979912], [8.3569643, 48.9987002], [8.3570407, 48.9988153], [8.357648, 48.9996758], [8.3576899, 48.999737], [8.3581498, 49.0003874], [8.3583321, 49.0006452], [8.3586777, 49.0011294], [8.3593454, 49.0021268]], [[8.3561476, 48.9974514], [8.3561886, 48.9975119], [8.3561989, 48.9975281], [8.3562279, 48.9975741]], [[8.3560739, 48.997347], [8.3561476, 48.9974514]]]}, "type": "Feature", "id": "Fritz-Haber-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Fritz Haber, * 9.12.1868 Breslau, + 29.1.1934 Basel. Nach dem Studium der Chemie in Heidelberg und Berlin kam Haber 1894 als Assistent an die Technische Hochschule Karlsruhe. Schwerpunkte seiner umfangreichen T\u00e4tigkeit waren die technische Elektrochemie und die Thermodynamik technischer Gasreaktionen. Im Ersten Weltkrieg wurden seine Forschungsergebnisse beim Giftgaseinsatz genutzt. Weltbekannt wurde er, als es ihm gelungen war, aus Stickstoff und Wasserstoff k\u00fcnstlich Ammoniak herzustellen. Daf\u00fcr erhielt er 1918 den Nobelpreis. Haber, seit 1898 Professor f\u00fcr Physikalische Chemie und Elektrochemie, wurde 1911 Leiter des Kaiser-Wilhelm-Instituts f\u00fcr Physikalische Chemie in Berlin. Diesen Platz musste er als Nicht-Arier 1933 verlassen. Er starb im Exil.", "death": 1934, "gender": "m", "person": "Fritz Haber", "birth": 1868, "year": 1976, "previous": [[1962, "Haberstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.371812, 49.0468589], [8.3726188, 49.0462722], [8.3729827, 49.0460076], [8.3745151, 49.0448912]]}, "type": "Feature", "id": "Stefan-Zweig-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Stefan Zweig, * 28.11.1881 Wien, + 23.2.1942 Petr\u00f3polis/Brasilien; Dichter, Sternstunden der Menschheit.", "death": 1942, "gender": "m", "person": "Stefan Zweig", "birth": 1881, "year": 1976, "previous": [[1920, "Friedenstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4816051, 48.9449334], [8.4831572, 48.9445445], [8.4834763, 48.9445021], [8.4838255, 48.9444724], [8.4846451, 48.9444267]]}, "type": "Feature", "id": "Vierordtstra\u00dfe", "properties": {"info": "Heinrich Vierordt, * 1.10.1855 Karlsruhe, + 17.6.1945 Triberg. Nach dem Studium in Heidelberg, Leipzig und Berlin zog Vierordt durch ganz Europa. In Vierordts Werken mischen sich Weltb\u00fcrgertum, Deutschtum, Gelehrtentum und Heldensage. Als Fundgrube badischer und Karlsruher Geschichten und Anekdoten gelten zwei seiner Alterswerke: Das Buch meines Lebens und Aus dem Schattenspiel meines Lebens.", "death": 1945, "gender": "m", "person": "Heinrich Vierordt", "birth": 1855, "year": 1974, "previous": [[1963, "Goethestra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3551649, 48.9848093], [8.3552115, 48.984786], [8.3552696, 48.9847782], [8.3557803, 48.9847724], [8.35584, 48.9847804], [8.3558827, 48.9848018], [8.3559297, 48.9848516], [8.3560346, 48.984969], [8.3561123, 48.9850559]], [[8.3561123, 48.9850559], [8.3561237, 48.9850687]], [[8.3561123, 48.9850559], [8.3552196, 48.9850573], [8.3551647, 48.9850257], [8.3551307, 48.9848719], [8.3551379, 48.9848403], [8.3551649, 48.9848093]], [[8.3561237, 48.9850687], [8.3562459, 48.9852055], [8.3562867, 48.985234], [8.356336, 48.9852542], [8.3563797, 48.9852637], [8.3564236, 48.9852687], [8.356592, 48.9852801], [8.3567201, 48.9852806], [8.3577783, 48.9852674], [8.3581727, 48.9852672], [8.3582907, 48.9852669], [8.3585299, 48.9852665], [8.359148, 48.9852653], [8.3592541, 48.9852734], [8.3593348, 48.9852981], [8.3593959, 48.9853274], [8.3594439, 48.985357], [8.3594933, 48.9853994], [8.3595302, 48.9854425], [8.3595816, 48.9855027], [8.3596228, 48.9855491], [8.359711, 48.9856612], [8.36011, 48.9861679], [8.36037, 48.9864797], [8.3607339, 48.9868797], [8.3607755, 48.9869232], [8.3608843, 48.987037], [8.3609735, 48.9871242], [8.3611228, 48.9872701], [8.3611998, 48.9873411], [8.3612493, 48.9873688], [8.361309, 48.9873881]]]}, "type": "Feature", "id": "Eugen-Geck-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Eugen Geck, * 15.10.1869 Offenburg, + 7.3.1931 Karlsruhe. Als gelernter Kaufmann war Geck von 1899 bis 1902 als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und Verleger der in Karlsruhe erscheinenden sozialdemokratischen Zeitung Volksfreund t\u00e4tig. Von 1905 bis 1908 geh\u00f6rte er der Stadtverordnetenversammlung an. Sein Engagement setzte er nach 1908 als Stadtrat fort. 1919 wurde er Vorsitzender des Kreis- und Ortsverbandes der SPD Karlsruhe. Beide \u00c4mter bekleidete er bis zu seinem Tode. Von 1919 bis 1921 war Geck zudem Mitglied des Landtages und wirkte in dieser Funktion bei der Ausarbeitung der badischen Gemeindeordnung mit.", "death": 1931, "gender": "m", "person": "Eugen Geck", "birth": 1869, "year": 1964, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4106842, 48.9971346], [8.4107391, 48.997117], [8.4107821, 48.9971059], [8.4109923, 48.9970514]], [[8.4041967, 48.9976174], [8.4043177, 48.9976108], [8.4059165, 48.9974911], [8.4066291, 48.9974389], [8.4069611, 48.9974123], [8.4079307, 48.9973488], [8.4083692, 48.9973135], [8.4104955, 48.9971349], [8.4105165, 48.9971329], [8.4106842, 48.9971346]]]}, "type": "Feature", "id": "Nebeniusstra\u00dfe", "properties": {"info": "Karl Friedrich Nebenius, * 29.9.1784 Rhodt, + 8.6.1857 Karlsruhe. Als Referent f\u00fcr Verfassungsfragen erarbeitete Nebenius die Grundlagen f\u00fcr die badische Verfassung von 1818. Zudem war er ma\u00dfgeblich an der Gr\u00fcndung des deutschen Zollvereins beteiligt. In den Jahren 1838/39 und 1845/46 war er badischer Innenminister und 1846/49 Pr\u00e4sident des badischen Staatsrates.", "death": 1857, "gender": "m", "person": "Karl Friedrich Nebenius", "birth": 1784, "year": 1891, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3653682, 49.0126898], [8.3653587, 49.0125834], [8.3653567, 49.0125605], [8.3654474, 49.012557], [8.3654493, 49.0125781], [8.365459, 49.0126863], [8.3654603, 49.0127017], [8.3653696, 49.0127051], [8.3653682, 49.0126898]], [[8.3657097, 49.0127251], [8.365551, 49.0127323], [8.3652161, 49.0127518]], [[8.3655262, 49.0124619], [8.3655374, 49.0125738], [8.3656595, 49.0126749], [8.3657097, 49.0127251]]]}, "type": "Feature", "id": "Brahmsplatz", "properties": {"info": "Johannes Brahms, * 7.5.1833 Hamburg, + 3.4.1897 Wien. Brahms war mit dem Karlsruher Kapellmeister Hermann Levi befreundet. 1865 wirkte er bei der Urauff\u00fchrung seines Horntrios in Karlsruhe pers\u00f6nlich mit. In der Folgezeit hielt er sich h\u00e4ufig in Karlsruhe auf. 1876 wurde hier unter Leitung von Otto Desof seine 1. Symphonie uraufgef\u00fchrt.", "death": 1897, "gender": "m", "person": "Johannes Brahms", "birth": 1833, "year": 1997, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3785373, 48.9903507], [8.3785678, 48.9903551], [8.3786001, 48.9903529], [8.3796349, 48.9901223], [8.3803525, 48.989957], [8.380956, 48.989818], [8.381976, 48.9895843], [8.3822478, 48.9895177], [8.3824243, 48.9894616], [8.3826217, 48.9893788], [8.3828307, 48.9892705], [8.3829769, 48.9891802], [8.3831583, 48.989029]]}, "type": "Feature", "id": "Martinstra\u00dfe", "properties": {"info": "Martin, * 316 Sabaria (Ungarn), + 397 Tours; Heiliger, Bischof von Tours.", "death": 397, "gender": "m", "person": "Sankt Martin", "birth": 316, "year": 1957, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4798767, 48.995331], [8.4799503, 48.9953859], [8.4801535, 48.9955376], [8.4806475, 48.9959357], [8.4809049, 48.9961459]]}, "type": "Feature", "id": "Fechtstra\u00dfe", "properties": {"info": "Karl Gustav Fecht, * 25.10.1813 Kork, + 9.12.1891 Karlsruhe. Fecht schloss sein Studium der evanglischen Theologie im Jahre 1835 ab. In Hesselhurst, Wittenweier und Kork war er Vikar. 1837 legte er die Staatspr\u00fcfung in den F\u00e4chern Franz\u00f6sisch und Naturgeschichte ab und war anschlie\u00dfend Lehrer in Schopfheim, Lahr, L\u00f6rrach und seit 1857 in Durlach, hier als Vorstand der Durlacher Lehranstalt, des heutigen Markgrafengymnasiums, bis zu seiner Pensionierung 1872. 1869 ver\u00f6ffentlichte er in Durlach nach zehnj\u00e4hriger Forschungsarbeit seine Geschichte der Stadt Durlach. 1887 folgte die Geschichte der Haupt- und Residenzstadt Karlsruhe.", "death": 1891, "gender": "m", "person": "Karl Gustav Fecht", "birth": 1813, "year": 1911, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3427656, 49.0023679], [8.3428827, 49.0024411], [8.3435097, 49.0028549], [8.3438974, 49.0030998], [8.3448411, 49.0037124], [8.3448623, 49.0037492], [8.3448628, 49.0037792], [8.3448467, 49.003805], [8.344807, 49.0038364], [8.3445921, 49.0039788]]}, "type": "Feature", "id": "Besselstra\u00dfe", "properties": {"info": "Friedrich Wilhelm Bessel, * 22.7.1784 Minden, + 17.3.1846 K\u00f6nigsberg; Astronom und Mathematiker, lieferte grundlegende Arbeiten \u00fcber astronomische und geod\u00e4tische (vermessungstechnische) Fundamentalgr\u00f6\u00dfen.", "death": 1846, "gender": "m", "person": "Friedrich Wilhelm Bessel", "birth": 1784, "year": 1987, "previous": [[1937, "Carl-Peters-Stra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3660789, 48.9804589], [8.3659293, 48.9804582], [8.3659043, 48.9804522], [8.3658837, 48.9804412], [8.3658694, 48.9804236], [8.3658638, 48.9804029], [8.3658621, 48.9803653], [8.3658648, 48.9801975], [8.3658632, 48.9801854], [8.3658686, 48.9801619], [8.36589, 48.9801385], [8.3659186, 48.9801223], [8.3659619, 48.9801142], [8.3660849, 48.9801162], [8.3660833, 48.980199], [8.3660806, 48.9803668], [8.3660789, 48.9804589], [8.3660796, 48.9805346], [8.3660835, 48.9809253]], [[8.3660835, 48.9809253], [8.3660823, 48.981608], [8.3660767, 48.982502], [8.3660951, 48.9825643], [8.3661364, 48.9826225], [8.366268, 48.9827601], [8.3663539, 48.9828463], [8.366381, 48.9828726], [8.3664335, 48.9829317]], [[8.3666585, 48.9839823], [8.3666657, 48.9832189], [8.366664, 48.9831982], [8.3666572, 48.983178], [8.3666477, 48.9831597], [8.3666334, 48.9831408], [8.3665054, 48.9830022], [8.3664335, 48.9829317]]]}, "type": "Feature", "id": "Gustav-Schulenburg-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Gustav Schulenburg, * 7.3.1874 bei Freiburg, + 20.12.1944 Dachau. Gustav Schulenburg, von Beruf Schlosser, war von 1906 bis 1918 in Stra\u00dfburg f\u00fcr den Deutschen Metallarbeiterverband, den Vorl\u00e4ufer der IG Metall, t\u00e4tig. Nach seiner Ausweisung aus Frankreich 1918 setzte er sein Engagement f\u00fcr die Werkt\u00e4tigen in Karlsruhe fort. Von 1919 bis 1933 war er 1. Bevollm\u00e4chtiger des Karlsruher Ortskartells seiner Organisation sowie jahrelang Vorsitzender der Karlsruher SPD und schlie\u00dflich von 1931 bis 1933 SPD-Stadtverordneter. Im M\u00e4rz 1933 emigrierte er nach Frankreich, wo er 1940, nach dem deutschen Einmarsch, wegen seiner Aktivit\u00e4ten in Schutzhaft genommen wurde. Nach zwei Jahren Untersuchungs-haft in der Riefstahlstra\u00dfe wurde er 1942 durch ein Sondergericht zu vier Jahren Zuchthaus verurteilt. Bereits zwei Jahre sp\u00e4ter kam er in das Konzentrationslager Dachau, wo er 1944 umkam.", "death": 1944, "gender": "m", "person": "Gustav Schulenburg", "birth": 1874, "year": 1991, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3639076, 49.012548], [8.3640355, 49.0140973]]}, "type": "Feature", "id": "Gluckstra\u00dfe", "properties": {"info": "Christoph Willibald Ritter von Gluck, * 2.7.1714 Erasbach/Oberpfalz, + 15.11.1787 Wien; Komponist, traf im Sp\u00e4therbst 1774 in Karlsruhe mit Friedrich Gottlieb Klopstock zusammen; Orfeo ed Euridice.", "death": 1787, "gender": "m", "person": "Christoph Willibald Ritter von Gluck", "birth": 1714, "year": 1899, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4921749, 49.0112329], [8.4924319, 49.0112298], [8.4930579, 49.0112205]], [[8.4918319, 49.0112355], [8.4921749, 49.0112329]], [[8.4924319, 49.0112298], [8.4924252, 49.0117136]]]}, "type": "Feature", "id": "Heinrich-Lilienfein-Weg", "properties": {"info": "Heinrich Lilienfein, * 20.11.1879 Stuttgart, + 20.12.1952 Weimar. Schriftsteller, Generalsekret\u00e4r der Deutschen Schillerstiftung in Weimar, schrieb Dichterbiographien, Erz\u00e4hlungen, Romane und Dramen in klassizistischer Tradition.", "death": 1952, "gender": "m", "person": "Heinrich Lilienfein", "birth": 1879, "year": 1974, "previous": [[1971, "Birkenweg"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3650974, 48.982044], [8.3645623, 48.9820446], [8.3643397, 48.9820446], [8.3642754, 48.9820384], [8.3642216, 48.9820211], [8.3641794, 48.9819969], [8.3641435, 48.9819595], [8.3641224, 48.9819166], [8.364115, 48.9818688], [8.3641199, 48.9811358], [8.3641192, 48.9810988], [8.3641224, 48.9810129], [8.3641382, 48.9809936], [8.3641656, 48.9809742], [8.3642047, 48.9809617], [8.3642479, 48.9809617], [8.3642891, 48.9809707], [8.3643186, 48.9809873], [8.3643366, 48.9810067], [8.3643461, 48.9810275], [8.3643471, 48.9810483], [8.3643418, 48.9810635], [8.3643281, 48.9810808], [8.3642912, 48.9810995], [8.3642406, 48.9811168], [8.3641815, 48.9811286], [8.3641199, 48.9811358]]}, "type": "Feature", "id": "Graf-Galen-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Clemens August Graf von Galen, * 16.3.1878 Dinklage, + 22.3.1946 M\u00fcnster/Westfalen; Kardinal, Bischof von M\u00fcnster, Gegner des Nationalsozialismus.", "death": 1946, "gender": "m", "person": "Clemens August Graf von Galen", "birth": 1878, "year": 1991, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3568807, 49.0084695], [8.3570337, 49.0083572], [8.3576317, 49.0079324], [8.357768, 49.007839], [8.3582176, 49.0074596], [8.3592315, 49.0065698]], [[8.3592697, 49.0080762], [8.3592306, 49.0080554], [8.3591491, 49.0080111], [8.3590705, 49.0079828], [8.3589136, 49.0079575]], [[8.3576317, 49.0079324], [8.3578841, 49.0079927], [8.3579351, 49.0080007], [8.3579915, 49.0080004], [8.3583872, 49.0079701], [8.3588121, 49.0079599], [8.3589136, 49.0079575]], [[8.3644639, 49.0024148], [8.3642962, 49.0025547]], [[8.3589136, 49.0079575], [8.3592371, 49.0079477], [8.3592684, 49.0079505], [8.3593149, 49.0079547], [8.3593471, 49.0079679], [8.3593689, 49.0079843], [8.3593806, 49.0080066], [8.3593823, 49.0080327], [8.3593635, 49.0080591], [8.3593283, 49.0080744], [8.3592697, 49.0080762]], [[8.3566199, 49.008629], [8.3566625, 49.0086043], [8.3567646, 49.0085334], [8.3568807, 49.0084695], [8.3568222, 49.0086059], [8.3568151, 49.0086479], [8.356812, 49.0086935], [8.356812, 49.0087187], [8.3568012, 49.0087419], [8.3567786, 49.0087635], [8.3567545, 49.0087765], [8.3567244, 49.0087857], [8.3566847, 49.0087895], [8.3566474, 49.0087855], [8.3566202, 49.0087773], [8.3565922, 49.0087621], [8.3565831, 49.0087536], [8.3565739, 49.0087449], [8.3565641, 49.0087288], [8.3565596, 49.0086999], [8.3565705, 49.0086719], [8.3565954, 49.0086479], [8.3566199, 49.008629]], [[8.3625651, 49.004151], [8.362591, 49.0040781], [8.3626277, 49.0040147], [8.3636192, 49.0031554], [8.3642962, 49.0025547]], [[8.3592315, 49.0065698], [8.3594429, 49.0063886], [8.3597973, 49.0061449], [8.3603624, 49.0058027], [8.3610479, 49.0054017], [8.3617549, 49.0048527], [8.3623103, 49.0043335], [8.3624556, 49.0041984], [8.3624885, 49.0041786], [8.3625274, 49.004161], [8.3625651, 49.004151]]]}, "type": "Feature", "id": "Liststra\u00dfe", "properties": {"info": "Friedrich List, * 6.8.1789 Reutlingen, + 30.11.1846 Kufstein; Volkswirt und Politiker, f\u00f6rderte die deutsche Zollunion und das Eisenbahnwesen.", "death": 1846, "gender": "m", "person": "Friedrich List", "birth": 1789, "year": 1898, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3865392, 49.0110774], [8.3864237, 49.0115599], [8.3863969, 49.011682], [8.386291, 49.0122259], [8.3862313, 49.0124906], [8.3862154, 49.0125606], [8.3859788, 49.0136489], [8.3857778, 49.0146095], [8.3857807, 49.0146532], [8.3857884, 49.0146895], [8.3858027, 49.0147331]]}, "type": "Feature", "id": "Riefstahlstra\u00dfe", "properties": {"info": "Wilhelm Riefstahl, * 15.8.1827 Neustrelitz, + 11.10.1888 M\u00fcnchen. Riefstahl war Maler; er wurde 1870 zum Professor, 1875 zum Direktor an die Karlsruher Kunstschule berufen. In dieser Funktion f\u00fchlte er sich sehr eingeschr\u00e4nkt, so da\u00df er die Stellung 1878 aufgab. Riefstahl bevorzugte die Darstellung von b\u00e4uerlichem und m\u00f6nchischem Leben. Seine Bilder Begr\u00e4bnis im Appenzeller Hochgebirge und Kinderbegr\u00e4bnis zu St. Martin in Passeier wurden von der Karlsruher Kunsthalle erworben.", "death": 1888, "gender": "m", "person": "Wilhelm Riefstahl", "birth": 1827, "year": 1896, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4355994, 49.0133888], [8.4358621, 49.0128939], [8.4361122, 49.0123931], [8.4363564, 49.0119251], [8.4364973, 49.0116384], [8.4365646, 49.0115329]]}, "type": "Feature", "id": "Dunantstra\u00dfe", "properties": {"info": "Henri Dunant, * 8.5.1828 Genf, + 30.10.1910 Heiden; Schweizer Philantrop, Gr\u00fcnder des Roten Kreuzes.", "death": 1910, "gender": "m", "person": "Henri Dunant", "birth": 1828, "year": 1960, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4105455, 49.0046053], [8.4106602, 49.0046065], [8.4107581, 49.0046075], [8.4108859, 49.0046088], [8.4110102, 49.0046108], [8.411505, 49.0046185], [8.4117304, 49.0046306]], [[8.4117304, 49.0046306], [8.4119353, 49.0046392], [8.4120492, 49.0046405], [8.412612, 49.0046467], [8.4127076, 49.0046443], [8.4128078, 49.0046384], [8.4128534, 49.0046334], [8.4129383, 49.0046219], [8.4129816, 49.004615], [8.4130762, 49.0045991]], [[8.4130762, 49.0045991], [8.4131847, 49.0045669], [8.4132119, 49.0045588], [8.4133066, 49.0045314], [8.4133962, 49.0045038], [8.4135426, 49.0044604], [8.4140581, 49.004309], [8.4145222, 49.004169], [8.414828, 49.004078], [8.4148766, 49.0040635], [8.4149142, 49.0040524]]]}, "type": "Feature", "id": "Philipp-Reis-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Philipp Reis, *7.1.1834 Gelnhausen, +14.1.1874 Bad Homburg. Reis war von Beruf Lehrer am Garnierschen Institut in Friedrichsdorf. W\u00e4hrend seiner Freizeit besch\u00e4ftigte er sich mit der Untersuchung physikalischer Vorg\u00e4nge. So besch\u00e4ftigte er sich mit Arbeiten \u00fcber die Funktionen der Geh\u00f6rwerkzeuge. Dabei erfand er einen Apparat, er nannte ihn Telefon, mit dem er diese Funktionen veranschaulichen und T\u00f6ne verschiedener Art reproduzieren konnte.", "death": 1874, "gender": "m", "person": "Philipp Reis", "birth": 1834, "year": 1998, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3982653, 48.9958153], [8.3982737, 48.9964355], [8.3982688, 48.9968882], [8.3982514, 48.9971695], [8.3982416, 48.9974707], [8.3981353, 48.9981336]], [[8.3982653, 48.9958153], [8.398235, 48.9952573], [8.3982164, 48.9950818], [8.398194, 48.9949023], [8.3980935, 48.9943859], [8.3980844, 48.9943394]]]}, "type": "Feature", "id": "Klosestra\u00dfe", "properties": {"info": "Wilhelm Klose, * 10.11.1830 Karlsruhe, + 31.8.1914 Karlsruhe. Klose war Kunstmaler und von 1876 bis 1908 Stadtverordneter. Als Erbe eines gro\u00dfen Familienverm\u00f6gens stiftete er zahlreiche Kunstwerke in Karlsruhe, u.a. die Deckengem\u00e4lde im Vierordtbad und den Hygieia-Brunnen. Zudem t\u00e4tigte er Stiftungen f\u00fcr soziale Zwecke. 1900 ernannte ihn die Stadt Karlsruhe zum Ehrenb\u00fcrger.", "death": 1914, "gender": "m", "person": "Wilhelm Klose", "birth": 1830, "year": 1912, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4785894, 49.0020262], [8.4800174, 49.0017924], [8.4809365, 49.0012773], [8.4810853, 49.0011955], [8.4812243, 49.0011012]]}, "type": "Feature", "id": "Liebensteinstra\u00dfe", "properties": {"info": "Ludwig August Friedrich Freiherr von Liebenstein, * 27.11.1781 Birkenfeld/Hunsr\u00fcck, + 26.3.1824 Durlach. 1819 zog Liebenstein als Abgeordneter des Wahlbezirks Emmendingen in die zweite Kammer des erstmals zusammentretenden badischen Landtags ein. Er trat f\u00fcr die Trennung von Justiz und Verwaltung, f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit und M\u00fcndlichkeit gerichtlicher Verfahren, f\u00fcr Pressefreiheit und Geschworenengerichte ein. Er wurde 1821 in das Innenministerium berufen, wegen seiner oppositionellen Haltung im Landtag jedoch 1821 auf den Posten des Direktors des Murg- und Pfinzkreises in Durlach abgeschoben. Die zweite Kammer w\u00e4hlte ihn daraufhin zu ihrem Vizepr\u00e4sidenten.", "death": 1824, "gender": "m", "person": "Ludwig August Friedrich Freiherr von Liebenstein", "birth": 1781, "year": 1938, "previous": [[1906, "Roonstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3743649, 48.9856758], [8.3743877, 48.985629], [8.37549, 48.9851863], [8.376518, 48.9847835]], [[8.376518, 48.9847835], [8.3766564, 48.9847176], [8.3767683, 48.9846421], [8.3768903, 48.9845221]]]}, "type": "Feature", "id": "Hubertusallee", "properties": {"info": "Hubertus, * um 655 Toulouse, + 30.5.727 Tervueren bei Br\u00fcssel; Bischof von Tongern-Maastricht.", "death": 727, "gender": "m", "person": "Hubrtus von L\u00fcttich", "birth": 655, "year": 1937, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "Polygon", "coordinates": [[[8.3871414, 49.0299179], [8.3879424, 49.0298404], [8.3878233, 49.0293115], [8.3870223, 49.029389], [8.3871414, 49.0299179]]]}, "type": "Feature", "id": "Thomas-Jefferson-Platz", "properties": {"info": "Thomas Jefferson, *13.04.1743 Shadwell/Virginia, + 04.07.1826 Monticello/Virginia; dritter Pr\u00e4sident der USA von 1801 bis 1809. Er lie\u00df Washington in Anlehnung an den Karlsruher Stadtgrundri\u00df aufbauen.", "death": 1826, "gender": "m", "person": "Thomas Jefferson", "birth": 1743, "year": 2001, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.393278, 48.9770066], [8.3932582, 48.9768011], [8.3932331, 48.976338], [8.3928979, 48.9746045]]}, "type": "Feature", "id": "F\u00f6rsterpfad", "properties": {"info": "Heinrich F\u00f6rster, * 7.1.1876 Kreuznach, + 10.8.1938 Bad Homburg vor der H\u00f6he; Rektor an der Weidenbornschule in Frankfurt/Main; von 1923 bis 1933 Vorsitzender des Reichsverbandes der Kleingartenvereine Deutschlands.", "death": 1938, "gender": "m", "person": "Heinrich F\u00f6rster", "birth": 1876, "year": 1961, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4642282, 49.0003596], [8.4641673, 49.0003953], [8.4641514, 49.00042], [8.4641284, 49.0004908], [8.4641233, 49.0005438]], [[8.4641233, 49.0005438], [8.4640766, 49.0004968], [8.4640135, 49.0004632], [8.4639856, 49.0004572], [8.4639323, 49.0004459], [8.4638662, 49.0004422]], [[8.4626884, 49.0016605], [8.4629588, 49.0014501], [8.4632524, 49.0012194]], [[8.4632524, 49.0012194], [8.4638415, 49.0008922], [8.464096, 49.0007374], [8.4641196, 49.0006726], [8.464124, 49.0006094], [8.4641233, 49.0005438]]]}, "type": "Feature", "id": "Willmar-Schwabe-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Willmar Schwabe, * 15.6.1839 Auerbach/Vogtland, + 18.1.1917 Leipzig. Schwabe gr\u00fcndete 1866 in Leipzig eine der ersten deutschen Firmen zur Herstellung von Arzneimitteln. In einem angegliederten pharmazeutisch-chemischen Institut wurden die aus Pflanzen gewonnenen Medikamente auf Echtheit und Reinheit untersucht und Normalwerte der wirksamen Stoffe ermittelt. Die in mehreren Arzneib\u00fcchern dokumentierten Ergebnisse waren nach Form und Inhalt richtungweisend f\u00fcr die Herstellung pflanzlicher Tinkturen.", "death": 1917, "gender": "m", "person": "Willmar Schwabe", "birth": 1839, "year": 1965, "previous": [[null, "Am Zimmerplatz"], [1949, "Am Durlacher Bahnhof"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.431795, 49.0097675], [8.4316872, 49.0097704], [8.4316194, 49.0097693], [8.4314813, 49.0097741], [8.4312519, 49.0097798], [8.4310936, 49.0097855], [8.430262, 49.0098545], [8.4299039, 49.0098857], [8.4297408, 49.0098945], [8.4293071, 49.0099303], [8.42875, 49.0099729], [8.4281049, 49.0100183], [8.4280182, 49.0100298], [8.4269915, 49.0101136], [8.426511, 49.0101517], [8.4261587, 49.0101799], [8.4257175, 49.0102114], [8.424853, 49.0101591], [8.4234451, 49.0100473]]}, "type": "Feature", "id": "Essenweinstra\u00dfe", "properties": {"info": "August Ottmar von Essenwein, * 2.11.1831 Karlsruhe, + 13.10.1892 N\u00fcrnberg. Essenwein studierte in Karlsruhe Architektur, war ab 1857 f\u00fcr die \u00d6sterreichische Staatseisenbahngesellschaft t\u00e4tig und wurde 1865 als Professor f\u00fcr Hochbau an die Technische Hochschule Graz berufen. 1866 hat man ihm die Leitung des Germanischen Nationalmuseums in N\u00fcrnberg \u00fcbertragen. Er vergr\u00f6\u00dferte das Museum, lie\u00df es stilvoll ausgestalten und legte den Schwerpunkt auf die Sammlungen und deren \u00fcbersichtliche, wissenschaftlich korrekte und damit erst der Wissenschaft wirklich dienende Darstellung.", "death": 1892, "gender": "m", "person": "August Ottmar von Essenwein", "birth": 1831, "year": 1897, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3738706, 49.0250461], [8.3740029, 49.0249847], [8.374405, 49.0248013], [8.3746176, 49.0247101], [8.3748319, 49.0246319], [8.3749293, 49.0245955], [8.3749872, 49.0245645], [8.3750515, 49.0245198], [8.3750837, 49.0244705]], [[8.370512, 49.0264562], [8.3706525, 49.026418], [8.3708588, 49.0263657], [8.3710226, 49.0263181], [8.3712247, 49.0262567], [8.3714343, 49.0261845], [8.3715698, 49.0261331], [8.3716932, 49.0260861], [8.371872, 49.0260064], [8.3719123, 49.0259875], [8.3720245, 49.0259351], [8.3721023, 49.0258975], [8.3725705, 49.0256663], [8.3726926, 49.0256057], [8.3730106, 49.0254536], [8.3733496, 49.0252914], [8.3733958, 49.0252681], [8.3738706, 49.0250461]]]}, "type": "Feature", "id": "August-Bebel-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "August Bebel, * 22.2.1840 K\u00f6ln, + 13.8.1913 Passugg (Schweiz); Drechslermeister, Mitbegr\u00fcnder der Arbeiterbewegung und der sozialdemokratischen Arbeiterpartei, sp\u00e4ter SPD, deren Vorsitzender er war. Dem Reichstag geh\u00f6rte Bebel seit 1867 fast ohne Unterbrechung an.", "death": 1913, "gender": "m", "person": "August Bebel", "birth": 1840, "year": 1955, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4720097, 48.985617], [8.471793, 48.9855417], [8.4717446, 48.98551], [8.471714, 48.9854698], [8.4717038, 48.9854296], [8.471714, 48.9853928], [8.4717497, 48.9853627], [8.4718032, 48.9853493], [8.4719817, 48.9853945], [8.4722953, 48.9855133], [8.4725579, 48.9856037], [8.4726063, 48.9856103], [8.4726905, 48.9856003], [8.4727822, 48.9855702], [8.4728868, 48.9855334], [8.4729895, 48.9854762], [8.4730623, 48.9854596], [8.4733266, 48.9854484], [8.4734432, 48.9854087], [8.4734882, 48.9853822]], [[8.4722917, 48.9862474], [8.4727058, 48.9859751], [8.4727211, 48.9859282], [8.4726879, 48.9858898], [8.472614, 48.9858446], [8.4725222, 48.9858061], [8.4720097, 48.985617]]]}, "type": "Feature", "id": "Franz-Marc-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Franz Marc, * 8.2.1880 M\u00fcnchen, + 4.3.1916 gefallen bei Verdun; expressionistischer Maler und Graphiker, Turm der Blauen Pferde.", "death": 1916, "gender": "m", "person": "Franz Marc", "birth": 1880, "year": 1972, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3179128, 49.0065813], [8.3176841, 49.00535], [8.3176972, 49.0052695], [8.3177513, 49.0052138], [8.3178322, 49.0051812], [8.3179295, 49.00516], [8.3194226, 49.0050241], [8.3194912, 49.0050486], [8.3195452, 49.005083], [8.3195991, 49.0051222], [8.3196334, 49.0051712], [8.3198257, 49.0062292]]}, "type": "Feature", "id": "Babbergerstra\u00dfe", "properties": {"info": "August Babberger, + 8.12.1885 Hausen im Wiesetal, + 3.9.1936 Altdorf/Schweiz. August Babberger wurde 1920 als Professor f\u00fcr dekorative Malerei an die Badische Landeskunstschule, heute Kunstakademie Karlsruhe berufen, deren Direktor er von 1923 bis 1930 war. 1933 entlie\u00dfen ihn die Nationalsozialisten. Seine Kunst galt als entartet. Bis zu seinem Tod lebte er daraufhin in der Schweiz.", "death": 1885, "gender": "m", "person": "August Babberger", "birth": null, "year": 1966, "previous": [[1962, "Waidring"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3506391, 49.0016658], [8.3502444, 49.001797], [8.3502033, 49.0018027], [8.3501734, 49.001797], [8.3501465, 49.0017734], [8.3497757, 49.0012874]], [[8.3507422, 49.0018019], [8.3507132, 49.0017646], [8.3506391, 49.0016658], [8.3503529, 49.001291]]]}, "type": "Feature", "id": "Johannes-Schuster-Weg", "properties": {"info": "Johannes Schuster, * 7.3.1863 Gr\u00fcnwinkel, + 3.8.1944 Karlsruhe. Johannes Schuster erlernte das Bauhandwerk und war Inhaber eines Baugesch\u00e4fts. Von 1894 bis 1909 geh\u00f6rte Schuster dem Gr\u00fcnwinkler Gemeinderat und sp\u00e4ter von 1914 bis 1933 dem Karlsruher Stadtparlament als Stadtverordneter an. Neben seinen politischen Funktionen bekleidete er auch kirchliche Ehren\u00e4mter. Wegen seiner politischen und religi\u00f6sen Einstellung stand Schuster im Dritten Reich unter Aufsicht.", "death": 1944, "gender": "m", "person": "Johannes Schuster", "birth": 1863, "year": 1977, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3509106, 49.0018289], [8.350826, 49.0019227], [8.3507422, 49.0018019], [8.3509106, 49.0018289], [8.3515351, 49.001623], [8.3524422, 49.0013238]]}, "type": "Feature", "id": "Heinrich-Spachholz-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Heinrich Spachholz, * 30.3.1879 Radolfzell, + 24.10.1952 Karlsruhe. Sprachholz war von 1918 bis 1932 Bezirksvorsitzender der SPD in Gr\u00fcnwinkel und von 1922 bis 1933 Mitglied im Karlsruher B\u00fcrgerausschu\u00df, 1933 im Stadtrat. Als Gegner des Nationalsozialismus kam er 1944 in das Konzentrationslager Dachau.", "death": 1952, "gender": "m", "person": "Heinrich Spachholz", "birth": 1879, "year": 1977, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3810657, 49.0013545], [8.3811914, 49.0013487], [8.3820044, 49.0013113], [8.3826817, 49.0012801], [8.3830523, 49.001263]]}, "type": "Feature", "id": "Ehrmannstra\u00dfe", "properties": {"info": "Heinrich Ehrmann, * 1841 Wien, + 1.6.1876 Karlsruhe. Ehrmann war Eigent\u00fcmer der Patronenfabrik Ehrmann, die 1878 von Wilhelm Lorenz \u00fcbernommen und 1896 zur Deutschen Waffen- und Munitionsfabrik (DWM), heute Industriewerke Karlsruhe-Augsburg (IWKA) wurde.", "death": 1876, "gender": "m", "person": "Heinrich Ehrmann", "birth": 1841, "year": 1939, "previous": [[1927, "Sch\u00f6nleberstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4200837, 49.0133542], [8.4200798, 49.0133057], [8.4200029, 49.0115022], [8.4200013, 49.0114664], [8.4200093, 49.0114171], [8.4200241, 49.0113934], [8.4200576, 49.0113687], [8.4201122, 49.011351]]}, "type": "Feature", "id": "Hansjakobstra\u00dfe", "properties": {"info": "Heinrich Hansjakob, * 19.8.1837 Haslach, + 23.6.1916 Haslach. Hansjakob studierte in Freiburg Theologie und wurde 1863 zum Priester geweiht. Da er noch Philologie und Geschichte studiert hatte, bekam er eine Lehrstelle am Gymnasium in Donaueschingen. Dort vertiefte er seine geschichtlichen Studien und gab verschiedene historische Schriften heraus. Von 1871 bis 1878 war er badischer Landtagsabgeordneter, danach Stadtpfarrer in Freiburg. Seine Erfahrungen und Erlebnisse in Karlsruhe hielt er in seinem Werk In der Residenz fest.", "death": 1916, "gender": "m", "person": "Heinrich Hansjakob", "birth": 1837, "year": 1927, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3629863, 49.0205769], [8.362954, 49.0204708], [8.3628351, 49.0202317], [8.3628187, 49.0201953], [8.3627393, 49.0200029], [8.3626622, 49.0198465], [8.3625743, 49.0196922], [8.3624832, 49.0195488], [8.3623878, 49.0194189], [8.3622735, 49.0192755], [8.3621737, 49.0191565], [8.3620714, 49.0190444], [8.3619755, 49.0189507], [8.3618687, 49.0188555], [8.3618202, 49.0188131], [8.3616902, 49.018703], [8.3615938, 49.0186252], [8.3614692, 49.0185291], [8.3613209, 49.0184224], [8.3611519, 49.0183129], [8.3610062, 49.0182223], [8.3608732, 49.0181451], [8.3607327, 49.0180691], [8.3605576, 49.0179828], [8.3603427, 49.0178832], [8.3602108, 49.0178244], [8.3600773, 49.0177693], [8.3598557, 49.0176815], [8.358622, 49.0172084], [8.358386, 49.0171105], [8.3582488, 49.0170509], [8.3579371, 49.0169081], [8.3577375, 49.016812], [8.3574114, 49.0166478], [8.3570349, 49.0164412], [8.3569033, 49.0163613], [8.35684, 49.0163202], [8.3567718, 49.0162684], [8.3567229, 49.0162257], [8.3566773, 49.0161743], [8.3566409, 49.0161235], [8.356629, 49.0161032], [8.3565826, 49.0160291], [8.3565109, 49.0157935]]}, "type": "Feature", "id": "Bodelschwinghstra\u00dfe", "properties": {"info": "Friedrich von Bodelschwingh, * 6.3.1831 Lengerich, + 2.4.1910 Bethel/Bielefeld; evangelischer Theologe, Gr\u00fcnder der Heil- und Pflegeanstalt Bethel, Sozialpolitiker.", "death": 1910, "gender": "m", "person": "Friedrich von Bodelschwingh", "birth": 1831, "year": 1949, "previous": [[1911, "Berliner Stra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.365201, 49.0124852], [8.3652101, 49.0125907], [8.3652146, 49.0126934], [8.3652161, 49.0127518], [8.3653388, 49.0139968]], [[8.3650931, 49.0114555], [8.3651056, 49.0115744], [8.365201, 49.0124852]], [[8.3652755, 49.0113171], [8.3650931, 49.0114555]]]}, "type": "Feature", "id": "Philippstra\u00dfe", "properties": {"info": "Philipp I., Markgraf von Baden, * 6.11.1478 M\u00fchlburg, + 17.9.1533 M\u00fchlburg. 1516 wurde Markgraf Christoph I. aufgrund geistiger Schw\u00e4che entm\u00fcndigt und die Regierung den beiden S\u00f6hnen Philipp und Ernst \u00fcbertragen. 1524 ernannte der Kaiser Markgraf Philipp zum Statthalter des Reichsregiments. Philipp hielt an den im Bauernkrieg zustandegekommenen Vertr\u00e4gen fest. Obwohl Katholik, stand er den evangelischen F\u00fcrsten freundlich gegen\u00fcber und zeigte Interesse an einer gr\u00fcndlichen Reform der Kirche. Philipp erbaute das M\u00fchlburger Schloss.", "death": 1533, "gender": "m", "person": "Philipp I. von Baden", "birth": 1478, "year": 1904, "previous": [[null, "Hildastra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4361122, 49.0123931], [8.4369442, 49.0125813], [8.4370773, 49.0126073], [8.4375989, 49.0127001], [8.4376512, 49.0127053], [8.4376876, 49.0126985], [8.4377165, 49.0126774], [8.4377416, 49.0126359], [8.4378158, 49.0124301], [8.4378659, 49.0123037], [8.4378709, 49.0122767], [8.4378668, 49.0122454], [8.4378491, 49.012224]]}, "type": "Feature", "id": "Mombertstra\u00dfe", "properties": {"info": "Alfred Mombert, * 6.2.1872 Karlsruhe, + 8.4.1942 Winterthur. Mombert, von 1899 bis 1907 Rechtsanwalt in Heidelberg, danach ausschlie\u00dflich als Schriftsteller t\u00e4tig, wurde wegen seiner j\u00fcdischen Abstammung 1940 in das Internierungslager Gurs/Frankreich verschleppt, von wo ihn Freunde in die Schweiz bringen konnten; Die Bl\u00fcte des Chaos.", "death": 1942, "gender": "m", "person": "Alfred Mombert", "birth": 1872, "year": null, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3647587, 49.019783], [8.3646152, 49.0198777], [8.363058, 49.0207205], [8.3605704, 49.0220624], [8.3590874, 49.0228641], [8.3582965, 49.0232991]], [[8.3564576, 49.0240731], [8.3566172, 49.023994], [8.3566696, 49.0239675], [8.356725, 49.0239395], [8.3567811, 49.0239111]], [[8.3559876, 49.024489], [8.3559323, 49.0245141], [8.3543834, 49.0252898], [8.3536489, 49.0256579]], [[8.3621002, 49.0205493], [8.3624028, 49.0204185], [8.3628351, 49.0202317]], [[8.3561022, 49.0242524], [8.3564576, 49.0240731]], [[8.3551202, 49.0247477], [8.3561022, 49.0242524]], [[8.3530973, 49.0259369], [8.3524926, 49.0262435], [8.3519736, 49.0265327], [8.3516916, 49.0267002], [8.3514411, 49.0268982], [8.3506625, 49.0274309], [8.3504969, 49.0275356], [8.3503553, 49.0276307], [8.3503135, 49.0276588], [8.3492688, 49.028299], [8.3487206, 49.0286124], [8.3481777, 49.0288963], [8.3480753, 49.0289513], [8.3477514, 49.0291468], [8.3475369, 49.0292664], [8.3466362, 49.0297721], [8.3465708, 49.0298088], [8.3457007, 49.0302618], [8.3449432, 49.0306802], [8.3449098, 49.0307015], [8.3447841, 49.030782]], [[8.3536489, 49.0256579], [8.3530973, 49.0259369]], [[8.3535185, 49.025515], [8.3542586, 49.0251823], [8.3551202, 49.0247477]], [[8.3567811, 49.0239111], [8.3569241, 49.0238389]], [[8.344681, 49.0306873], [8.3447464, 49.0306499], [8.3448122, 49.0306137], [8.3449936, 49.0305141], [8.3464684, 49.0297107], [8.3465525, 49.0296611], [8.3480691, 49.0287659], [8.3489611, 49.0282615], [8.3501012, 49.0275666], [8.3501715, 49.027515], [8.3502634, 49.0274526], [8.3503385, 49.0274009], [8.350464, 49.0273108], [8.3505856, 49.0272223], [8.3512517, 49.0267824], [8.3516414, 49.0265431], [8.3523783, 49.0261136], [8.3529479, 49.0258111]], [[8.3529479, 49.0258111], [8.3535185, 49.025515]], [[8.3654149, 49.0192008], [8.3653386, 49.0192867], [8.3652321, 49.0194346], [8.3648835, 49.0196949], [8.3647587, 49.019783]], [[8.3574234, 49.0237767], [8.3572187, 49.0238879], [8.3571442, 49.0239244], [8.3570886, 49.0239517], [8.3570499, 49.0239706], [8.3569888, 49.0240006]], [[8.3569888, 49.0240006], [8.3568431, 49.024072]], [[8.3568431, 49.024072], [8.3567852, 49.0241018], [8.3567325, 49.0241288], [8.3565368, 49.0242292], [8.3561688, 49.0244066], [8.3559876, 49.024489]], [[8.3590874, 49.0228641], [8.3590364, 49.0228083], [8.3590144, 49.0227843], [8.3589729, 49.0227389]], [[8.3578384, 49.0235511], [8.3577432, 49.0236035], [8.3574234, 49.0237767]], [[8.3582965, 49.0232991], [8.3579762, 49.0234753], [8.3578384, 49.0235511]], [[8.3576992, 49.0234405], [8.3589729, 49.0227389], [8.3597502, 49.0223122], [8.3603053, 49.0219718], [8.3604033, 49.0219144], [8.3616177, 49.0212832], [8.3623928, 49.0208742], [8.3629863, 49.0205769], [8.3645207, 49.0197352], [8.3646634, 49.0196598]], [[8.3569241, 49.0238389], [8.3569832, 49.023808], [8.3570259, 49.0237856], [8.357201, 49.0237015], [8.3575886, 49.0234999], [8.3576992, 49.0234405]], [[8.3503385, 49.0274009], [8.3503969, 49.0274563], [8.3504969, 49.0275356]], [[8.3480691, 49.0287659], [8.3481777, 49.0288963]]]}, "type": "Feature", "id": "Siemensallee", "properties": {"info": "Werner von Siemens, * 13.12.1816 Lenthe/Hannover, + 6.12.1892 Berlin; Begr\u00fcnder der industriellen Elektrotechnik.", "death": 1892, "gender": "m", "person": "Werner von Siemens", "birth": 1816, "year": 1951, "previous": [[1911, "Scharnhorststra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4783377, 49.0000732], [8.4788411, 49.0006045], [8.4800174, 49.0017924]]}, "type": "Feature", "id": "Lamprechtstra\u00dfe", "properties": {"info": "Friedrich Erhard Lamprecht, * 10.10.1709 Durlach, + 22.12.1776 Durlach. Lamprecht war B\u00fcrgermeister von Durlach und wurde f\u00fcr seine Verdienste als Gutachter zu landwirtschaftlichen und \u00f6konomischen Fragen zum f\u00fcrstlichen Kammerrat ernannt. Zudem gr\u00fcndete er den Lamprechtshof, der sp\u00e4ter nach ihm benannt wurde.", "death": 1776, "gender": "m", "person": "Friedrich Erhard Lamprecht", "birth": 1709, "year": 1938, "previous": [[1930, "Moltkestra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.382161, 49.0127227], [8.3821515, 49.0127742], [8.3820925, 49.0129997], [8.38206, 49.0130696]], [[8.3819676, 49.0108329], [8.3820654, 49.011763], [8.3820678, 49.0118375]], [[8.3820678, 49.0118375], [8.3820602, 49.0118892], [8.382161, 49.0127227]]]}, "type": "Feature", "id": "Kochstra\u00dfe", "properties": {"info": "Robert Koch, * 11.12.1843 Clausthal, + 27.5.1910 Baden-Baden; Bakteriologe, 1905 Nobelpreis.", "death": 1910, "gender": "m", "person": "Robert Koch", "birth": 1843, "year": 1898, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3570243, 49.0051145], [8.3572401, 49.0059934], [8.3574183, 49.0068029]]}, "type": "Feature", "id": "Gerberstra\u00dfe", "properties": {"info": "Konrad Gerber, * 8.1.1789 Neckargm\u00fcnd, + 11.11.1869 Karlsruhe. W\u00e4hrend der Revolutionsjahre von 1848 bis 1849 war Konrad Gerber Kommandant der Karlsruher B\u00fcrgerwehr. Er war ein konservativer, monarchisch gesinnter Offizier. \u00dcber 40 Jahre lang stand er in den Diensten des Gro\u00dfherzoges als braver Soldat. Auf dem H\u00f6hepunkt des Umsturzes im Mai 1849 k\u00e4mpfte Gerber mit seiner B\u00fcrgerwehr das Zeughaus erfolgreich frei und sch\u00fctzte auch das Rathaus vor den Revolution\u00e4ren. Im Juni 1849 wurde die Lage nochmals kritisch, als die von Struve gef\u00fchrten Revolution\u00e4re erneut versuchten, die Macht an sich zu rei\u00dfen. Doch auch diese Situation wurde vom milit\u00e4rtaktisch erfahrenen Gerber gemeistert. 14 Tage sp\u00e4ter r\u00e4umte die republikanische Armee die Stadt.", "death": 1869, "gender": "m", "person": "Konrad Gerber", "birth": 1789, "year": 1909, "previous": [[null, "B\u00fcrgerstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3365195, 49.0005037], [8.3365475, 49.0004751], [8.336665, 49.0003302], [8.3371408, 48.9998109], [8.337194, 48.9997655], [8.3372664, 48.9997278], [8.3373507, 48.9997029], [8.3374489, 48.9996854], [8.337532, 48.9996788], [8.3376209, 48.9996889], [8.3377062, 48.999715], [8.3377879, 48.999756], [8.3378717, 48.9998003], [8.3380413, 48.9998982], [8.3381526, 48.999965], [8.3382091, 49.0000032], [8.3382443, 49.0000362], [8.3382623, 49.0000658], [8.3382766, 49.0000985], [8.3382789, 49.0001328], [8.3382768, 49.0001681], [8.3382675, 49.0002062], [8.3382497, 49.0002425], [8.3382215, 49.0002812], [8.338153, 49.000345], [8.3377693, 49.0006921], [8.3377255, 49.0007233], [8.3376456, 49.0007614], [8.3375657, 49.0007834], [8.3374872, 49.0007928], [8.3374046, 49.000797], [8.3373104, 49.0007867], [8.3372453, 49.000767], [8.3371052, 49.0007082], [8.3369278, 49.0006404], [8.3367558, 49.0005791], [8.3365195, 49.0005037], [8.336442, 49.0005652], [8.3363534, 49.000611], [8.3357057, 49.0009131], [8.3355037, 49.0010136]]}, "type": "Feature", "id": "Bert-Brecht-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Bertolt Brecht, * 10.2.1898 Augsburg, + 14.8.1956 Berlin; sozialpolitisch engagierter Dichter, Dramatiker und Regisseur, Dreigroschenoper. Bertha-von-Suttner-Stra\u00dfe 1966 Freifrau Bertha von Suttner, geb. Gr\u00e4fin Kinsky, Pseudonym B. Oulet, * 9.6.1843 Prag, + 21.6.1914 Prag, Schriftstellerin und Pazifistin, 1905 Friedensnobelpreis, Die Waffen nieder.", "death": 1956, "gender": "m", "person": "Bertolt Brecht", "birth": 1898, "year": 1968, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "Polygon", "coordinates": [[[8.3977852, 48.9988767], [8.3977439, 48.998547], [8.3979995, 48.9985474], [8.3979943, 48.9985848], [8.3981837, 48.9985914], [8.3981886, 48.9985576], [8.3984446, 48.9985757], [8.398385, 48.9988025], [8.3977852, 48.9988767]]]}, "type": "Feature", "id": "Friedrich-Scholl-Platz", "properties": {"info": "Karl Friedrich Scholl, * 5.8.1792 Gochsheim/Baden, + 30.10.1867 Karlsruhe. Scholl war badischer Beamter, seit 1835 als Direktor der Staatlichen Amortisationskasse. Sein Hauptwerk war die Gr\u00fcndung der ersten privaten badischen Versorgungseinrichtung, der damaligen Allgemeinen Versorgungsanstalt. Aus ihr ging die heutige Karlsruher Lebensversicherung AG hervor. Im Jahre 1833 wurde ihm die Ehrenb\u00fcrgerschaft der Stadt Karlsruhe verliehen.", "death": 1867, "gender": "m", "person": "Karl Friedrich Scholl", "birth": 1792, "year": 1954, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3845413, 49.0104152], [8.3846862, 49.0104209], [8.3848613, 49.0104267], [8.3849568, 49.0104293]], [[8.3855815, 49.0106162], [8.3854872, 49.0106206], [8.3853136, 49.0106243], [8.3851557, 49.0106244], [8.3849451, 49.0106194]], [[8.3757818, 49.010838], [8.3760772, 49.010833], [8.3771288, 49.0107917], [8.3782319, 49.010738], [8.3787027, 49.0107122], [8.3792515, 49.0106795]], [[8.3815732, 49.0105636], [8.3819066, 49.0105478], [8.3820206, 49.0105423], [8.3826794, 49.0105103], [8.3833146, 49.0104801], [8.3834582, 49.0104732], [8.3837066, 49.0104636]], [[8.3693841, 49.0111281], [8.3697932, 49.0110599], [8.3708872, 49.0109954], [8.3722433, 49.0109353], [8.3727562, 49.0109133]], [[8.3746259, 49.0111089], [8.3745373, 49.0111454], [8.3744328, 49.0111669], [8.3741953, 49.0111911], [8.3730495, 49.0112362], [8.372706, 49.0112473], [8.3710336, 49.0113314], [8.3707379, 49.0113486], [8.3699286, 49.0113694], [8.3695514, 49.0113073]], [[8.3652755, 49.0113171], [8.3660743, 49.0112833], [8.3668737, 49.0112445], [8.3678079, 49.0111996]], [[8.387543, 49.0105719], [8.3873996, 49.0105775]], [[8.3762698, 49.0107598], [8.3770834, 49.0107098], [8.3774908, 49.010689], [8.3781648, 49.0106565], [8.3784323, 49.0106407], [8.3789091, 49.0106203], [8.379049, 49.0106297]], [[8.3792515, 49.0106795], [8.3793947, 49.0106727], [8.3794623, 49.0106702]], [[8.3837066, 49.0104636], [8.3837904, 49.0104577], [8.3839199, 49.0104432], [8.3839735, 49.0104371]], [[8.3809995, 49.0105279], [8.3810714, 49.0105312], [8.3811186, 49.0105456], [8.3811984, 49.0105869]], [[8.3794623, 49.0106702], [8.3796762, 49.0106649], [8.3797657, 49.0106623], [8.3798749, 49.0106585], [8.3799794, 49.010656], [8.3806138, 49.0106354], [8.3808457, 49.0106272]], [[8.3794623, 49.0106702], [8.3797343, 49.0106136], [8.3798113, 49.0105976], [8.3798165, 49.0105965], [8.37985, 49.0105895], [8.3798845, 49.0105877], [8.3799636, 49.0105832]], [[8.3727562, 49.0109133], [8.3730914, 49.0109019], [8.3731654, 49.0109005], [8.3732963, 49.0108982], [8.3734158, 49.010928], [8.3734491, 49.0109375]], [[8.3862176, 49.010392], [8.3864615, 49.010389], [8.3868153, 49.0103736], [8.3871681, 49.010358], [8.3872322, 49.0103544], [8.3873116, 49.0103512], [8.3873832, 49.0103435]], [[8.3864221, 49.010615], [8.3861432, 49.0106213]], [[8.3734491, 49.0109375], [8.3735543, 49.010928], [8.373668, 49.0109201], [8.3738954, 49.0109082], [8.3743413, 49.010888], [8.3743982, 49.0108862], [8.3746043, 49.0108815]], [[8.3747798, 49.0108731], [8.3749434, 49.0108675], [8.3753639, 49.0108486], [8.3757818, 49.010838]], [[8.3746043, 49.0108815], [8.3747798, 49.0108731]], [[8.3832797, 49.0106639], [8.3826263, 49.0106978], [8.3819278, 49.0107282]], [[8.3687578, 49.0113326], [8.3682115, 49.0113317]], [[8.3861432, 49.0106213], [8.3858525, 49.01061], [8.3857992, 49.0106106], [8.3855815, 49.0106162]], [[8.3856526, 49.0104035], [8.3857771, 49.0103992], [8.3859837, 49.0103936], [8.3862176, 49.010392]], [[8.3746259, 49.0111089], [8.3744232, 49.0111023], [8.3741171, 49.0110939], [8.3736129, 49.0110849], [8.3730908, 49.0111022], [8.3725628, 49.0111281], [8.3704429, 49.0112317], [8.3701181, 49.0112573], [8.3697996, 49.0112879]], [[8.3841377, 49.0106248], [8.3838921, 49.0106366], [8.3838271, 49.0106397]], [[8.379049, 49.0106297], [8.3792515, 49.0106795]], [[8.3873832, 49.0103435], [8.3875082, 49.0103229]], [[8.3811984, 49.0105869], [8.3812903, 49.0105774], [8.3813878, 49.0105709], [8.3815147, 49.010566], [8.3815732, 49.0105636]], [[8.3763461, 49.0109927], [8.3761823, 49.0110199], [8.3760264, 49.0110484], [8.3759552, 49.011066]], [[8.3814207, 49.010753], [8.3812988, 49.0107584], [8.3811942, 49.0107594], [8.3810557, 49.0107573], [8.3809327, 49.0107578], [8.3807206, 49.0107671], [8.3804874, 49.0107818], [8.3801675, 49.0107981], [8.3798296, 49.0108114], [8.3795396, 49.0108201], [8.3794811, 49.0108218], [8.3791773, 49.0108301], [8.3779881, 49.0108763], [8.3774201, 49.0109019], [8.3768849, 49.0109341], [8.3763461, 49.0109927]], [[8.3849451, 49.0106194], [8.3847343, 49.0106145], [8.3846836, 49.0106145], [8.3845967, 49.0106145], [8.3844778, 49.0106144], [8.3844385, 49.0106144], [8.384375, 49.0106166], [8.3841377, 49.0106248]], [[8.3819278, 49.0107282], [8.3814856, 49.0107498], [8.3814207, 49.010753]], [[8.3843236, 49.0104163], [8.3845413, 49.0104152]], [[8.3830355, 49.0107615], [8.3829779, 49.0107678], [8.3827097, 49.0107973], [8.3823316, 49.0108162], [8.3819676, 49.0108329], [8.3814282, 49.0108561], [8.3813688, 49.0108587], [8.3810528, 49.0108723], [8.3804882, 49.010899], [8.380432, 49.0109017], [8.3801529, 49.0109156], [8.3798895, 49.0109288], [8.3794842, 49.0109476], [8.379198, 49.0109538], [8.3785119, 49.0109926], [8.3780497, 49.0110159], [8.3774879, 49.0110397], [8.3768758, 49.0110676], [8.3764547, 49.0110861], [8.3761954, 49.0110947]], [[8.3869311, 49.0105949], [8.3866982, 49.010606], [8.3864221, 49.010615]], [[8.3839735, 49.0104371], [8.3840533, 49.0104278], [8.384184, 49.0104196], [8.3843236, 49.0104163]], [[8.3838271, 49.0106397], [8.3832797, 49.0106639]], [[8.3873996, 49.0105775], [8.3872595, 49.0105818], [8.3869311, 49.0105949]], [[8.3757818, 49.010838], [8.37583, 49.0107953], [8.3758971, 49.0107819], [8.3760708, 49.0107716], [8.3762698, 49.0107598]], [[8.3687351, 49.0111604], [8.3689664, 49.0111429], [8.3693841, 49.0111281]], [[8.3678079, 49.0111996], [8.368533, 49.0111666], [8.3687351, 49.0111604]], [[8.3697996, 49.0112879], [8.3695514, 49.0113073]], [[8.3759552, 49.011066], [8.3758976, 49.0110776], [8.3758396, 49.0110849]], [[8.3808457, 49.0106272], [8.3809592, 49.0106172], [8.3810829, 49.0106018], [8.3811984, 49.0105869]], [[8.3758396, 49.0110849], [8.3753847, 49.0111079], [8.3752884, 49.0111136], [8.3751607, 49.0111201], [8.3749725, 49.0111243], [8.3748292, 49.0111202], [8.374817, 49.0111198], [8.3747449, 49.0111157], [8.3747248, 49.0111146], [8.3746455, 49.01111], [8.3746259, 49.0111089]], [[8.3849568, 49.0104293], [8.3851164, 49.010428], [8.3852378, 49.0104216], [8.3853472, 49.0104176], [8.3854825, 49.0104089], [8.3855451, 49.0104063], [8.3856526, 49.0104035]], [[8.3832797, 49.0106639], [8.3832749, 49.010689], [8.3832448, 49.0107172], [8.3832085, 49.0107405], [8.3831686, 49.010754], [8.3831238, 49.0107582], [8.3830355, 49.0107615]], [[8.3729327, 49.0109896], [8.3731839, 49.0109657], [8.3734491, 49.0109375]], [[8.3799636, 49.0105832], [8.3804583, 49.0105564], [8.3809995, 49.0105279]], [[8.3761954, 49.0110947], [8.3760712, 49.0110705], [8.3760264, 49.0110484]], [[8.3693841, 49.0111281], [8.36971, 49.0111201], [8.3700364, 49.0111172], [8.3706857, 49.0110969], [8.371988, 49.0110392], [8.3729327, 49.0109896]], [[8.3682115, 49.0113317], [8.3678648, 49.011333], [8.3674197, 49.0113407], [8.3669767, 49.0113575], [8.365303, 49.0114347], [8.3651846, 49.0114422], [8.3650931, 49.0114555]], [[8.3695514, 49.0113073], [8.3693734, 49.0113196], [8.3690676, 49.0113349], [8.3689925, 49.0113364], [8.3687578, 49.0113326]]]}, "type": "Feature", "id": "Kaiserallee", "properties": {"info": "Siehe Kaiserstra\u00dfe", "death": 1888, "gender": "m", "person": "Wilhelm I.", "birth": 1797, "year": 1886, "previous": [[null, "M\u00fchlburger Stra\u00dfe"], [null, "M\u00fchlburger Chaussee"], [null, "M\u00fchlburger Landstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3798945, 49.0433629], [8.3799035, 49.0433563], [8.3801397, 49.0431821], [8.380214, 49.0431266], [8.3807608, 49.042718]], [[8.3789978, 49.0440242], [8.3798687, 49.0433819], [8.3798748, 49.0433775]], [[8.3798748, 49.0433775], [8.3798945, 49.0433629]]]}, "type": "Feature", "id": "Albrecht-Altdorfer-Weg", "properties": {"info": "Albrecht Altdorfer, * um 1480 Regensburg, + 12.2.1538 Regensburg; Maler, Kupferstecher, Zeichner, Stadtbaumeister und Ratsherr in Regensburg, Donaulandschaft.", "death": 1538, "gender": "m", "person": "Albrecht Altdorfer", "birth": 1480, "year": 1980, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3783874, 49.0435026], [8.3791056, 49.042975], [8.3791398, 49.0429502], [8.3800316, 49.0423126]]}, "type": "Feature", "id": "Frans-Hals-Weg", "properties": {"info": "Frans Hals, * um 1583 Antwerpen, + 26.8.1666 Haarlem; niederl\u00e4ndischer Maler, Rommelpott-Spieler.", "death": 1666, "gender": "m", "person": "Frans Hals", "birth": 1583, "year": 1980, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3394122, 49.0342103], [8.3394425, 49.0341759], [8.3402629, 49.0333099], [8.3407995, 49.032759], [8.3421083, 49.0314123], [8.3421648, 49.0313599], [8.3422277, 49.0313841], [8.3424503, 49.0311679], [8.3426339, 49.0309895], [8.3427417, 49.0308933], [8.3428648, 49.0307834], [8.3430096, 49.030673], [8.3430422, 49.0306495], [8.3431527, 49.0305699], [8.3432845, 49.0304837], [8.3434234, 49.0303992], [8.3435832, 49.0303107], [8.3438639, 49.0301821], [8.3439685, 49.0301259], [8.3440283, 49.0300922]]}, "type": "Feature", "id": "Heckerstra\u00dfe", "properties": {"info": "Friedrich Franz Karl Hecker, * 28.9.1811 Eichtersheim/Baden, + 24.3.1881 St. Louis/USA. Hecker, Rechtsanwalt in Mannheim, wurde 1842 in die 2. Badische Kammer gew\u00e4hlt, wo er zu den f\u00fchrenden K\u00f6pfen der liberalen Opposition geh\u00f6rte. Als Mitglied des Frankfurter Vorparlaments forderte er 1848 die Abschaffung der Monarchie. Seinem Aufruf zu einem bewaffneten Aufstand folgten nur einige hundert schlecht bewaffnete Freisch\u00e4rler, soda\u00df er am 20.4.1848 in einem Gefecht bei Kandern von w\u00fcrttembergischen Truppen geschlagen wurde. Hecker floh zun\u00e4chst in die Schweiz, dann in die USA.", "death": 1881, "gender": "m", "person": "Friedrich Franz Karl Hecker", "birth": 1811, "year": 1946, "previous": [[null, "Boelckestra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4651425, 48.9991371], [8.465049, 48.9991653], [8.464634, 48.9993333], [8.4643335, 48.9994526]]}, "type": "Feature", "id": "Herzogstra\u00dfe", "properties": {"info": "Ernst Sigmund Herzog, * 8.4.1747 Durlach, + 10.2.1820 Karlsruhe. Herzog war Jurist und wurde 1790 zum Hofrat und Kammerprokurator, 1792 zum Geheimen Hofrat und Direktor des Hofratskollegiums ernannt. Im Jahr 1808 wurde er im Zuge der Umorganisationen im badischen Staatsdienst in weniger wichtige Bereiche abgedr\u00e4ngt, blieb aber von 1813 bis zu seinem Tode Mitglied des Justizministeriums. Die eingesessene Durlacher Postmeisterfamilie Herzog betrieb auch die Postwirtschaft Zur Blume.", "death": 1820, "gender": "m", "person": "Ernst Sigmund Herzog", "birth": 1747, "year": 1938, "previous": [[1915, "Poststra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4397452, 49.0225038], [8.4393662, 49.0220577], [8.4393582, 49.0220476], [8.4390428, 49.0216265], [8.4387011, 49.021224], [8.4383491, 49.020769]], [[8.4397452, 49.0225038], [8.4404147, 49.0233687]], [[8.4404147, 49.0233687], [8.4404326, 49.0233624], [8.4404668, 49.0233572], [8.4405066, 49.0233612], [8.440537, 49.0233727], [8.4405595, 49.0233904], [8.4405682, 49.0234032], [8.4405715, 49.0234348], [8.4405596, 49.0234565], [8.4405493, 49.0234662], [8.4405223, 49.023481], [8.4404963, 49.0234879], [8.4404612, 49.0234894], [8.4404354, 49.0234854], [8.4404053, 49.0234734], [8.4403876, 49.0234601], [8.4403735, 49.023439], [8.4403708, 49.02342], [8.4403787, 49.0233976], [8.4403979, 49.0233783], [8.4404147, 49.0233687]]]}, "type": "Feature", "id": "Wilhelm-Schickard-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Wilhelm Schickard, * 22.4.1592, Herrenberg, + 23.10.1635, Schickard war in T\u00fcbingen Professor f\u00fcr Mathematik und besch\u00e4ftigte sich dar\u00fcber hinaus mit Geographie und biblischen Sprachen. 1623 baute er die erste mechanische Rechenmaschine, die von der Konstruktion her den viel sp\u00e4ter entwickelten Apparaten von Pascal und Leibniz \u00fcberlegen war.", "death": 1635, "gender": "m", "person": "Wilhelm Schickard", "birth": 1592, "year": 1993, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4311902, 49.0131612], [8.4312797, 49.0131865], [8.4323239, 49.0134359], [8.4331541, 49.0135705]]}, "type": "Feature", "id": "Gau\u00dfstra\u00dfe", "properties": {"info": "Carl Friedrich Gau\u00df, * 30.4.1777 Braunschweig, + 23.2.1855 G\u00f6ttingen; Mathematiker, Astronom, Physiker und Geod\u00e4t.", "death": 1855, "gender": "m", "person": "Carl Friedrich Gau\u00df", "birth": 1777, "year": 1960, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.382169, 49.0215807], [8.3820867, 49.0212867], [8.3816117, 49.019695]], [[8.3816117, 49.019695], [8.381576, 49.0196849], [8.3815295, 49.0196779], [8.3814723, 49.0196608], [8.3814343, 49.0196394], [8.3814066, 49.019612], [8.3813543, 49.0194301]], [[8.3817005, 49.0193902], [8.3817481, 49.0195708], [8.3817409, 49.0196013], [8.381713, 49.0196355], [8.3816692, 49.0196585], [8.3816311, 49.0196779], [8.3816117, 49.019695]], [[8.3815245, 49.0194037], [8.3811296, 49.0181006]]]}, "type": "Feature", "id": "Friedrich-Wolff-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Friedrich Wolff, * 15.2.1833 Karlsruhe, + 17.6.1920 Karlsruhe. Wolff gr\u00fcndete zusammen mit seinem Vater 1857 die Parf\u00fcmerie- und Toiletteseifenfabrik F. Wolff & Sohn. Aufgrund seines ausgepr\u00e4gten Unternehmersinns entwickelte sich die Fabrik zu einem gro\u00dfen Gesch\u00e4ftshaus. Zudem war er von 1875 bis 1905 Stadtverordneter. 1917 erhielt er als Dank f\u00fcr seine umfangreichen karitativen Stiftungen die Ehrenb\u00fcrgerw\u00fcrde. Gleichzeitig wurde ihm die W\u00fcrde eines Ehrendoktors der Technischen Hochschule verliehen.", "death": 1920, "gender": "m", "person": "Friedrich Wolff", "birth": 1833, "year": 1920, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3780747, 49.040859], [8.3781488, 49.0408929], [8.3795335, 49.0417312], [8.3826947, 49.0436033], [8.3828917, 49.0437287], [8.383608, 49.0441605], [8.3846478, 49.0447924], [8.3862383, 49.0457184], [8.3864001, 49.0458124]]}, "type": "Feature", "id": "Rembrandtstra\u00dfe", "properties": {"info": "Rembrandt Harmensz van Rijn, * 15.7.1606 Leiden, + 4.10.1669 Amsterdam; Maler, Der Mann mit dem Goldhelm.", "death": 1669, "gender": "m", "person": "Rembrandt Harmensz van Rijn", "birth": 1606, "year": 1976, "previous": [[null, "Schwarzwaldstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3620446, 49.0137401], [8.3623639, 49.0137431]], [[8.3615399, 49.0137371], [8.3615955, 49.0137374], [8.3619722, 49.0137397], [8.3620446, 49.0137401]], [[8.3601351, 49.0137009], [8.3601316, 49.0137327], [8.3611868, 49.0137313], [8.3615399, 49.0137371]]]}, "type": "Feature", "id": "Gl\u00fcmerstra\u00dfe", "properties": {"info": "Adolf von Gl\u00fcmer, * 5.6.1814 Lengfeld/ Ostpreu\u00dfen, + 3.1.1896 Freiburg. Gl\u00fcmer verbrachte den gr\u00f6\u00dften Teil seines Lebens im Dienste des preu\u00dfischen Milit\u00e4rs. Im Deutsch-Franz\u00f6sischen Krieg wurde ihm das Kommando \u00fcber die Badische Felddivision \u00fcbertragen, die er im Gefecht bei Nuits zum Sieg f\u00fchrte.", "death": 1896, "gender": "m", "person": "Adolf von Gl\u00fcmer", "birth": 1814, "year": 1898, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3565041, 49.0358022], [8.3556969, 49.0353877], [8.3554883, 49.0352775], [8.3537647, 49.0343232], [8.3531565, 49.0339539], [8.3530448, 49.033889], [8.3529591, 49.0338333], [8.3522992, 49.0334055], [8.3521472, 49.033304], [8.3513065, 49.0327321], [8.3510881, 49.032574], [8.3500887, 49.0318139], [8.3499689, 49.0317179], [8.3493526, 49.0312263]]}, "type": "Feature", "id": "Ferdinand-Keller-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Ferdinand Keller, * 5.8.1842 Karlsruhe, + 8.7.1922 Baden-Baden. Keller erhielt seine Ausbildung zum Historien-, Portr\u00e4t- und Landschaftsmaler an der Karlsruher Kunstakademie. Von 1873 bis 1913 war er Professor an der Kunstakademie Karlsruhe. Profilbildnis Anslem Feuerbachs.", "death": 1922, "gender": "m", "person": "Ferdinand Keller", "birth": 1842, "year": 1964, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.38094, 49.0001806], [8.3810706, 49.0001991], [8.3829518, 49.0001406]]}, "type": "Feature", "id": "R\u00f6mhildtstra\u00dfe", "properties": {"info": "Fritz R\u00f6mhildt, * 22.3.1857 Karlsruhe, + 7.12.1933 Karlsruhe. Von Beruf Kaufmann, wurde R\u00f6mhildt als Mundartdichter bekannt, der Karlsruher Eigenheiten und Geschehnisse unter dem Pseudonym Romeo glossierte. Dogder Diftler, Juckpulver.", "death": 1933, "gender": "m", "person": "Fritz R\u00f6mhildt", "birth": 1857, "year": 1960, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3807031, 48.996393], [8.3807052, 48.9964267], [8.3807242, 48.9967329], [8.3807618, 48.9970874], [8.3808022, 48.9974639], [8.3808099, 48.9975657], [8.3808342, 48.9977714], [8.3809312, 48.9988352], [8.3809376, 48.9989146], [8.380953, 48.9990608], [8.3809864, 48.9993786], [8.3810706, 49.0001991], [8.3811914, 49.0013487], [8.3812566, 49.0019691], [8.3813053, 49.0024184], [8.3814416, 49.0035077], [8.3814529, 49.0035332], [8.3818473, 49.0044176]], [[8.3817637, 49.0047027], [8.3817571, 49.0046601], [8.381738, 49.0045373]], [[8.381738, 49.0045373], [8.3817168, 49.0044853], [8.381701, 49.0044495], [8.3815368, 49.0040545], [8.3814771, 49.0039055], [8.3813155, 49.0035106], [8.3812903, 49.0032772], [8.3811824, 49.0024155], [8.3811496, 49.0021417], [8.3811294, 49.0019726], [8.3810657, 49.0013545], [8.3809803, 49.0006537], [8.38094, 49.0001806], [8.380892, 48.9996081], [8.3808835, 48.9995067], [8.3808727, 48.9994171], [8.3808687, 48.9993841], [8.3808409, 48.9990952], [8.3808386, 48.9990721], [8.3808235, 48.9989188]], [[8.3812449, 49.0045204], [8.3811842, 49.0040579], [8.3811732, 49.00391], [8.3811321, 49.0035162], [8.3811017, 49.0032839], [8.3809917, 49.0019772], [8.3809219, 49.0013619], [8.3808476, 49.0006566], [8.3808412, 49.0005956], [8.3808076, 49.0002762], [8.3807987, 49.0001917], [8.380791, 49.0001185], [8.3807692, 48.9998747], [8.3807431, 48.9995829], [8.3807374, 48.9995188], [8.3806813, 48.9990499], [8.3806682, 48.9988744], [8.3806649, 48.9988442], [8.3806015, 48.9982729], [8.3805984, 48.9982418], [8.3805472, 48.9977786], [8.380505, 48.9973153], [8.3804171, 48.9965113], [8.3804139, 48.9964588]], [[8.3819349, 49.0054291], [8.3819383, 49.0054741], [8.3819425, 49.0055315]], [[8.3818175, 49.0053741], [8.3818143, 49.0053273]], [[8.3818121, 49.0052862], [8.3817637, 49.0047027]], [[8.3818717, 49.0046975], [8.3818736, 49.0047207]], [[8.3818328, 49.0055349], [8.3818281, 49.0054789], [8.3818224, 49.0054318], [8.3818175, 49.0053741]], [[8.3819293, 49.0053697], [8.3819349, 49.0054291]], [[8.3808235, 48.9989188], [8.3808159, 48.9988408], [8.3807662, 48.9983977], [8.3807527, 48.9982643], [8.3807492, 48.9982361], [8.3807005, 48.9977714], [8.380681, 48.9975719], [8.3806713, 48.997473], [8.3806556, 48.9973125], [8.3806325, 48.9970928], [8.380595, 48.9967369], [8.3805642, 48.9964641], [8.3805581, 48.9964291], [8.3805401, 48.9963256]], [[8.3818143, 49.0053273], [8.3818121, 49.0052862]], [[8.3818674, 49.0046476], [8.3818717, 49.0046975]], [[8.3805401, 48.9963256], [8.3805041, 48.9961722]], [[8.3818736, 49.0047207], [8.381923, 49.0053095], [8.3819293, 49.0053697]], [[8.381738, 49.0045373], [8.3818674, 49.0046476]]]}, "type": "Feature", "id": "Steinh\u00e4userstra\u00dfe", "properties": {"info": "Carl Johann Steinh\u00e4user, * 3.7.1813 Bremen, + 9.12.1879 Karlsruhe. Steinh\u00e4user erlernte den Beruf des Bildhauers und entwickelte eine starke Neigung zu literarischen und religi\u00f6sen Motiven. 1853 ging er nach Rom und \u00fcbernahm nach Thorwaldsens Tod dessen Atelier. 1863 wurde er als Professor an die Karlsruher Kunstschule berufen. Hier schuf er die Gruppe Hermann und Dorothea - heute im Schlossgarten - und Die aus dem Bade steigende Susanna im Botanischen Garten.", "death": 1879, "gender": "m", "person": "Carl Johann Steinh\u00e4user", "birth": 1813, "year": 1927, "previous": [[1898, "Fr\u00f6belstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.35353, 49.0017748], [8.3531043, 49.0021025], [8.3530679, 49.0021414], [8.3530727, 49.0021675], [8.3534653, 49.0026983], [8.3534905, 49.002731], [8.354627, 49.0023699]]}, "type": "Feature", "id": "Christian-Schneider-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Christian Schneider, * 7.5.1879 Spielberg, + 20.1.1965 Karlsruhe. Schneider war hauptamtlicher Bezirksleiter im S\u00fcddeutschen Eisenbahnerverband und wurde erstmals 1916 in den Aufsichtsrat des Mieter- und Bauvereins gew\u00e4hlt, dessen Vorsitzender er dann von 1922 bis 1933 und von 1945 bis 1958 war. Schneider hat sich besonders in den schwierigen Zeiten nach den beiden Weltkriegen durch sein Engagement f\u00fcr einen sozialen Wohnungsbau ausgezeichnet.", "death": 1965, "gender": "m", "person": "Christian Schneider", "birth": 1879, "year": 1977, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.2988896, 49.0350098], [8.2989867, 49.0349155], [8.2991085, 49.0348578], [8.2992801, 49.0348015], [8.2998059, 49.0347452], [8.3000204, 49.0347312], [8.3003445, 49.0347759], [8.3005193, 49.0347838]], [[8.3823151, 49.0138148], [8.3845227, 49.0137377]]]}, "type": "Feature", "id": "Maximilianstra\u00dfe", "properties": {"info": "Maximilian Prinz von Baden, * 10.7.1867 Baden-Baden, + 6.11.1929 Konstanz. Dem am 3.10.1918 zum letzten Reichskanzler des Kaiserreichs ernannten Max von Baden blieb es vorbehalten, die alliierten Kriegsgegner Deutschlands im Ersten Weltkrieg um Waffenstillstand zu bitten und unter dem Druck der Ereignisse die Abdankung Kaiser Wilhelms II. zu verk\u00fcnden. In Karlsruhe erinnert das st\u00e4dtische Kulturzentrum Prinz-Max-Palais an ihn, ein urspr\u00fcnglich b\u00fcrgerliches Geb\u00e4ude, das seit 1899 seinen Namen tr\u00e4gt und von 1951 bis 1969 das Bundesverfassungsgericht beherbergte.", "death": 1929, "gender": "m", "person": "Maximilian Prinz von Baden", "birth": 1867, "year": 1900, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.5024792, 49.0033314], [8.5033375, 49.0034844], [8.5044135, 49.0036333], [8.5048244, 49.0036852], [8.5052411, 49.003745], [8.5065867, 49.0039837]]}, "type": "Feature", "id": "Karl-Martin-Graff-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Karl Martin Graff, * 16.9.1876 Dresden, + 19.6.1966 Gr\u00f6tzingen. Graff studierte Architektur. Nach dem 1. Weltkrieg lie\u00df er sich in Gr\u00f6tzingen nieder und begann zu malen. Der Ort wurde ihm zur zweiten Heimat. Hier entstanden viele Portr\u00e4ts von Gr\u00f6tzinger B\u00fcrgern, Landschaften und Dorfansichten.", "death": 1966, "gender": "m", "person": "Karl Martin Graff", "birth": 1876, "year": 1974, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.400044, 48.9688253], [8.4002161, 48.968785], [8.4011165, 48.9685729], [8.4022469, 48.9682937], [8.4021986, 48.96821], [8.4027868, 48.9680435], [8.403014, 48.9679948], [8.4032721, 48.9679676], [8.4034748, 48.9679616], [8.4037651, 48.9679734], [8.4043892, 48.9680206]]}, "type": "Feature", "id": "L\u00fctzowstra\u00dfe", "properties": {"info": "Ludwig Adolf Freiherr von L\u00fctzow, * 18.5.1782 Berlin, + 6.12.1834 Berlin; preu\u00dfischer Generalmajor, bildete 1813 im Krieg gegen Napoleon das L\u00fctzowsche Freikorps.", "death": 1834, "gender": "m", "person": "Ludwig Adolf Freiherr von L\u00fctzow", "birth": 1782, "year": 1907, "previous": [[null, "Lammstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4822992, 48.9462631], [8.4829804, 48.9474083], [8.4833296, 48.9481947]], [[8.481354, 48.9443662], [8.481456, 48.944652], [8.4816051, 48.9449334], [8.4818735, 48.9454418], [8.4819207, 48.9455165], [8.4822419, 48.9461926], [8.4822992, 48.9462631]]]}, "type": "Feature", "id": "Henri-Arnaud-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Henri Arnaud, * 30.9.1641 Embrun/Dauphin\u00e9, + 5.12.1721 Sch\u00f6nenberg/W\u00fcrttemberg; Waldenserpfarrer.", "death": 1721, "gender": "m", "person": "Henri Arnaud", "birth": 1641, "year": 1974, "previous": [[null, "Schulstra\u00dfe"], [null, "Zum Vogelsang"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3846411, 49.0147764], [8.3846333, 49.0147328], [8.3846331, 49.0147119], [8.3845837, 49.0142072], [8.3845671, 49.0140791], [8.3845227, 49.0137377], [8.3844794, 49.0131908], [8.3844445, 49.0127543], [8.3844385, 49.0126848], [8.3844386, 49.0126352], [8.3844285, 49.0121014], [8.3844279, 49.0120673], [8.3844251, 49.0119225]]}, "type": "Feature", "id": "Stabelstra\u00dfe", "properties": {"info": "Anton von Stabel, * 9.10.1806 Stockach, + 22.3.1880 Karlsruhe. Von Stabel setzte sich 1860 als Justizminister und 1861 als Pr\u00e4sident des Staatsministeriums f\u00fcr den Erlass eines neuen Gerichtsverfassungsgesetzes, einer b\u00fcrgerlichen Prozessordnung sowie einer neuen Strafprozessordnung ein. Die Grundz\u00fcge der neuen Gesetzgebung waren u.a. volle M\u00fcndlichkeit und \u00d6ffentlichkeit in Strafsachen sowie Sch\u00f6ffengerichte f\u00fcr geringe Strafsachen. Diese Gesetzgebung wurde Vorbild f\u00fcr die Reichsgesetzgebung.", "death": 1880, "gender": "m", "person": "Anton von Stabel", "birth": 1806, "year": 1896, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3224063, 49.0066795], [8.3225285, 49.0074373]]}, "type": "Feature", "id": "Leo-Faller-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Leo Faller, * 19.4.1902 Freiburg, + 15.12.1969 Karlsruhe. Faller war Kunstmaler und lebte mehr als 40 Jahre in Daxlanden. Sein Schwerpunkt lag auf Landschafts- und Portr\u00e4tmalerei, Blumenstilleben, Hafenlandschaften und Darstellung von Daxlander Stra\u00dfenszenen. Faller fertigte im Auftrag der ehemaligen Reichspost und der Reichsbahn Postkarten und Bilder f\u00fcr Prospekte von Burgen und Schl\u00f6ssern in Deutschland an. Auch die Fresken-Ausmalungen des ehemaligen Anhalter Bahnhofs in Berlin und der Heidelberger Kinderklinik stammen von ihm.", "death": 1969, "gender": "m", "person": "Leo Faller", "birth": 1902, "year": 1972, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3983727, 49.0134288], [8.3955932, 49.0131907], [8.3942872, 49.0130789], [8.3941417, 49.0130664], [8.3936122, 49.0130211], [8.3925664, 49.0129315], [8.391537, 49.0128433], [8.390342, 49.012741], [8.3895232, 49.0126709], [8.3883053, 49.012545], [8.3878059, 49.0124934], [8.3876771, 49.0124819]]}, "type": "Feature", "id": "Bismarckstra\u00dfe", "properties": {"info": "Otto F\u00fcrst von Bismarck-Sch\u00f6nhausen, * 1.4.1815 Sch\u00f6nhausen, + 30.7.1898 Friedrichsruh; von 1871 bis 1890 erster Reichskanzler des Deutschen Reiches, 1895 Ehrenb\u00fcrger der Stadt Karlsruhe.", "death": 1898, "gender": "m", "person": "Otto F\u00fcrst von Bismarck-Sch\u00f6nhausen", "birth": 1815, "year": 1872, "previous": [[null, "Gr\u00fcnwinkler Allee"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3586293, 49.0281584], [8.3585015, 49.0281866], [8.358406, 49.0282075], [8.3579412, 49.0283095], [8.3569071, 49.0285511]]}, "type": "Feature", "id": "Boschstra\u00dfe", "properties": {"info": "Robert Bosch, * 23.9.1861 Albeck/Ulm, + 12.3.1942 Stuttgart; Konstrukteur und Erfinder auf dem Gebiet der Kraftfahrzeugmechanik und -elektrotechnik, sozialpolitisch engagierter Unternehmer.", "death": 1942, "gender": "m", "person": "Robert Bosch", "birth": 1861, "year": 1952, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.51393, 48.9513411], [8.5141291, 48.9516214], [8.5142036, 48.9518311], [8.5142428, 48.9520767]]}, "type": "Feature", "id": "Hermann-L\u00f6ns-Weg", "properties": {"info": "Hermann L\u00f6ns, * 29.8.1866 Culm, + 26.9.1914 gefallen bei Reims; Dichter, M\u00fcmmelmann.", "death": 1914, "gender": "m", "person": "Hermann L\u00f6ns", "birth": 1866, "year": null, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4789784, 48.9926771], [8.4784253, 48.9924081], [8.4776805, 48.9920047], [8.4776446, 48.9919812], [8.476945, 48.9915075], [8.4766261, 48.9912915], [8.4764468, 48.9911726], [8.4753195, 48.990418], [8.4747575, 48.9900267], [8.4743242, 48.9896722], [8.4741936, 48.989523], [8.4741145, 48.9894062], [8.4740942, 48.9893411], [8.474092, 48.9892684], [8.4741137, 48.9891712], [8.4742208, 48.9890558], [8.4743981, 48.9889492], [8.4745909, 48.9888199], [8.4747329, 48.9886779], [8.474814, 48.988546], [8.4748652, 48.9883814], [8.4748898, 48.9883022]]}, "type": "Feature", "id": "Erich-Heckel-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Erich Heckel, * 31.7.1883 D\u00f6beln, + 27.1.1970 Radolfzell. Der Maler und Graphiker Heckel war 1905 ein Mitbegr\u00fcnder der expressionistischen K\u00fcnstlervereinigung Br\u00fccke in Dresden. Seine Werke galten ab 1933 den Nationalsozialisten als entartet. Von 1949 bis 1955 war Heckel Professor an der Kunstakademie Karlsruhe. Zirkus", "death": 1970, "gender": "m", "person": "Erich Heckel", "birth": 1883, "year": 1972, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3930801, 48.9972041], [8.3931135, 48.9972455], [8.3931443, 48.9972622], [8.3932066, 48.9972712], [8.3932783, 48.9972739], [8.3935244, 48.9972642], [8.3936535, 48.9972587], [8.3937344, 48.9972556]], [[8.3908943, 48.9949231], [8.3909335, 48.9949643], [8.391169, 48.9951985]], [[8.3886361, 48.9916101], [8.3889226, 48.992083], [8.3890385, 48.9922691], [8.3894219, 48.9928773]], [[8.3894219, 48.9928773], [8.3894871, 48.9929788], [8.3899906, 48.9937628], [8.3900515, 48.9938501], [8.3900836, 48.9940933], [8.3901061, 48.9942719], [8.3901439, 48.9945729], [8.3901596, 48.9946975], [8.390162, 48.9947266], [8.3901711, 48.9947977]], [[8.3900836, 48.9940933], [8.390181, 48.9940938], [8.3902332, 48.9941041], [8.3903052, 48.9941375], [8.3903649, 48.9941754], [8.3906765, 48.9946026], [8.3907347, 48.9946823], [8.3907754, 48.9947961]], [[8.3919512, 48.9961065], [8.3925475, 48.996697], [8.3930801, 48.9972041]], [[8.391169, 48.9951985], [8.3919512, 48.9961065]]]}, "type": "Feature", "id": "Gebhardstra\u00dfe", "properties": {"info": "Friedrichstra\u00dfe Gebhard III. von Z\u00e4hringen, * um 1050, + 12.11.1110 Konstanz. Seine geistliche Laufbahn begann Gebhard als Propst in Xanten, zog sich aber dann in den Konvent Abt Wilhelms von Hirsau zur\u00fcck. Auf Wilhelms Betreiben wurde Gebhard 1084 Bischof von Konstanz. Hier wurde er einige Jahre sp\u00e4ter vom Gegenbischof Arnold von Heiligenberg verdr\u00e4ngt. Durch politische Aktivit\u00e4ten - im Auftrag von Papst Paschalis II. - geriet er in Widerstreit mit der Kurie, so dass Gebhard schlie\u00dflich 1107 von seinem Amt suspendiert wurde.", "death": 1110, "gender": "m", "person": "Gebhard III. von Z\u00e4hringen", "birth": 1050, "year": 1907, "previous": [[null, "Friedrichstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.398716, 49.0535898], [8.3986374, 49.0542207], [8.3986138, 49.0544142]]}, "type": "Feature", "id": "Eduard-von-Simson-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Eduard von Simson, geb. 10.11.1810, K\u00f6nigsberg, gest. 02.05.1899, Berlin. Rechtswissenschaftler, 1.Pr\u00e4sident des Reichsgerichts und Politiker.", "death": 1899, "gender": "m", "person": "Eduard von Simson", "birth": 1810, "year": 2006, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4751388, 49.0024653], [8.4751337, 49.0022147]], [[8.4763054, 49.0016487], [8.4761317, 49.0017646], [8.4757157, 49.0020557], [8.4754869, 49.0022169], [8.4751388, 49.0024653], [8.4751222, 49.0030713]]]}, "type": "Feature", "id": "Friedrich-Eberle-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Friedrich Eberle, * 29.7.1877 Durlach, + 30.11.1948 Karlsruhe-Durlach. Eberle war Postinspektor und gr\u00fcndete als Heimatforscher das Pfinzgaumuseum in Durlach. Von 1926 bis 1930 war er als Mitglied der Freien B\u00fcrgervereinigung im Durlacher Stadtrat.", "death": 1948, "gender": "m", "person": "Friedrich Eberle", "birth": 1877, "year": 1962, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3654963, 49.020841], [8.3655601, 49.0209517], [8.3657287, 49.0213476], [8.3660439, 49.0225616], [8.3660016, 49.0236583], [8.3659936, 49.0237476], [8.3659832, 49.0239541], [8.3659656, 49.0241474], [8.3658912, 49.0248188], [8.3658308, 49.0252293], [8.3657155, 49.0258899], [8.3656043, 49.0264039], [8.3655467, 49.0266419], [8.3655169, 49.0267785], [8.3654209, 49.0271836], [8.365381, 49.0273457], [8.3653568, 49.0274422], [8.3653266, 49.0275637], [8.3651564, 49.0282503], [8.3650656, 49.0287278], [8.3650026, 49.0292175], [8.3649573, 49.0297136], [8.3649413, 49.030205], [8.3649513, 49.0306747], [8.3649505, 49.0307889]], [[8.3646634, 49.0196598], [8.3647228, 49.0197385], [8.3647587, 49.019783]], [[8.3618749, 49.0162774], [8.3619848, 49.0163978], [8.3620847, 49.016542], [8.3627143, 49.0175074], [8.363023, 49.0177449], [8.3638045, 49.0184562], [8.36423, 49.0190507], [8.3643507, 49.0192076], [8.3644459, 49.0193518], [8.3646634, 49.0196598]], [[8.3647587, 49.019783], [8.3647931, 49.0198287], [8.3648151, 49.0198577], [8.3650733, 49.0202371], [8.3651402, 49.0203325], [8.3651861, 49.0203943], [8.3654963, 49.020841]], [[8.3706656, 49.0390636], [8.3704896, 49.0390333], [8.3702959, 49.0389641], [8.3698891, 49.0387289], [8.3697659, 49.0386577], [8.3694901, 49.0384983], [8.3690849, 49.0382654], [8.3686548, 49.0380153], [8.3677722, 49.0374929], [8.3675693, 49.0373764], [8.3671032, 49.0371079], [8.3667062, 49.0368794], [8.3666818, 49.0368653], [8.3665041, 49.0367631], [8.3663162, 49.036655], [8.365926, 49.0364304], [8.3655431, 49.0362069], [8.3651563, 49.0359812], [8.3647812, 49.0357592], [8.3646558, 49.0356493], [8.3646142, 49.0355967], [8.3645518, 49.0354427], [8.3644848, 49.0349156], [8.3644715, 49.0348149], [8.3644536, 49.03462], [8.3644485, 49.0343036], [8.3645068, 49.0340883], [8.3646276, 49.033642], [8.3646846, 49.0334287], [8.3648124, 49.0329504], [8.3648232, 49.0329188], [8.3648595, 49.0327979], [8.3649687, 49.0324928], [8.3649665, 49.0323454], [8.3649563, 49.0318103], [8.3649516, 49.031299], [8.3649551, 49.0309055], [8.3649505, 49.0307889]]]}, "type": "Feature", "id": "Hertzstra\u00dfe", "properties": {"info": "Heinrich Hertz, * 22.2.1857 Hamburg, + 1.1.1894 Bonn. Der Physiker Heinrich Hertz war von 1885 bis 1889 Professor an der Technischen Hochschule Karlsruhe. Als folge seiner hier durchgef\u00fchrten Beobachtungen und Forschungen entdeckte Hertz 1886 die elektromagnetischen Wellen, auch Hertz'sche Wellen genannt.", "death": 1894, "gender": "m", "person": "Heinrich Hertz", "birth": 1857, "year": 1946, "previous": [[1938, "Ludendorffstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4531511, 48.9998841], [8.4531787, 48.999994], [8.4532206, 49.0001237], [8.4535125, 49.0008104], [8.4539046, 49.0017283]]}, "type": "Feature", "id": "Anton-Bruckner-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Anton Bruckner, * 4.9.1824 Ansfelden/Ober\u00f6sterreich, + 11.10.1896 Wien; Professor in Wien, Komponist, Tedeum.", "death": 1896, "gender": "m", "person": "Anton Bruckner", "birth": 1824, "year": 1938, "previous": [[null, "Beethovenstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4122931, 48.9666707], [8.4122821, 48.9665815], [8.4122854, 48.9664994], [8.4123688, 48.96599]], [[8.4120161, 48.9659657], [8.4123688, 48.96599], [8.4127463, 48.9660161]]]}, "type": "Feature", "id": "Eduard-M\u00f6rike-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Eduard M\u00f6rike, * 8.9.1804 Ludwigsburg, + 4.6.1875 Stuttgart; Pfarrer und Dichter, schrieb lyrische Gedichte, M\u00e4rchen, Romane, Novellen; Mozart auf der Reise nach Prag.", "death": 1875, "gender": "m", "person": "Eduard M\u00f6rike", "birth": 1804, "year": 1964, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3817649, 49.0214295], [8.3819643, 49.0213492], [8.3820867, 49.0212867], [8.3826973, 49.0210809], [8.3833128, 49.0208772], [8.3838342, 49.0207076], [8.3839817, 49.0206595], [8.3846165, 49.0204523], [8.384657, 49.02044]]}, "type": "Feature", "id": "Alfons-Fischer-Allee", "properties": {"info": "Alfons Fischer, * 12.12.1873 Posen, + 18.5.1936 Karlsruhe; Mediziner, Mitbegr\u00fcnder und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Badischen Gesellschaft f\u00fcr soziale Hygiene, Vorsitzender des Arbeiterdiskussionsclubs.", "death": 1936, "gender": "m", "person": "Alfons Fischer", "birth": 1873, "year": 1964, "previous": [[1921, "Dunkelallee"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.5040278, 49.0012521], [8.503985, 49.0021821]]}, "type": "Feature", "id": "Paul-Rein-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Paul Rein, * 21.5.1885 Mannheim, + 1.5.1946 Karlsruhe-Durlach. Rein studierte zun\u00e4chst Architektur und wechselte dann zur Malerei \u00fcber. Nach seinem Studium an der Karlsruher Kunstschule bei Ludwig Dill und Wilhelm Tr\u00fcbner lie\u00df er sich nach dem Ersten Weltkrieg in Gr\u00f6tzingen nieder; Hohlweg.", "death": 1946, "gender": "m", "person": "Paul Rein", "birth": 1885, "year": 1959, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3556184, 49.0039628], [8.3562497, 49.0038778], [8.3566, 49.0038342], [8.3571406, 49.003766], [8.3577554, 49.0037133], [8.359338, 49.0036267]]}, "type": "Feature", "id": "Robert-Blum-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Robert Blum, * 10.11.1807 K\u00f6ln, + 9.11.1848 Wien; Politiker und Publizist, 1848 Mitglied der Frankfurter Nationalversammlung, in Wien als Revolution\u00e4r hingerichtet.", "death": 1848, "gender": "m", "person": "Robert Blum", "birth": 1807, "year": 1954, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3856526, 49.0104035], [8.3856476, 49.0103279], [8.3854015, 49.0091442], [8.3850807, 49.0077212]], [[8.3845825, 49.0043444], [8.3845844, 49.0043712], [8.3845881, 49.0044175], [8.3845912, 49.0044631], [8.3846248, 49.0049642], [8.3846417, 49.0052218], [8.3846509, 49.0053368], [8.3846565, 49.0054163]], [[8.3846565, 49.0054163], [8.3847444, 49.0055105], [8.3849874, 49.0077256]]]}, "type": "Feature", "id": "Lessingstra\u00dfe", "properties": {"info": "Gotthold Ephraim Lessing, * 22.1.1729 Kamenz/Lausitz, + 15.2.1781 Braunschweig; Philosoph, Dichter; Nathan der Weise.", "death": 1781, "gender": "m", "person": "Gotthold Ephraim Lessing", "birth": 1729, "year": 1879, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3838342, 49.0207076], [8.3839059, 49.0212189], [8.3840614, 49.0222508]]}, "type": "Feature", "id": "August-Euler-Weg", "properties": {"info": "August Euler, * 20.11.1868 Oelde/G\u00fctersloh, + 1.7.1957 Feldberg/Schwarzwald; Pionier des deutschen Flugwesens, Leiter des Reichsluftfahrtamtes.", "death": 1957, "gender": "m", "person": "August Euler", "birth": 1868, "year": 1976, "previous": [[1950, "Eulerweg"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4037174, 49.0046558], [8.4036862, 49.0046728], [8.4036378, 49.0047428]], [[8.4052764, 49.0039145], [8.4052725, 49.0039298], [8.4052616, 49.0039816], [8.4052566, 49.0040047], [8.4052312, 49.004117], [8.4052094, 49.0041606], [8.4051738, 49.0042054], [8.4051111, 49.004264], [8.4049333, 49.0044125], [8.4048761, 49.0044603], [8.4047623, 49.0045554], [8.4047301, 49.0045783], [8.4047033, 49.0045933], [8.404663, 49.0046038], [8.4046107, 49.0046117], [8.4045363, 49.0046167], [8.4044927, 49.0046197], [8.4039468, 49.0046451], [8.4037174, 49.0046558]]]}, "type": "Feature", "id": "Finterstra\u00dfe", "properties": {"info": "Julius Finter, * 23.1.1872 Feuerbach, + 19.5.1941 Freiburg. Finter war Jurist und Mitglied der Deutschen Demokratischen Partei und zun\u00e4chst B\u00fcrgermeister in Mannheim. Ab 1919 leitete er als Oberb\u00fcrgermeister die Geschicke der Stadt Karlsruhe, bis er am 8. Mai 1933 von den Nationalsozialisten zum Amtsverzicht gezwungen wurde. In seine Amtszeit fielen u.a. der Bau des Rheinstrandbades Rappenw\u00f6rt, der Bau der Dammerstocksiedlung und des Wasserwerks in M\u00f6rsch.", "death": 1941, "gender": "m", "person": "Julius Finter", "birth": 1872, "year": 1949, "previous": [[1938, "Neue Poststra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3896945, 49.0009615], [8.3897753, 49.0017686], [8.3897768, 49.0017846], [8.3898026, 49.002029]]}, "type": "Feature", "id": "Lenzstra\u00dfe", "properties": {"info": "Jakob Michael Reinhold Lenz, * 12.1.1751 Sesswegen/Livland, + 24.5.1792 Moskau; Dichter, Der Hofmeister.", "death": 1792, "gender": "m", "person": "Jakob Michael Reinhold Lenz", "birth": 1751, "year": 1898, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4140699, 49.0095879], [8.4143389, 49.0095795]], [[8.4143389, 49.0095795], [8.4144552, 49.009575]], [[8.4129807, 49.0096373], [8.4130654, 49.0096323], [8.413673, 49.0096054], [8.4138389, 49.0096007], [8.4139544, 49.0095943], [8.4140699, 49.0095879]], [[8.4127459, 49.0096649], [8.4128827, 49.0096598], [8.4129067, 49.0096587], [8.4129455, 49.0096534], [8.4129807, 49.0096373]], [[8.4144503, 49.0095179], [8.4145896, 49.0095616], [8.4146157, 49.0095698], [8.4149735, 49.0097427], [8.4150717, 49.0097509], [8.4150749, 49.0097827]]]}, "type": "Feature", "id": "Wilhelm-Nusselt-Weg", "properties": {"info": "Wilhelm Nu\u00dfelt, *25.11.1882 N\u00fcrnberg, +1.9.1957 M\u00fcnchen. Nu\u00dfelt war 1920-1925 Professor f\u00fcr Theoretische Maschinenlehre an der Technischen Hochschule Karlsruhe. Seine Pionierleistung war die 1915 erschienene theoretische Arbeit Das Grundgesetz des W\u00e4rme\u00fcbergangs. Als international verbindliche Bezeichnung f\u00fcr die Gr\u00f6\u00dfe des W\u00e4rme\u00fcbergangs wurde die sog. Nu\u00dfeltzahl(NU) vereinbart.", "death": 1957, "gender": "m", "person": "Wilhelm Nu\u00dfelt", "birth": 1882, "year": 1993, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4759045, 49.0030776], [8.4751222, 49.0030713], [8.4749956, 49.0030686], [8.4725534, 49.003084], [8.4723372, 49.0030882]]}, "type": "Feature", "id": "Oberlinstra\u00dfe", "properties": {"info": "Johann Friedrich Oberlin, * 31.8.1740 Stra\u00dfburg, + 1.6.1826 Waldersbach (Vogesen); evangelischer Pfarrer, gr\u00fcndete 1779 in Waldersbach die erste Kinderbewahranstalt; beherbergte f\u00fcr einige Zeit den seelisch erkrankten Dichter Jakob Michael Reinhold Lenz.", "death": 1826, "gender": "m", "person": "Johann Friedrich Oberlin", "birth": 1740, "year": 1970, "previous": [[1930, "Ebertstra\u00dfe"], [1933, "Reichsstra\u00dfe"], [1936, "Scharnhorststra\u00dfe"], [1938, "Maasstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4948849, 49.0069115], [8.494928, 49.0073435], [8.4949332, 49.0073867], [8.4949421, 49.0074829]]}, "type": "Feature", "id": "Graf-Konrad-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Graf Konrad von K\u00e4rnten in einer Urkunde des Klosters Wei\u00dfenburg von 991 genannter Lehnsherr von Gr\u00f6tzingen.", "death": 1011, "gender": "m", "person": "Konrad I. von K\u00e4rnten", "birth": 975, "year": 1982, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4144907, 48.9993045], [8.415621, 48.999332]]}, "type": "Feature", "id": "Gervinusstra\u00dfe", "properties": {"info": "Georg Gottfried Gervinus, * 20.5.1805 Darmstadt, + 18.3.1871 Heidelberg; Historiker, Literaturhistoriker und Politiker. Seine Einleitung in die Geschichte des 19. Jahrhunderts (1853) wurde von der badischen Regierung als Rechtfertigung seiner demokratischen \u00dcberzeugung interpretiert, so dass sie ihn wegen Hochverrats anklagte. Der Obergerichtshof lehnte jedoch eine Verurteilung ab.", "death": 1871, "gender": "m", "person": "Georg Gottfried Gervinus", "birth": 1805, "year": 1897, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4952526, 49.0074855], [8.4953034, 49.0073891], [8.4953733, 49.0072572], [8.4953962, 49.0072141], [8.4954313, 49.0071825], [8.4954661, 49.0071512], [8.4955182, 49.0071043], [8.4956758, 49.0070516], [8.495808, 49.0070298], [8.4958832, 49.0070174], [8.4960673, 49.0070115]], [[8.4952526, 49.0074855], [8.4952145, 49.0075654], [8.4951329, 49.0077471], [8.4951064, 49.0078508], [8.4950762, 49.008158], [8.4950869, 49.0086562], [8.4951036, 49.0088366], [8.4951389, 49.0089842]], [[8.4949879, 49.0109524], [8.4950147, 49.0108954], [8.4950715, 49.0107152], [8.4952, 49.0101921], [8.4952312, 49.0101073], [8.4954354, 49.0096983], [8.4954556, 49.0096417], [8.4954651, 49.0095655], [8.4954645, 49.0094943], [8.495447, 49.0094172]], [[8.4951389, 49.0089842], [8.4953761, 49.0093194], [8.495447, 49.0094172]]]}, "type": "Feature", "id": "Niddastra\u00dfe", "properties": {"info": "Johann Nikolaus von Nidda, * 29.11.1672 Schwechenheim, + 8.5.1722 Gr\u00f6tzingen. Nidda war Metzger und Besitzer des Gasthauses Kanne in Gr\u00f6tzingen, sp\u00e4ter Hofmetzger und \u00d6konomierat. Aufgrund seines gro\u00dfen Verm\u00f6gens, das er auch als durch zweifelhafte Gesch\u00e4fte in Kriegszeiten erworben haben soll, wurde er Gl\u00e4ubiger der markgr\u00e4flichen Landesregierung von Baden-Durlach. Er spendete zahlreiche wohlt\u00e4tige Stiftungen f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung Gr\u00f6tzingens. Nidda wurde zum kaiserlichen Hauptmann in badischen Diensten ernannt und in den Adelsstand erhoben, als er Markgraf Karl Wilhelm eine auf eigene Kosten angeworbene Kompanie f\u00fcr den Spanischen Erbfolgekrieg \u00fcbergab.", "death": 1722, "gender": "m", "person": "Johann Nikolaus von Nidda", "birth": 1672, "year": 1974, "previous": [[null, "untere Ga\u00df"], [1898, "Bismarckstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4242579, 49.014332], [8.4243128, 49.013437], [8.4243128, 49.0134213], [8.4243648, 49.0126781], [8.4243486, 49.0126285]]}, "type": "Feature", "id": "Vincenz-Prie\u00dfnitz-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Vincenz Prie\u00dfnitz, * 5.10.1799 Gr\u00e4fenberg bei Freiwaldau, + 28.11.1851 Gr\u00e4fenberg. Prie\u00dfnitz war - noch vor Sebastian Kneipp - Begr\u00fcnder der modernen Wasserheilkunde. Er errichtete eine Kaltwasserheilanlage in Gr\u00e4fenberg.", "death": 1851, "gender": "m", "person": "Vincenz Prie\u00dfnitz", "birth": 1799, "year": 1988, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3980841, 49.0086271], [8.3984727, 49.0085036], [8.398726, 49.0084262], [8.3993211, 49.0082416], [8.3999662, 49.0080466]], [[8.4028172, 49.0071552], [8.4029292, 49.00712], [8.403427, 49.0069567]], [[8.403427, 49.0069567], [8.4034781, 49.0069431]], [[8.3999662, 49.0080466], [8.4000803, 49.0080095], [8.4002073, 49.0079698], [8.4006585, 49.0078301], [8.4008305, 49.0077769], [8.4012814, 49.0076363], [8.4013595, 49.0076128], [8.4014962, 49.0075708]], [[8.3950838, 49.009573], [8.3959119, 49.0093121], [8.3961879, 49.009225], [8.396881, 49.009001], [8.3971277, 49.0089219], [8.3980841, 49.0086271]], [[8.4014962, 49.0075708], [8.4028172, 49.0071552]]]}, "type": "Feature", "id": "Erbprinzenstra\u00dfe", "properties": {"info": "Gemeint ist Erbprinz Karl Ludwig, * 14.2.1755 Karlsruhe, + 16.12.1801 Arboga, Schweden. Karl Ludwig war der \u00e4lteste Sohn des Markgrafen und sp\u00e4teren Gro\u00dfherzogs Karl Friedrich und der Markgr\u00e4fin Karoline Luise. Auf der R\u00fcckfahrt von einer Reise nach Russland und Schweden im Jahr 1801, bei der er seine T\u00f6chter Luise, Kaiserin von Russland (1779 - 1826) und Friederike, K\u00f6nigin von Schweden (1781 - 1826) besucht hatte, verungl\u00fcckte Karl Friedrich bei Arboga in Schweden mit seiner Kutsche.", "death": 1801, "gender": "m", "person": "Karl Ludwig von Baden", "birth": 1755, "year": 1800, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3711382, 49.0073003], [8.3699756, 49.0066917], [8.3684387, 49.0058584], [8.3683673, 49.0058216]], [[8.3734383, 49.0084895], [8.3735043, 49.0086127], [8.3740106, 49.0095022], [8.3744327, 49.0102457], [8.3745195, 49.0104347]], [[8.3745195, 49.0104347], [8.3746858, 49.0107184], [8.3747147, 49.0107665], [8.3747798, 49.0108731]], [[8.3717345, 49.0074608], [8.3725812, 49.007966], [8.3727002, 49.0080359], [8.3734383, 49.0084895]], [[8.3724701, 49.0080456], [8.3725812, 49.007966]], [[8.3732253, 49.0085192], [8.3724701, 49.0080456], [8.3716288, 49.0075455]], [[8.368498, 49.0057216], [8.3712663, 49.0071957]], [[8.3746043, 49.0108815], [8.3745547, 49.0107827], [8.3738377, 49.0095187], [8.3733388, 49.0086935], [8.3733037, 49.0086499], [8.3732253, 49.0085192]]]}, "type": "Feature", "id": "Yorckstra\u00dfe", "properties": {"info": "Hans David Ludwig Graf Yorck von Wartenburg, * 26.9.1759 Potsdam, + 4.10.1830 Klein-Oels/Schlesien; preu\u00dfischer Feldmarschall.", "death": 1830, "gender": "m", "person": "Hans David Ludwig Graf Yorck von Wartenburg", "birth": 1759, "year": 1900, "previous": [[1886, "Schwimmschulweg"], [1891, "Schwimmschulstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.5052527, 49.002741], [8.5053349, 49.0023067], [8.5054751, 49.0015429], [8.505511, 49.0014733]]}, "type": "Feature", "id": "Heinstra\u00dfe", "properties": {"info": "Franz Hein, * 30.11.1863 Altona, + 21.10.1927 Leipzig. Heins k\u00fcnstlerische Ausbildung begann mit einer Lehre als Theatermaler an der Kunstgewerbeschule in Hamburg und an der Kunstschule in Karlsruhe. 1890 wurde er hier Lehrer. Seinen Wohnsitz hatte er in der Augustenburg in Gr\u00f6tzingen. Hein war der Romantiker unter den Gr\u00f6tzinger Malern und Sch\u00f6pfer bekannter M\u00e4rchenbilder; Vogesenlandschaft beim Wasgenstein.", "death": 1927, "gender": "m", "person": "Franz Hein", "birth": 1863, "year": 1959, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3877777, 49.0041157], [8.3887258, 49.0036099], [8.3892004, 49.0033642], [8.3892923, 49.0033166]], [[8.3876192, 49.0042577], [8.3876821, 49.0041793], [8.3877777, 49.0041157]], [[8.3940951, 49.000761], [8.3940739, 49.0007697], [8.3938051, 49.0009212], [8.3929102, 49.0014198], [8.3923467, 49.0017181], [8.3920784, 49.0018547], [8.3918472, 49.0019816], [8.3917657, 49.0020235], [8.3911954, 49.0023228], [8.3910856, 49.0023796], [8.3906224, 49.0026304], [8.3900616, 49.0029193], [8.3897587, 49.0030653], [8.3893567, 49.0032795], [8.3892923, 49.0033166]], [[8.3873472, 49.0043484], [8.3873924, 49.0043494], [8.3874031, 49.004351], [8.3874696, 49.0043457], [8.3875213, 49.004334], [8.3875691, 49.0043106], [8.3876192, 49.0042577]]]}, "type": "Feature", "id": "Jollystra\u00dfe", "properties": {"info": "Julius Jolly, * 21.2.1823 Mannheim, + 14.10.1891 Karlsruhe. Nach dem Studium der Rechtswissenschaften hielt Jolly juristische Vorlesungen an der Universit\u00e4t Heidelberg. 1861 wurde er als Regierungsrat ins Ministerium des Innern berufen. Er unterst\u00fctzte die durch August Lamey begr\u00fcndete, auf der Grundlage der Selbstverwaltung aufgebaute Reform der gesamten inneren Verwaltung. 1866 erfolgte seine Ernennung zum Pr\u00e4sidenten des Ministeriums des Innern, 1868 zum Staatsminister und 1876, nach seinem R\u00fccktritt als Minister, zum Pr\u00e4sidenten der Oberrechnungskammer.", "death": 1891, "gender": "m", "person": "Julius Jolly", "birth": 1823, "year": 1914, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.413143, 49.0017967], [8.4136338, 49.0018139]]}, "type": "Feature", "id": "Rotteckstra\u00dfe", "properties": {"info": "Karl Wenzeslaus Rodecker von Rotteck, * 18.7.1775 Freiburg/Breisgau, + 26.11.1840 Freiburg. Als Abgeordneter des badischen Landtags sah Rotteck seine Hauptaufgabe darin, f\u00fcr die Pressefreiheit, f\u00fcr Freiheit und Gleichheit der B\u00fcrger, direkte Wahlen und Abschaffung des Zehnten einzutreten, so da\u00df er der Regierung sehr bald unbequem wurde. Als Rotteck seine Meinung in einer von ihm herausgegebenen Zeitung darlegte, wurde er auf Druck des Deutschen Bundestags seines Amtes als Freiburger Professor f\u00fcr Geschichte enthoben. F\u00fcr alle seine Bem\u00fchungen, aber vor allem wegen der Abschaffung der Pressezensur, w\u00e4hlten ihn 1833 die Freiburger B\u00fcrger zum B\u00fcrgermeister, doch die Regierung best\u00e4tigte diese Wahl nicht. Mit Theodor Welcker gab er das 15- b\u00e4ndige Staatslexikon heraus.", "death": 1840, "gender": "m", "person": "Karl Wenzeslaus Rodecker von Rotteck", "birth": 1775, "year": 1938, "previous": [[null, "Liebensteinstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4118628, 49.0115598], [8.411871, 49.0116605], [8.4118895, 49.0120959], [8.411894, 49.0121469]], [[8.4119525, 49.0127675], [8.4119725, 49.0129493], [8.411975, 49.013009], [8.4118599, 49.0130601]], [[8.4118599, 49.0130601], [8.4111787, 49.0130847], [8.4110583, 49.0130891]], [[8.411894, 49.0121469], [8.4119147, 49.0123919], [8.4119212, 49.0124477], [8.411937, 49.0125834], [8.4119487, 49.0127219], [8.4119525, 49.0127675]]]}, "type": "Feature", "id": "Wolfgang-Gaede-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Wolfgang Gaede, *25.5.1878 Lehe bei Bremerhaven, +24.6.1945 M\u00fcnchen. Gaede war von 1919-1934 Professor f\u00fcr Experimentalphysik an der Technischen Hochschule Karlsruhe. W\u00e4hrend dieser Zeit besch\u00e4ftigte er sich mit dem Problem ein Hochvakuum zu erzeugen. Seine von ihm entwickelten Gaedschen Vakuumpumpen waren f\u00fcr die Forschung und Entwicklung von gro\u00dfer Bedeutung. Gaede wurde 1934 aus politischen Gr\u00fcnden in den Ruhestand versetzt.", "death": 1945, "gender": "m", "person": "Wolfgang Gaede", "birth": 1878, "year": 1993, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3652161, 49.0107114], [8.3667914, 49.0104825], [8.3683389, 49.0102511], [8.3703309, 49.0099967], [8.3721243, 49.0097383], [8.3738377, 49.0095187]]}, "type": "Feature", "id": "Gellertstra\u00dfe", "properties": {"info": "Christian F\u00fcrchtegott Gellert, * 4.7.1715 Hainichen/Sachsen, + 13.12.1769 Leipzig; Dichter; Das Leben der schwedischen Gr\u00e4fin von G.", "death": 1769, "gender": "m", "person": "Christian F\u00fcrchtegott Gellert", "birth": 1715, "year": 1927, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3688845, 49.0121969], [8.3675913, 49.0123055], [8.3655262, 49.0124619], [8.365201, 49.0124852], [8.3640552, 49.0125405], [8.3639076, 49.012548], [8.3624647, 49.0125017]], [[8.3688845, 49.0121969], [8.3705196, 49.0121502], [8.370773, 49.0121407], [8.3710279, 49.0121312], [8.372777, 49.012066]]]}, "type": "Feature", "id": "Bachstra\u00dfe", "properties": {"info": "Johann Sebastian Bach, * 21.3.1685 Eisenach, + 28.7.1750 Leipzig; Thomaskantor, Komponist, Brandenburgische Konzerte.", "death": 1750, "gender": "m", "person": "Johann Sebastian Bach", "birth": 1685, "year": 1897, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4046247, 48.9706066], [8.4058459, 48.9707102], [8.4059511, 48.9707376]]}, "type": "Feature", "id": "Schenkendorfstra\u00dfe", "properties": {"info": "Max von Schenkendorf, * 11.12.1783 Tilsit, + 11.12.1817 Koblenz; Dichter. Der Anh\u00e4nger Johann Heinrich Jung-Stillings kam 1812 nach Karlsruhe. Der R\u00fcppurrer Nikolauskirche widmete er das Gedicht Rippurr. Liebes Kirchlein an der Stra\u00dfen.", "death": 1817, "gender": "m", "person": "Max von Schenkendorf", "birth": 1783, "year": 1907, "previous": [[null, "Goethestra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3873948, 49.0316799], [8.3873778, 49.03175], [8.3873451, 49.0317983], [8.387291, 49.0318247], [8.3872514, 49.0318314]], [[8.3873405, 49.0314097], [8.3873779, 49.0315891], [8.3873948, 49.0316799]], [[8.3873948, 49.0316799], [8.3874295, 49.0317878], [8.3874366, 49.0318181], [8.3874377, 49.0318539], [8.3874495, 49.0318927], [8.3874773, 49.0319356]], [[8.3858027, 49.0147331], [8.3858167, 49.0147772], [8.3858209, 49.0148012], [8.385821, 49.0149139], [8.3858213, 49.0150069], [8.3858065, 49.015133], [8.3853024, 49.0173472], [8.3852856, 49.0174145], [8.3852543, 49.0175612], [8.385203, 49.0177875], [8.3851058, 49.0183248], [8.3850528, 49.0187455], [8.3850265, 49.0192952], [8.3850425, 49.0200781], [8.3850461, 49.0203162]], [[8.3869986, 49.0317912], [8.3869838, 49.0317231], [8.3868379, 49.0309991], [8.3868287, 49.030926], [8.3868107, 49.0307584]], [[8.384657, 49.02044], [8.3846557, 49.0202874], [8.3846545, 49.0202532], [8.3846332, 49.0193784], [8.3846205, 49.0193472], [8.384621, 49.019269], [8.3846236, 49.019225], [8.3846389, 49.019203], [8.3847094, 49.0183692], [8.3847007, 49.0183325], [8.3847045, 49.0182783], [8.3847635, 49.0179213], [8.384842, 49.017494], [8.3848588, 49.0174379], [8.3848993, 49.0173123], [8.3850809, 49.0165001], [8.3854364, 49.0150723], [8.3854355, 49.0149522], [8.3854229, 49.0148155], [8.3854239, 49.0147958], [8.3854249, 49.0147483]], [[8.3860811, 49.0273426], [8.38607, 49.027297], [8.3858978, 49.0265017], [8.3855282, 49.0246448], [8.3855062, 49.0245366], [8.3852473, 49.0233591], [8.385139, 49.022887], [8.3851201, 49.0228061], [8.3851117, 49.0227705], [8.3850928, 49.0226885], [8.38503, 49.0224191], [8.384917, 49.0218908], [8.3848976, 49.0217915], [8.3849027, 49.0217453], [8.3847435, 49.0209852], [8.3847138, 49.0207997], [8.3846793, 49.0206658], [8.384657, 49.02044]], [[8.3850461, 49.0203162], [8.3851, 49.0207674], [8.3853328, 49.0218782], [8.3854905, 49.0226478], [8.3855085, 49.0227317], [8.3858808, 49.0245277], [8.3858987, 49.0246129], [8.3862876, 49.0264914], [8.3863068, 49.0265654], [8.3864557, 49.0272643], [8.3864654, 49.0273144], [8.3868807, 49.0292372], [8.3870128, 49.0298483], [8.3870486, 49.0299872]], [[8.3868107, 49.0307584], [8.3867247, 49.0303658], [8.3866383, 49.0300357]], [[8.3871575, 49.0304632], [8.3872367, 49.0308438], [8.3872467, 49.0309596], [8.3873159, 49.0312379], [8.3873405, 49.0314097]], [[8.3870486, 49.0299872], [8.3871575, 49.0304632]], [[8.3866383, 49.0300357], [8.3866084, 49.0298854], [8.3865585, 49.029635], [8.3865027, 49.0293633], [8.3863479, 49.0286182], [8.3860811, 49.0273426]]]}, "type": "Feature", "id": "Erzbergerstra\u00dfe", "properties": {"info": "Matthias Erzberger, * 20.9.1875 Buttenhausen/M\u00fcnsingen, + 26.8.1921 ermordet bei Bad Griesbach; Reichsfinanzminister, Mitglied des Reichstages, Zentrum. Die Erzbergerstra\u00dfe wurde nach 1912 auf der durch die Verlegung des Hauptbahnhofs freigewordenen Trasse der Bahnlinie Karlsruhe - Neureut - Graben-Neudorf angelegt.", "death": 1921, "gender": "m", "person": "Matthias Erzberger", "birth": 1875, "year": 1946, "previous": [[1921, "Hindenburgstra\u00dfe"], [1995, "New Hampshire Street integriert (siehe auch New Hampshire Street)"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3585463, 49.0317342], [8.3586079, 49.0318488], [8.3592907, 49.0331879], [8.3594113, 49.0334157], [8.3594211, 49.0334489], [8.3594145, 49.0334778], [8.3593616, 49.0335063], [8.3593029, 49.0335223], [8.3592466, 49.0335281], [8.359194, 49.0335169], [8.3591508, 49.0334882], [8.3591415, 49.0334501], [8.359146, 49.0334144], [8.3592907, 49.0331879]]}, "type": "Feature", "id": "Wattstra\u00dfe", "properties": {"info": "James Watt, * 19.1.1736 Greenock, + 19.8.1819 Heathfield bei Birmingham; Erfinder der Dampfmaschine.", "death": 1819, "gender": "m", "person": "James Watt", "birth": 1736, "year": 1981, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3478994, 48.9983652], [8.3477105, 48.998442], [8.3459723, 48.9992562], [8.3455764, 48.9994387], [8.3455245, 48.99946], [8.3454757, 48.9994678], [8.3454136, 48.9994675], [8.3453641, 48.9994517], [8.3453275, 48.9994331], [8.3450215, 48.9991579], [8.3448373, 48.9989992], [8.3448181, 48.9989613], [8.3448181, 48.9989182], [8.344845, 48.9988835], [8.3448866, 48.9988535], [8.3449507, 48.9988459], [8.3449997, 48.9988543], [8.3450451, 48.9988761], [8.3450642, 48.9988956], [8.3450735, 48.9989383], [8.3450547, 48.999025], [8.3450317, 48.9991013], [8.3450215, 48.9991579]]}, "type": "Feature", "id": "Rudolf-Freytag-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Rudolf Freytag, * 2.5.1878 Triebes/Th\u00fcringen, + 5.3.1960 Karlsruhe. Freytag war Buchdrucker und Gr\u00fcndungsmitglied des B\u00fcrgervereins Gr\u00fcnwinkel, dessen Vereinsschrift Gr\u00fcnwinkler Anzeiger er herausgab.", "death": 1960, "gender": "m", "person": "Rudolf Freytag", "birth": 1878, "year": 1968, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3606779, 48.9998981], [8.3609143, 49.0002235], [8.3609832, 49.0002416], [8.3626209, 48.999726]]}, "type": "Feature", "id": "Stulzstra\u00dfe", "properties": {"info": "Georg Stulz zu Ortenberg, * zwischen 1768 und 1771 Kippenheim bei Lahr, + 17.11.1832 Hy\u00e8res/Provence. Stulz war Kaufmann und Schneider und lie\u00df sich als Geselle im Dienste einer englischen Familie in London nieder. Dort erbte er die Schneiderwerkstatt seines deutschen Arbeitgebers. Er arbeitete f\u00fcr das englische K\u00f6nigshaus und das englische Milit\u00e4r und exportierte bis nach Ost- und Westindien. Stulz stiftete 50 000 Gulden an die Stadt Karlsruhe und 15 000 Gulden an das Polytechnikum Karlsruhe und wurde von Gro\u00dfherzog Leopold durch die Verleihung mit dem Adelstitel von Ortenberg geehrt.", "death": 1832, "gender": "m", "person": "Georg Stulz zu Ortenberg", "birth": null, "year": 1964, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4399431, 49.0093284], [8.4409945, 49.0091332]], [[8.4387782, 49.0066688], [8.4388029, 49.006732], [8.4388242, 49.0067813], [8.4388384, 49.0068139], [8.4391376, 49.0075028], [8.4393502, 49.0080566], [8.4395241, 49.0084514], [8.439535, 49.0084749], [8.4397082, 49.0088764], [8.4398571, 49.0091971], [8.4399431, 49.0093284], [8.4400774, 49.009537], [8.44021, 49.0097167], [8.440309, 49.0098476], [8.4404181, 49.009981], [8.4404979, 49.0100757], [8.4405259, 49.0101088], [8.4405776, 49.010167], [8.4406957, 49.0102842]]]}, "type": "Feature", "id": "K\u00e4ppelestra\u00dfe", "properties": {"info": "Ludwig K\u00e4ppele, * 28.10.1856 Karlsruhe, + 16.8.1918 Karlsruhe. Ludwig K\u00e4ppele war Inhaber einer Metzgerei. Daneben fand er noch Zeit zur Bet\u00e4tigung auf gemeinn\u00fctzigem und kulturellem Gebiet. 1887 wurde er zum Stadtverordneten, 1893 zum Stadtrat gew\u00e4hlt. Au\u00dferdem war K\u00e4ppele Mitglied des Bezirksbeirats und des Verwaltungsrats der Volksbibliotek, der Schrempp'schen Arbeiterstiftung und der Kaiser-Wilhelm-Ged\u00e4chtnis-Stiftung.", "death": 1918, "gender": "m", "person": "Ludwig K\u00e4ppele", "birth": 1856, "year": 1955, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3581727, 48.9852672], [8.3581568, 48.9843808], [8.3581559, 48.984049], [8.358164, 48.98401], [8.3581822, 48.9839777], [8.3581927, 48.9839633], [8.3582216, 48.9839351], [8.3582589, 48.9839108], [8.358317, 48.9838853], [8.3583628, 48.9838728], [8.3584216, 48.9838648], [8.3595608, 48.9838688], [8.3600534, 48.9838682], [8.3605506, 48.9838664], [8.3606969, 48.9838669], [8.3607421, 48.9838671], [8.3607809, 48.9838628], [8.3608121, 48.9838555], [8.3608438, 48.983845], [8.3608887, 48.9838256], [8.3609567, 48.9837911], [8.361181, 48.9836772], [8.3612966, 48.9836224], [8.3614084, 48.9835693], [8.3614974, 48.9835271], [8.3615429, 48.9835055], [8.3615934, 48.9834937], [8.3616503, 48.9834833], [8.3617532, 48.9834769]]}, "type": "Feature", "id": "Karl-Fl\u00f6\u00dfer-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Karl Fl\u00f6\u00dfer, * 28.6.1879 D\u00fcrrn/Pforzheim, + 5.7.1952 Karlsruhe. Karl Fl\u00f6\u00dfer war von 1911 bis 1920 Stadtverordneter der Stadt Karlsruhe. Von 1920 bis 1930 geh\u00f6rte er als Vertreter der SPD dem Karlsruher Stadtrat an. Wegen seiner Gegnerschaft zum nationalsozialistischen Regime verhaftete ihn die Gestapo 1944. Nach dem Krieg wurde er Vorsitzender des Deutschen Gewerkschaftsbundes, Ortsausschu\u00df Karlsruhe. 1947 kehrte er wieder in den Karlsruher Stadtrat zur\u00fcck. Daneben war er Aufsichtsratsvorsitzender der Karlsruher Konsumgenossenschaft und Vorstandsmitglied der Landesversicherungsanstalt Baden.", "death": 1952, "gender": "m", "person": "Karl Fl\u00f6\u00dfer", "birth": 1879, "year": 1963, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.379198, 49.0109538], [8.3794449, 49.0129427], [8.3794419, 49.012977], [8.3794373, 49.013006], [8.3794389, 49.0132217], [8.3794449, 49.0132727]]}, "type": "Feature", "id": "Virchowstra\u00dfe", "properties": {"info": "Rudolf Virchow, * 13.10.1821 Schivelbein/Pommern, + 5.9.1902 Berlin; Mediziner, Politiker.", "death": 1902, "gender": "m", "person": "Rudolf Virchow", "birth": 1821, "year": 1898, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3564903, 48.9979912], [8.3590596, 48.9971429], [8.3600211, 48.996823], [8.3606111, 48.9966267], [8.3611211, 48.9964745]]}, "type": "Feature", "id": "Herrmann-Leichtlin-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Hermann Leichtlin, * 25.8.1823 M\u00fchlburg, + 9.10.1896 Karlsruhe. Leichtlin war Kaufmann und seit 1870 Stadtrat. Er war zudem l\u00e4ngere Zeit Vorsitzender des nationalliberalen Vereins Karlsruhe und f\u00fcr zw\u00f6lf Jahre Vorsitzender der Loge.", "death": 1896, "gender": "m", "person": "Hermann Leichtlin", "birth": 1823, "year": 1962, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3418722, 49.005786], [8.3418703, 49.0057536], [8.3418677, 49.005711], [8.3418815, 49.0056712], [8.3419102, 49.0056304], [8.3419484, 49.0055884], [8.3419886, 49.005553], [8.3420407, 49.0055227], [8.3421128, 49.0054977], [8.3421856, 49.0054819], [8.3429947, 49.0053431], [8.3431647, 49.0053063], [8.3432457, 49.0052955], [8.3432954, 49.0052946], [8.3433459, 49.0052975], [8.3433864, 49.0053071], [8.3435506, 49.0053825], [8.3441819, 49.0056479], [8.3443446, 49.0057163], [8.3444675, 49.0057633], [8.3445884, 49.0058053], [8.3447359, 49.0058489], [8.3449197, 49.0058911], [8.3451002, 49.0059267], [8.3452525, 49.0059491], [8.3454302, 49.0059634], [8.3457186, 49.0059743], [8.3457617, 49.0059742], [8.3462634, 49.005973], [8.3463286, 49.0059672], [8.3464655, 49.0059457], [8.3465595, 49.0059293], [8.3466563, 49.0059078], [8.3467873, 49.0058746], [8.3469454, 49.0058292], [8.3470285, 49.0058037], [8.3471234, 49.0057708], [8.347233, 49.0057251], [8.3473228, 49.0056788], [8.3474063, 49.0056292], [8.3474875, 49.0055681], [8.3475603, 49.0054993], [8.3476124, 49.0054327], [8.3476505, 49.0053724], [8.3476859, 49.0052749], [8.3480135, 49.0042161], [8.3479912, 49.0041166], [8.3479848, 49.0040592]]}, "type": "Feature", "id": "Silcherstra\u00dfe", "properties": {"info": "Friedrich Silcher, * 27.6.1789 Schnait bei Schorndorf, + 26.8.1860 T\u00fcbingen; Komponist, Ich wei\u00df nicht, was soll es bedeuten.", "death": 1860, "gender": "m", "person": "Friedrich Silcher", "birth": 1789, "year": 1923, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4218888, 49.0060602], [8.420729, 49.0048486], [8.4204707, 49.0045619], [8.4203287, 49.004407], [8.4203038, 49.0043798], [8.4202195, 49.0042732]]}, "type": "Feature", "id": "Hennebergstra\u00dfe", "properties": {"info": "Berthold, Graf von Hohenberg (= Henneberg), + 1122. Als Graf von Forchheim soll Berthold von Hohenberg die Stadt Durlach und die ganze umliegende Gegend bis an den Rhein besessen haben. Er und seine Frau Luitgard von Baden stifteten 1094 das Kloster Gottesaue. Er lie\u00df dieses Kloster im Lu\u00dfhardter Wald von zwei Benediktinerm\u00f6nchen des Klosters Hirsau im Schwarzwald aufbauen. In einer Urkunde Kaiser Heinrichs V. von 1110 wird er als Schirmvogt best\u00e4tigt. Sp\u00e4ter ist Berthold selbst als M\u00f6nch in das Kloster eingetreten und 1122 dort verstorben.", "death": 1122, "gender": "m", "person": "Berthold von Hohenberg", "birth": null, "year": 1920, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4501168, 48.9724138], [8.450616, 48.9723548], [8.4511376, 48.9723238]], [[8.449642, 48.9731078], [8.449684, 48.9730357], [8.4497247, 48.9729537], [8.449929, 48.9725895], [8.4501168, 48.9724138]]]}, "type": "Feature", "id": "Heinz-Wackenhut-Weg", "properties": {"info": "Heinz Wackenhut, *19.12.1933 Wolfartsweier, +10.02.2002 Wolfartsweier. CDU Gemeinderat der ehemals selbstst\u00e4ndigem Gemeinde Wolfartsweier und sp\u00e4terer Ortschaftsrat; 45 Jahre 1. Vorsitzender des Musikvereins Einheit Wolfartsweier.", "death": 2002, "gender": "m", "person": "Heinz Wackenhut", "birth": 1933, "year": 2014, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4218907, 49.0170726], [8.4220119, 49.0170853], [8.4223915, 49.0171215], [8.4225944, 49.0171408], [8.4228728, 49.0171674], [8.4229279, 49.0171734], [8.4230502, 49.0171846], [8.4231052, 49.0171896], [8.4233767, 49.0172155], [8.4235407, 49.0172312], [8.4235593, 49.017233], [8.423668, 49.0172303], [8.42377, 49.0172047], [8.4238478, 49.0171548], [8.4239152, 49.0170573], [8.4239161, 49.0169757], [8.423915, 49.016965], [8.4239147, 49.0168354], [8.4239234, 49.0167644], [8.4239248, 49.0166729], [8.4239141, 49.0165635], [8.4239121, 49.0164076], [8.423911, 49.0163925], [8.4238935, 49.0161428]]}, "type": "Feature", "id": "Werthmannstra\u00dfe", "properties": {"info": "Lorenz Werthmann, * 1.10.1858 Gei\u00dfenheim/Rheingau, + 10.11.1921 Freiburg. 1883 wurde Werthmann zum Priester geweiht. Ein Jahr sp\u00e4ter wurde er bisch\u00f6flicher Sekret\u00e4r in Limburg, 1886 erzbisch\u00f6flicher Sekret\u00e4r in Freiburg. 1897 gr\u00fcndete Werthmann den Caritasverband f\u00fcr das katholische Deutschland in K\u00f6ln und wurde dessen Pr\u00e4sident. Er wirkte auch bei der Gr\u00fcndung des Karlsruher Caritasverbandes, 1917, sowie von anderen caritativen Anstalten in Karlsruhe mit.", "death": 1921, "gender": "m", "person": "Lorenz Werthmann", "birth": 1858, "year": 1956, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.434656, 49.0151028], [8.4347002, 49.0150202], [8.4347584, 49.0149118], [8.4348286, 49.0147753], [8.4348986, 49.0147603], [8.4350419, 49.0143733], [8.4350608, 49.0143378], [8.4351055, 49.0142503], [8.4351578, 49.014148], [8.4352677, 49.013933], [8.435279, 49.0139192], [8.4353803, 49.0137483]]}, "type": "Feature", "id": "T\u00f6pperstra\u00dfe", "properties": {"info": "Friedrich T\u00f6pper, * 2.12.1891 Karlsruhe, + 29.6.1953 Karlsruhe. T\u00f6pper war Kaufmann und von 1919 bis 1922 Mitglied des Karlsruher B\u00fcrgerausschusses, von 1922 bis 1933 und von 1945 bis 1947 Stadtrat in Karlsruhe. Zudem war er SPD-Abgeordneter im ersten w\u00fcrttemberg - badischen Landtag. Von 1945 bis 1947 hatte er das Amt des Pr\u00e4sidenten der Industrie- und Handelskammer inne. Anschlie\u00dfend wurde er Oberb\u00fcrgermeister von Karlsruhe. Seine Amtszeit von 1947 bis 1952 war gepr\u00e4gt vom politischen, wirtschaftlichen und administrativen Wiederaufbau der Stadt. In diese Zeit fallen auch die Ansiedlung des Bundesgerichtshofs und des Bundesverfassungsgerichts in Karlsruhe und der Wiederaufbau der Stadthalle.", "death": 1953, "gender": "m", "person": "Friedrich T\u00f6pper", "birth": 1891, "year": 1960, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4548055, 48.9998124], [8.4554605, 49.0013182], [8.4555012, 49.001443]]}, "type": "Feature", "id": "Lortzingstra\u00dfe", "properties": {"info": "Albert Lortzing, * 23.10.1801 Berlin, + 21.1.1851 Berlin; Komponist, Zar und Zimmermann.", "death": 1851, "gender": "m", "person": "Albert Lortzing", "birth": 1801, "year": 1938, "previous": [[null, "Bachstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.503985, 49.0021821], [8.5053349, 49.0023067], [8.5069327, 49.0023942]]}, "type": "Feature", "id": "Rummstra\u00dfe", "properties": {"info": "August Rumm, * 1o.3.1888 Schwanheim/Eberbach, + 27.2.1950 Allem\u00fchl/Eberbach. Rumm war zun\u00e4chst Volksschullehrer. Er legte 1911 das Zeichenlehrerexamen ab. 1918 entschlo\u00df er sich, als freischaffender Maler zu arbeiten. 1927 zog er mit seiner Familie nach Gr\u00f6tzingen, sp\u00e4ter wohnte er im Rittnerthaus auf dem Turmberg. 1940 kehrte er in seine Heimat, den Odenwald, zur\u00fcck; Geburt Christi.", "death": 1950, "gender": "m", "person": "August Rumm", "birth": 1888, "year": 1945, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3566, 49.0038342], [8.3566725, 49.0040848], [8.3567761, 49.0044434], [8.3569718, 49.0051203]]}, "type": "Feature", "id": "Winkelriedstra\u00dfe", "properties": {"info": "Arnold von Winkelried, * Stans (Unterwalden), + vermutlich am 9.7.1386 in der Schlacht bei Sempach gefallen. Winkelried soll der \u00dcberlieferung nach in der Schlacht bei Sempach ein B\u00fcndel feindlicher Spie\u00dfe mit den Armen umfa\u00dft, sie sich in die Brust gedr\u00fcckt und so den Eidgenossen eine Gasse in das \u00f6sterreichische Reiterheer gebahnt haben. Durch seinen Tod entschied er den Sieg der Schweizer Eidgenossen \u00fcber Herzog Leopold III. von \u00d6sterreich.", "death": 1386, "gender": "m", "person": "Arnold von Winkelried", "birth": null, "year": 1911, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4105245, 49.001547], [8.410547, 49.0015479], [8.4106773, 49.0015514], [8.4118773, 49.0015811], [8.4119628, 49.001584], [8.4125721, 49.0015986], [8.4131522, 49.0016123]], [[8.4081061, 49.0014905], [8.4104567, 49.0015467], [8.4105069, 49.0015464], [8.4105245, 49.001547]], [[8.403171, 49.0013578], [8.4032353, 49.0013586], [8.405675, 49.0014221]]]}, "type": "Feature", "id": "Werderstra\u00dfe", "properties": {"info": "Karl August Graf von Werder, * 12.9.1808 Schlo\u00dfberg bei Norkitten/Ostpreu\u00dfen, + 12.9.1887 Gr\u00fcssow/Pommern. Als preu\u00dfischer Offizier befehligte Werder die badischen Truppen im Deutsch-Franz\u00f6sischen Krieg 1870/71. Danach war er Kommandierender General in Karlsruhe. 1870, nach der Schlacht bei Belfort, wurde er Ehrenb\u00fcrger der Stadt.", "death": 1887, "gender": "m", "person": "Karl August Graf von Werder", "birth": 1808, "year": 1874, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.483747, 49.0027923], [8.4837672, 49.0027637], [8.4838095, 49.0027456], [8.4839864, 49.0027054], [8.4841673, 49.0026838]], [[8.4837742, 49.0029165], [8.4837482, 49.0028769], [8.483738, 49.002838], [8.4837388, 49.0028118], [8.483747, 49.0027923]], [[8.4840184, 49.0027542], [8.4839926, 49.0027841], [8.4839774, 49.0028176], [8.4839722, 49.0028503], [8.4839721, 49.0028824], [8.4839804, 49.0029418], [8.4839833, 49.0029599]], [[8.4841673, 49.0026838], [8.4842551, 49.002661], [8.4846774, 49.0025575], [8.4848419, 49.0025228], [8.4849468, 49.0025032], [8.4853581, 49.0024349], [8.4861294, 49.0023964], [8.4865671, 49.0024067], [8.4869133, 49.0024327], [8.4873122, 49.0024771], [8.4879002, 49.0025789], [8.4883242, 49.0026775], [8.4888403, 49.002817], [8.4894264, 49.0029788], [8.4899317, 49.0031064], [8.4902347, 49.0031644], [8.4905522, 49.0032093], [8.4908992, 49.0032332], [8.4912998, 49.0032393], [8.4917002, 49.0032333], [8.4920541, 49.003215], [8.4922132, 49.0031972], [8.4927515, 49.0031372], [8.4931451, 49.0030774], [8.4949242, 49.0027241], [8.495244, 49.0026834], [8.4954066, 49.0026635]], [[8.4841673, 49.0026838], [8.4840184, 49.0027542], [8.4839192, 49.0027911], [8.4838797, 49.0028057], [8.4838052, 49.0028327], [8.483738, 49.002838], [8.4837034, 49.0028407], [8.4836605, 49.0028354]]]}, "type": "Feature", "id": "Ne\u00dflerstra\u00dfe", "properties": {"info": "Julius Ne\u00dfler, * 6.6.1827 Kehl, + 19.3.1905 Durlach. Im April 1859 kam zwischen der gro\u00dfherzoglichen Zentralstelle f\u00fcr Landwirtschaft in Karlsruhe und Ne\u00dfler ein Vertrag zustande, der es ihm erm\u00f6glichte, ein landwirtschaftlichchemisches Laboratorium zu errichten. 1870 wurde Ne\u00dfler Vorstand der agrikulturchemischen Versuchsanstalt, die er dann bis 1901 leitete. Die Schwerpunkte seines Wirkens lagen auf dem Tabak-, Wein- und Obstanbau.", "death": 1905, "gender": "m", "person": "Julius Ne\u00dfler", "birth": 1827, "year": 1950, "previous": [[null, "Friedhofstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3809743, 49.0451996], [8.3808475, 49.0451253], [8.380397, 49.0448561], [8.3803761, 49.0448438], [8.3796804, 49.0444318], [8.3796326, 49.0444029], [8.3790885, 49.044082], [8.3789978, 49.0440242], [8.3788842, 49.0439483], [8.3787801, 49.0438687], [8.3786272, 49.0437424], [8.3785032, 49.0436272], [8.3783874, 49.0435026], [8.3782562, 49.0433435], [8.3781544, 49.0431938], [8.3780771, 49.0430534], [8.3780539, 49.0429952], [8.3780425, 49.042946], [8.3780395, 49.0429043], [8.378051, 49.0428555], [8.378067, 49.0428169], [8.3780973, 49.042778], [8.3781387, 49.0427433], [8.378392, 49.0425595], [8.3792859, 49.0419105], [8.3795335, 49.0417312]], [[8.3836136, 49.0470604], [8.3848623, 49.0461725]], [[8.3829664, 49.0465728], [8.3841105, 49.0457306]], [[8.3827876, 49.0456373], [8.383238, 49.0453312]], [[8.3822679, 49.0460082], [8.3823221, 49.0459712], [8.3827876, 49.0456373]], [[8.3829664, 49.0465728], [8.3823453, 49.0460747], [8.3822679, 49.0460082], [8.3821627, 49.0459294], [8.3819811, 49.0458102], [8.3817928, 49.0456954], [8.3816872, 49.0456297], [8.3816104, 49.0455842], [8.3813987, 49.0454551], [8.3809743, 49.0451996]], [[8.3844765, 49.0475285], [8.3843247, 49.0474498], [8.3842467, 49.0474093], [8.3837811, 49.0471527], [8.3836136, 49.0470604], [8.383509, 49.0469995], [8.3834634, 49.0469702], [8.3834286, 49.0469452], [8.3829664, 49.0465728]]]}, "type": "Feature", "id": "Gr\u00fcnewaldstra\u00dfe", "properties": {"info": "Mathias Gr\u00fcnewald, * um 1480 W\u00fcrzburg, + 1.9.1528 Halle/Saale; Maler, Baumeister, Wasserbautechniker; Isenheimer Altar.", "death": 1528, "gender": "m", "person": "Mathias Gr\u00fcnewald", "birth": 1480, "year": 1976, "previous": [[1974, "Hornisgrindestra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4642974, 48.9742625], [8.4642556, 48.9742806], [8.4642144, 48.9742961], [8.4640217, 48.9743491], [8.4638468, 48.9743597], [8.4633616, 48.9743389], [8.4628102, 48.9742717], [8.4622622, 48.9742038], [8.4620316, 48.974173]], [[8.4620316, 48.974173], [8.4617398, 48.9740748], [8.4615197, 48.9740001], [8.4612889, 48.9739193], [8.4611406, 48.9738637], [8.4609604, 48.9738159]]]}, "type": "Feature", "id": "Hooverstra\u00dfe", "properties": {"info": "Herbert Clark Hoover, * 10.8.1874 West Branch/USA, + 20.10.1964 New York; Pr\u00e4sident der USA; organisierte das Qu\u00e4ker-Hilfswerk f\u00fcr Europa.", "death": 1964, "gender": "m", "person": "Herbert Clark Hoover", "birth": 1874, "year": 1968, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3642367, 49.0159585], [8.3629585, 49.0160166], [8.3623399, 49.0160463], [8.3622416, 49.0161853]], [[8.3636575, 49.0155543], [8.36322, 49.0155809], [8.3629267, 49.0156019], [8.3629585, 49.0160166]], [[8.36322, 49.0155809], [8.363147, 49.0150932]]]}, "type": "Feature", "id": "K\u00e4rcherstra\u00dfe", "properties": {"info": "Ernst Friedrich K\u00e4rcher, * 4.8.1789 Ichenheim/Kehl, + 12.4.1855 Karlsruhe. Nach dem Studium der Philologie arbeitete K\u00e4rcher zun\u00e4chst als Hauslehrer. 1815 erhielt er eine Berufung als Lehrer an das Durlacher P\u00e4dagogium. 1820 wechselte er an das Karlsruher Lyceum, an dem er dann 35 Jahre lang t\u00e4tig war, davon 18 Jahre als Direktor. Er setzte die Aufnahme des Turnunterrichts in den Lehrplan und die F\u00f6rderung des Zeichen- und Gesangsunterrichts durch. K\u00e4rcher verfa\u00dfte auch zahlreiche Schriften \u00fcber grammatische und literar-historische Fragen und gab 1824 ein etymologisches W\u00f6rterbuch der lateinischen Sprache heraus.", "death": 1855, "gender": "m", "person": "Ernst Friedrich K\u00e4rcher", "birth": 1789, "year": 1897, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3642962, 49.0025547], [8.3642235, 49.0025205], [8.3641519, 49.0024879], [8.3641165, 49.002462], [8.3640939, 49.0024295], [8.3640805, 49.0023525], [8.3641239, 49.0022869], [8.3641463, 49.0022638]], [[8.3641463, 49.0022638], [8.3660243, 49.000602], [8.366386, 49.0002826], [8.3670579, 48.9996709], [8.3672503, 48.9994953], [8.3673233, 48.9994276], [8.3674005, 48.9993413], [8.367472, 48.9992436], [8.3675805, 48.9990859], [8.367755, 48.9988291]]]}, "type": "Feature", "id": "Benzstra\u00dfe", "properties": {"info": "Carl Friedrich Benz, * 25.11.1844 M\u00fchlburg, + 4.4.1929 Ladenburg am Neckar. Benz studierte vier Jahre lang Maschinenbau am Polytechnikum Karlsruhe. Anschlie\u00dfend erwarb er sich in mehreren Firmen als Konstrukteur Kenntnisse im Lokomotiv- und Fahrzeugbau. Danach gr\u00fcndete er eine Eisengie\u00dferei und eine mechanische Werkst\u00e4tte. F\u00fcr den von ihm konstruierten dreir\u00e4drigen Motorwagen bekam er zwar hohe Auszeichnungen, fand daf\u00fcr aber keine K\u00e4ufer. Benz ging daraufhin vom dreizum vierr\u00e4drigen Fahrzeugtyp mit geeigneter Lenkung \u00fcber und erzielte damit den langersehnten Erfolg. Sp\u00e4ter schloss sich die Benz & Cie. AG mit der Daimler-Motoren-Gesellschaft zusammen.", "death": 1929, "gender": "m", "person": "Carl Friedrich Benz", "birth": 1844, "year": 1927, "previous": [[1897, "Lohnstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4331081, 49.0090146], [8.4331069, 49.0103346]]}, "type": "Feature", "id": "Gustav-Specht-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Gustav Specht, * 12.10.1837 Zysen/ Schweiz, + 26.1.1917 Karlsruhe. Specht studierte Theologie und Philologie. Ende 1865 wurde er zum Vorstand der H\u00f6heren M\u00e4dchenschule in Lahr und 1873 zum Professor an der H\u00f6heren T\u00f6chterschule in Karlsruhe und zum Rektor der Augartenschule ernannt. 1876 wurde ihm die Stelle des Rektors der st\u00e4dtischen Volksschulen \u00fcbertragen. Specht setzte sich vor allem f\u00fcr eine Neuorganisation der Schulen ein. Kernpunkt war die Einf\u00fchrung konfessionell gemischter Schulen durch Landesgesetz.", "death": 1917, "gender": "m", "person": "Gustav Specht", "birth": 1837, "year": 1921, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.394303, 48.997216], [8.3943216, 48.9974258], [8.3943273, 48.9974898], [8.3943381, 48.9976118], [8.3961397, 48.9975181]]}, "type": "Feature", "id": "Kantstra\u00dfe", "properties": {"info": "Immanuel Kant, * 22.4.1724 K\u00f6nigsberg, + 12.2.1804 K\u00f6nigsberg; Philosoph, Kritik der reinen Vernunft.", "death": 1804, "gender": "m", "person": "Immanuel Kant", "birth": 1724, "year": 1911, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4221533, 49.0159736], [8.422271, 49.0159856], [8.422797, 49.0160411], [8.4231613, 49.0160747], [8.4232512, 49.0160831], [8.4235213, 49.0161082], [8.4238935, 49.0161428], [8.4239754, 49.0161504], [8.4242376, 49.0161748], [8.4244105, 49.0161927], [8.4245234, 49.0161761], [8.4245819, 49.0161211]]}, "type": "Feature", "id": "Pastor-Felke-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Emanuel Felke, * 7.2.1856 Kl\u00e4den bei Stendal, + 16.8.1926 Sobernheim. Felke war evangelischer Geistlicher und Naturheilkundiger. Bis 1812 wirkte er im Rheinland als Pfarrer, ab 1915 war er in Sobernheim als Heilpraktiker t\u00e4tig. Bekannt wurde Felke wegen seiner Augendiagnostik und seiner naturheilkundlichen Behandlungsmethoden mit Lehmb\u00e4dern und -packungen.", "death": 1926, "gender": "m", "person": "Emanuel Felke", "birth": 1856, "year": 1963, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4143538, 49.0010051], [8.4144486, 48.9998393], [8.4144907, 48.9993045], [8.4145276, 48.9987339]]}, "type": "Feature", "id": "Scherrstra\u00dfe", "properties": {"info": "Johannes Scherr, * 03.10.1817 Hohenrechberg, + 21.11.1886 Z\u00fcrich. Scherr wurde 1848 als demokratischer Abgeordneter in die w\u00fcrttembergische Kammer gew\u00e4hlt, mu\u00dfte aber 1849 wegen seiner gro\u00dfdeutschen Einstellung in die Schweiz fliehen. Ab 1860 wirkte er als Professor f\u00fcr Geschichte in Z\u00fcrich. In zahlreichen Gedichten, Erz\u00e4hlungen und Romanen beschreibt Scherr seine w\u00fcrttembergische Heimat und die deutsche Vergangenheit.", "death": 1886, "gender": "m", "person": "Johannes Scherr", "birth": 1817, "year": 1897, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3687578, 49.0113326], [8.3687825, 49.0115009], [8.3688845, 49.0121969], [8.3690007, 49.0129374], [8.369151, 49.013711]], [[8.3687502, 49.0112589], [8.3687578, 49.0113326]]]}, "type": "Feature", "id": "H\u00e4ndelstra\u00dfe", "properties": {"info": "Georg-Friedrich H\u00e4ndel, * 23.2.1685 Halle/Saale, + 14.4.1759 London; Komponist, Messias.", "death": 1759, "gender": "m", "person": "Georg-Friedrich H\u00e4ndel", "birth": 1685, "year": 1897, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.5067838, 49.003226], [8.5066488, 49.0032056], [8.506436, 49.0031998], [8.5062277, 49.0031984], [8.5059618, 49.0031795], [8.5055784, 49.0031548]], [[8.5069327, 49.0023942], [8.507015, 49.0020794], [8.5070744, 49.0018338], [8.5071134, 49.0016348]], [[8.506861, 49.0030292], [8.5066045, 49.0030101], [8.5062212, 49.0029854]], [[8.5064149, 49.0049835], [8.5064245, 49.0049277], [8.5065867, 49.0039837], [8.5065932, 49.003939]], [[8.5065932, 49.003939], [8.506662, 49.0035301], [8.5067671, 49.0032686], [8.5067838, 49.003226], [8.5067999, 49.0031849], [8.506861, 49.0030292], [8.5068872, 49.0028868], [8.5068988, 49.0027285], [8.5069327, 49.0023942]]]}, "type": "Feature", "id": "Gustav-Hofmann-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Gustav Hofmann, * 14.9.1889 Gr\u00f6tzingen, + 28.1.1970 Gr\u00f6tzingen. Hofmann absolvierte zun\u00e4chst eine Lehre als Dekorationsmaler, ehe er an der Kunstschule Karlsruhe bei Wilhelm Tr\u00fcbner studierte. Seine Bilder zeigen Motive aus Oberbayern, dem Schwarzwald, dem Bodensee und vor allen Dingen von Gr\u00f6tzingen und seiner Umgebung. Seinem Wirken ist es zu verdanken, dass viele Winkel und Gassen aus Alt-Gr\u00f6tzingen im Bild erhalten blieben; Die Br\u00fccke.", "death": 1970, "gender": "m", "person": "Gustav Hofmann", "birth": 1889, "year": 1974, "previous": [[1910, "Goethestra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3430724, 49.0003584], [8.3431456, 49.000423], [8.3428837, 49.0005389]], [[8.343029, 49.0003225], [8.3430724, 49.0003584]], [[8.3414741, 49.0011865], [8.3425316, 49.000702], [8.3428837, 49.0005389], [8.3428954, 49.0003814], [8.343029, 49.0003225]]]}, "type": "Feature", "id": "Gerhart-Hauptmann-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Gerhart Hauptmann, * 15.11.1862 Obersalzbrunn/Schlesien, + 6.6.1946 Agnetendorf; Dichter des Naturalismus, 1912 Nobelpreis, Die Weber.", "death": 1946, "gender": "m", "person": "Gerhart Hauptmann", "birth": 1862, "year": 1968, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.461804, 48.9988364], [8.4628789, 48.9984831], [8.4629286, 48.9984667]]}, "type": "Feature", "id": "Steinmetzstra\u00dfe", "properties": {"info": "Heinrich Steinmetz, * 25.9.1832 Durlach, + 29.6.1903. Steinmetz war von 1884 bis 1896 der letzte ehrenamtliche B\u00fcrgermeister von Durlach.", "death": 1903, "gender": "m", "person": "Heinrich Steinmetz", "birth": 1832, "year": 1938, "previous": [[1930, "Luisenstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.37042, 49.0305315], [8.3705052, 49.0305274], [8.3714991, 49.0304852], [8.3720509, 49.0304616], [8.3722836, 49.0304516], [8.3726155, 49.0304374], [8.3727057, 49.0304335], [8.3733544, 49.0304057], [8.3734884, 49.0304], [8.374004, 49.0303779], [8.3742783, 49.0303661], [8.3745701, 49.0303536], [8.3746508, 49.0303502], [8.3749202, 49.0303386], [8.3751684, 49.030328]]}, "type": "Feature", "id": "Kurt-Schumacher-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Kurt Schumacher, * 13.10.1895 Culm/ Ostpreu\u00dfen, + 20.8.1952 Bonn; SPD-Politiker; im Widerstand gegen den Nationalsozialismus und daher mehr als zehn Jahre in Haft; ab 1946 SPD-Vorsitzender und Gegenspieler Adenauers.", "death": 1952, "gender": "m", "person": "Kurt Schumacher", "birth": 1895, "year": 1956, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.326489, 49.005989], [8.3266746, 49.0057583], [8.3269973, 49.0055661]], [[8.3259044, 49.0059174], [8.3263641, 49.0056692], [8.3265941, 49.0055643], [8.3268611, 49.0054609]]]}, "type": "Feature", "id": "St.-Valentin-Platz", "properties": {"info": "Valentin, * ? + 270 Rom;? Bischof von Terni (Mittelitalien), Heiliger. In Daxlanden bestand eine Wallfahrt zum Heiligen Valentin.", "death": 270, "gender": "m", "person": "Sankt Valentin von Terni", "birth": null, "year": 1988, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.5038932, 49.0001896], [8.5050466, 49.0004817], [8.5057787, 49.0006488], [8.5065966, 49.0007178], [8.5071807, 49.0007767], [8.5073463, 49.0008118], [8.5074655, 49.0008558], [8.5075654, 49.0009106], [8.5076234, 49.0009741], [8.507666, 49.0010347], [8.5076929, 49.0010991], [8.5077408, 49.0012674], [8.5077812, 49.0014276], [8.5078021, 49.0015104], [8.5078159, 49.0015659], [8.5078236, 49.0016265], [8.5077855, 49.0016682], [8.507713, 49.0016799], [8.5076163, 49.0016734]]}, "type": "Feature", "id": "Karl-Seckinger-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Karl Seckinger, * 25.11.1897 Offenburg, + 23.12.1978 Karlsruhe. Seckinger studierte Bildhauerei an der Kunstgewerbeschule Stra\u00dfburg und an der Karlsruher Kunstschule, wo er Meistersch\u00fcler von Professor Georg Schrey\u00f6gg war. Seit 1937 lebte er in Gr\u00f6tzingen. Er schuf monumentale Steinskulpturen, Bronzeb\u00fcsten und Statuetten, sp\u00e4ter auch Medaillen und Plaketten; Gartenplastik am Martin-Luther-Platz in Gr\u00f6tzingen.", "death": 1978, "gender": "m", "person": "Karl Seckinger", "birth": 1897, "year": 1984, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3537578, 49.0368497], [8.3536897, 49.0369119], [8.3532533, 49.0372386], [8.3529348, 49.0374771], [8.352639, 49.0377106], [8.3519491, 49.0382307], [8.3517286, 49.0384064], [8.3516803, 49.0384584], [8.3516511, 49.0385125], [8.3516377, 49.0385514], [8.3515828, 49.0388821], [8.3517095, 49.0390206]]}, "type": "Feature", "id": "Gr\u00fcnhutstra\u00dfe", "properties": {"info": "Simon Alexander Gr\u00fcnhut * 11. M\u00e4rz 1869 in Vaag Sedlye/Ungarn, + Januar 1944 in Theresienstadt. Konditormeister und j\u00fcdisches KZ-Opfer aus Knielingen.", "death": 1944, "gender": "m", "person": "Simon Alexander Gr\u00fcnhut", "birth": 1869, "year": 2008, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.5097699, 49.007548], [8.5098065, 49.0075844], [8.5098187, 49.0076329], [8.5098114, 49.0077171], [8.509811, 49.0077272]], [[8.5094607, 49.0073863], [8.5106607, 49.0074795]], [[8.509811, 49.0077272], [8.5098061, 49.0078492]], [[8.5097865, 49.0079192], [8.5098058, 49.0078578], [8.5098061, 49.0078492]], [[8.505141, 49.0054544], [8.5054825, 49.0055569], [8.5058223, 49.0056795], [8.5064845, 49.0059183], [8.5065595, 49.0059408], [8.5070274, 49.0061477], [8.5080385, 49.0066399], [8.5094607, 49.0073863]], [[8.5094607, 49.0073863], [8.5097699, 49.007548]], [[8.5114059, 49.0085239], [8.5110526, 49.0084398], [8.5109971, 49.0084279], [8.5106384, 49.0083239], [8.5103214, 49.0082104], [8.5100385, 49.0081308], [8.5098852, 49.0080658], [8.50981, 49.0079975], [8.5097865, 49.0079192]]]}, "type": "Feature", "id": "Tullaweg", "properties": {"info": "Johann Gottfried Tulla, * 20.3.1770 Karlsruhe, + 27.3.1828 Paris. Nach seiner Ausbildung zum Geometer erwarb sich Tulla mit tatkr\u00e4ftiger Unterst\u00fctzung des Markgrafen Karl Friedrich durch Studien bei vielen Fachleuten in Europa umfassende Kenntnisse und Erfahrungen in nahezu allen Bereichen des Bauingenieurwesens. 1807 gr\u00fcndete er in Karlsruhe eine Ingenieurschule, aus der 1825 die erste deutsche Polytechnische Schule, die heutige Universit\u00e4t, hervorging. 1823 schuf er - ebenfalls erstmalig in Deutschland - selbst\u00e4ndige technische Landesbeh\u00f6rden, die badische Wasser- und Stra\u00dfenbauverwaltung. Sein drittes Werk, die Rheinkorrektur, erl\u00f6ste die Anwohner von den Bedrohungen und Folgen des Hochwassers, erleichterte die Schifffahrt, hatte aber auch erhebliche Ver\u00e4nderungen des \u00d6kologiesystems der Rheinauen zur Folge.", "death": 1828, "gender": "m", "person": "Johann Gottfried Tulla", "birth": 1770, "year": 1958, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4856122, 48.9893542], [8.4855778, 48.9893003], [8.4855349, 48.9891855], [8.4855514, 48.9891042], [8.4855912, 48.9890678], [8.4856424, 48.9890384], [8.4857158, 48.9890221], [8.4857992, 48.9890193], [8.485895, 48.9890223], [8.4859989, 48.9890378], [8.4861978, 48.9891102], [8.4863848, 48.9891888], [8.4865959, 48.9892906], [8.4868422, 48.9894308], [8.4871301, 48.9896636], [8.4874935, 48.9899959], [8.487595, 48.9901276]]}, "type": "Feature", "id": "Jung-Stilling-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Johann Heinrich Jung-Stilling, * 12.9.1740 Grund bei Hilchenbach/Westfalen, + 2.4.1817 Karlsruhe. Der Wirtschaftswissenschaftler, Schriftsteller und Augenarzt Jung-Stilling zog 1806 auf Wunsch des Gro\u00dfherzogs Karl Friedrich, dessen Vertrauter er wurde, nach Karlsruhe.", "death": 1817, "gender": "m", "person": "Johann Heinrich Jung-Stilling", "birth": 1740, "year": 1964, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3422309, 49.0342872], [8.3430742, 49.0336839]], [[8.3419949, 49.034573], [8.3418809, 49.0345035], [8.342, 49.0344186], [8.3422054, 49.0342723], [8.3422309, 49.0342872], [8.3423489, 49.0343584], [8.3420217, 49.0345888], [8.3419949, 49.034573]], [[8.3410591, 49.0352412], [8.3411336, 49.0351882], [8.3419949, 49.034573]]]}, "type": "Feature", "id": "Schulthei\u00dfenstra\u00dfe", "properties": {"info": "Benannt nach Bernhard Metz, der von 1545 bis 1581 Schulthei\u00df von Knielingen war.", "death": null, "gender": "m", "person": "Bernhard Metz", "birth": null, "year": 1935, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4319647, 49.0091191], [8.4321083, 49.0091182], [8.4322131, 49.0091175], [8.4323436, 49.0091061], [8.4331081, 49.0090146], [8.4332639, 49.0089957], [8.4333623, 49.0089839], [8.4344424, 49.0088715], [8.4345563, 49.0088452]]}, "type": "Feature", "id": "Sch\u00fcckstra\u00dfe", "properties": {"info": "Hermann Sch\u00fcck, * 16.3.1848 Heidelberg, + 9.3.1911 Karlsruhe. 1876 trat Sch\u00fcck als Vorstand des damaligen Wasser- und Stra\u00dfenbauamts in den st\u00e4dtischen Dienst, wo er dann 30 Jahre lang t\u00e4tig war. In seine Amtszeit fiel der Bau der Kanalisation durch Tieferlegung und \u00dcberw\u00f6lbung des Landgrabens und die Einf\u00fchrung der Schwemmkanalisation. Au\u00dferdem plante er den Bau des Kl\u00e4rwerks bei Neureut.", "death": 1911, "gender": "m", "person": "Hermann Sch\u00fcck", "birth": 1848, "year": 1920, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.5031241, 49.0006908], [8.5032329, 49.0006859], [8.5033515, 49.0006989], [8.5034449, 49.0007401], [8.5034881, 49.0007876], [8.5035588, 49.0009337], [8.5036032, 49.0010247], [8.5036696, 49.0011059], [8.5037636, 49.0011681], [8.5039026, 49.0012175], [8.5040278, 49.0012521], [8.5042256, 49.0012953], [8.5045386, 49.0013446], [8.5047742, 49.0013817], [8.505511, 49.0014733], [8.5065629, 49.0015977], [8.5071134, 49.0016348]], [[8.5071134, 49.0016348], [8.5076163, 49.0016734]]]}, "type": "Feature", "id": "Fikentscherstra\u00dfe", "properties": {"info": "Otto Fikentscher, * 6.7.1862 Zwickau, + 26.2.1945 Baden-Baden. Fikentscher wurde nach einer Bildhauerlehre Sch\u00fcler der Dresdner Kunstgewerbeschule, wechselte aber bald darauf an die M\u00fcnchner Akademie. 1888 folgte er seinem Lehrer Baisch nach Karlsruhe. In Gr\u00f6tzingen kaufte er die Augustenburg und bot dem engeren Kreis der Gr\u00f6tzinger Malerkolonie einen Aufenthaltsort. Sein Thema war die Darstellung der Tiere in der Natur; Abendhimmel.", "death": 1945, "gender": "m", "person": "Otto Fikentscher", "birth": 1862, "year": 1959, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4143063, 49.0109516], [8.4145702, 49.01094], [8.4147602, 49.0109324], [8.4147988, 49.0109307]], [[8.4167234, 49.0108545], [8.4170127, 49.0108396]], [[8.4098534, 49.0122085], [8.4106725, 49.0119439], [8.4107009, 49.0119347], [8.4107505, 49.0119187], [8.4107794, 49.0119094], [8.4108061, 49.0119008], [8.4109515, 49.0118539], [8.4109957, 49.0118396], [8.4114395, 49.0116964], [8.4115856, 49.0116493], [8.4116338, 49.0116337], [8.4118628, 49.0115598], [8.4119375, 49.0115362], [8.4119559, 49.0115304], [8.4121651, 49.0114642], [8.4124799, 49.0113633]], [[8.4140169, 49.0109643], [8.4141881, 49.0109574]], [[8.4154215, 49.0109068], [8.4159546, 49.0108882], [8.4159952, 49.0108866], [8.4160995, 49.0108825], [8.4161946, 49.0108788], [8.4164176, 49.0108701], [8.4164962, 49.0108669], [8.4167234, 49.0108545]], [[8.4096823, 49.0122638], [8.4097361, 49.0122461], [8.4097975, 49.0122263], [8.4098534, 49.0122085]], [[8.4141881, 49.0109574], [8.4143063, 49.0109516]], [[8.4058637, 49.0135374], [8.4060852, 49.013446], [8.4062475, 49.0133791], [8.4063685, 49.0133394], [8.4071497, 49.0130707], [8.4078812, 49.0128532], [8.4080311, 49.0128051], [8.408118, 49.0127772], [8.408173, 49.0127595], [8.4087587, 49.0125702], [8.4087658, 49.0125679], [8.4095802, 49.0122975], [8.409629, 49.0122814], [8.4096823, 49.0122638]], [[8.4147988, 49.0109307], [8.4148385, 49.0109293]], [[8.4131315, 49.011155], [8.4135531, 49.0110285], [8.4138097, 49.0109811], [8.4140169, 49.0109643]], [[8.4178856, 49.0108067], [8.4180943, 49.0108]], [[8.417321, 49.010828], [8.4173984, 49.0108236], [8.4176455, 49.0108135], [8.4176615, 49.0108128], [8.4177605, 49.0108085], [8.4177946, 49.010807], [8.4178856, 49.0108067]], [[8.4150146, 49.0109223], [8.4150429, 49.0109211], [8.4150583, 49.0109205], [8.4152206, 49.0109138], [8.4154215, 49.0109068]], [[8.4124799, 49.0113633], [8.4129582, 49.0112104], [8.4131315, 49.011155]], [[8.4148385, 49.0109293], [8.4150146, 49.0109223]], [[8.4170127, 49.0108396], [8.417159, 49.0108335], [8.4172752, 49.0108287], [8.417321, 49.010828]]]}, "type": "Feature", "id": "Engesserstra\u00dfe", "properties": {"info": "Friedrich Engesser, * 12.2.1848 Weinheim, + 29.8.1931 Achern. Engesser studierte in Karlsruhe Bauingenieurwesen, wirkte beim Bau der H\u00f6llental- und der Schwarzwaldbahn mit und wurde 1885 Professor f\u00fcr Br\u00fcckenbau an der Technischen Hochschule Karlsruhe. Er entwickelte theoretische Grundlagen f\u00fcr die Statik des Stahlbr\u00fcckenbaues, im Wasserbau und im Eisenbahnwesen.", "death": 1931, "gender": "m", "person": "Friedrich Engesser", "birth": 1848, "year": 1922, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3813155, 49.0035106], [8.3814416, 49.0035077], [8.3832899, 49.003448]]}, "type": "Feature", "id": "Schwindstra\u00dfe", "properties": {"info": "Moritz von Schwind, * 21.1.1804 Wien, + 8.2.1871 M\u00fcnchen. Schwind war als Maler, Graphiker und Illustrator ein Vertreter der s\u00fcddeutschen Romantik mit biedermeierlichem Einschlag. Er lebte von 1840 bis 1844 in Karlsruhe und gestaltete acht Rundmedaillons f\u00fcr den Sitzungssaal des Karlsruher St\u00e4ndehauses sowie die Freskoausschm\u00fcckung f\u00fcr das Treppenhaus und die Erdgescho\u00dfs\u00e4le der Staatlichen Kunsthalle.", "death": 1871, "gender": "m", "person": "Moritz von Schwind", "birth": 1804, "year": 1898, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.5054988, 49.0034185], [8.506662, 49.0035301]]}, "type": "Feature", "id": "Otto-Schlie\u00dfler-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Otto Schlie\u00dfler, * 18.10.1885 Forbach, + 4.1.1964 Baden-Baden. Schlie\u00dfler war Bildhauer und Meistersch\u00fcler von Hermann Volz an der Kunstakademie Karlsruhe. Er war vor allem f\u00fcr seine Gro\u00dfplastiken und B\u00fcsten bekannt. Bronzefigur Die Frierende", "death": 1964, "gender": "m", "person": "Otto Schlie\u00dfler", "birth": 1885, "year": 1974, "previous": [[1968, "Scheffelstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4651444, 48.9990001], [8.4662547, 48.9984477], [8.4672033, 48.9979801]], [[8.4672033, 48.9979801], [8.4673888, 48.9980553], [8.4676061, 48.9980951], [8.4676557, 48.9981008], [8.4679748, 48.9981449], [8.4681769, 48.9981699], [8.4686946, 48.998231]]]}, "type": "Feature", "id": "Kanzlerstra\u00dfe", "properties": {"info": "Otto F\u00fcrst von Bismarck-Sch\u00f6nhausen, * 1.4.1815 Sch\u00f6nhausen, + 30.7.1898 Friedrichsruh; von 1871 bis 1890 erster Reichskanzler des Deutschen Reiches, 1895 Ehrenb\u00fcrger der Stadt Karlsruhe.", "death": 1898, "gender": "m", "person": "Otto F\u00fcrst von Bismarck-Sch\u00f6nhausen", "birth": 1815, "year": 1938, "previous": [[1905, "Bismarckstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3568097, 49.0283589], [8.3560498, 49.0285298]], [[8.3561688, 49.0244066], [8.3561963, 49.0244293], [8.3562244, 49.0244548], [8.356338, 49.0245597], [8.3567527, 49.0249163], [8.3568345, 49.0249896], [8.3569809, 49.0254025], [8.3569235, 49.0254226], [8.3566664, 49.0255496], [8.3563547, 49.0257011], [8.3557559, 49.0259866], [8.3556956, 49.0261598], [8.3560536, 49.0268664], [8.3564211, 49.0275919], [8.3568097, 49.0283589], [8.3569071, 49.0285511], [8.3573023, 49.0293313], [8.3576952, 49.0301066], [8.3580871, 49.0308801], [8.358503, 49.0316494], [8.3585463, 49.0317342]]]}, "type": "Feature", "id": "Daimlerstra\u00dfe", "properties": {"info": "Gottlieb Wilhelm Daimler, * 17.3.1834 Schorndorf/W\u00fcrttemberg, + 6.3.1900 Cannstatt/Stuttgart; Konstrukteur des ersten vierr\u00e4drigen Kraftwagens, Unternehmer.", "death": 1900, "gender": "m", "person": "Gottlieb Wilhelm Daimler", "birth": 1834, "year": 1952, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4049557, 49.0088442], [8.4048846, 49.0081628], [8.4048788, 49.0081073]], [[8.4049598, 49.0088834], [8.4049557, 49.0088442]]]}, "type": "Feature", "id": "Pfarrer-L\u00f6w-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Hanns L\u00f6w, * 8.6.1889 Harburg/ Schwaben, + 6.6.1967 Karlsruhe. L\u00f6w war 1914 Kriegsfreiwilliger, wurde sp\u00e4ter Divisionspfarrer und \u00fcbernahm nach dem Ersten Weltkrieg seine erste Seelsorgerstelle in Riegel am Kaiserstuhl. Dort blieb er bis zu seiner Berufung an die Altstadtpfarrei in Karlsruhe im Jahre 1931. L\u00f6w hat sich f\u00fcr seine schwierige Gemeinde bis an die Grenze seiner Leistungsf\u00e4higkeit aufgeopfert.", "death": 1967, "gender": "m", "person": "Hanns L\u00f6w", "birth": 1889, "year": 1974, "previous": [[null, "Kirchstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3637571, 48.9894766], [8.363818, 48.9895262], [8.3638643, 48.9895789], [8.3638838, 48.9896285], [8.3638928, 48.9897693], [8.3638941, 48.9899747], [8.3639004, 48.9904379]], [[8.3604723, 48.9891821], [8.360506, 48.9892219], [8.3606772, 48.9894223], [8.3607361, 48.98947], [8.3608078, 48.989499], [8.3609104, 48.9895188], [8.361063, 48.9895239], [8.3616676, 48.9895259], [8.3622157, 48.9895267], [8.3624744, 48.9895282], [8.362776, 48.9895298], [8.3632214, 48.9895317], [8.36347, 48.9895337], [8.3635598, 48.9895288], [8.3636548, 48.989515], [8.3637571, 48.9894766], [8.3638577, 48.989408], [8.363932, 48.9893444], [8.3639644, 48.9893202], [8.3640687, 48.9892302]], [[8.3597924, 48.9891816], [8.3597104, 48.9891716], [8.3596332, 48.9891484], [8.3596044, 48.9891064], [8.3595802, 48.9890611], [8.3595821, 48.9889751], [8.3596069, 48.9889478], [8.3596493, 48.9889269], [8.3596955, 48.9889114], [8.359753, 48.9889048], [8.3600779, 48.9888995], [8.3601399, 48.9889045], [8.3601994, 48.9889203], [8.3602599, 48.9889541], [8.3603046, 48.9889987], [8.3604723, 48.9891821], [8.3597924, 48.9891816]], [[8.3637457, 48.9889486], [8.3639991, 48.989076]], [[8.3630283, 48.9887697], [8.3632223, 48.9889102], [8.3634929, 48.9890547], [8.3638504, 48.9892456], [8.3638653, 48.9892332], [8.3635876, 48.9890769], [8.3636058, 48.9890597], [8.3635927, 48.989054], [8.3635332, 48.9890222], [8.3634776, 48.9889926], [8.3634694, 48.9890006], [8.3634949, 48.9890148], [8.3634844, 48.9890268], [8.363284, 48.988912], [8.3631326, 48.9888177], [8.3630445, 48.9887573], [8.3630283, 48.9887697]]]}, "type": "Feature", "id": "Albert-Braun-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Albert Braun, * 11.5.1871 Posen, + 2.2.1932 Karlsruhe. Als Abgeordneter der linksliberalen Deutschen Demokratischen Partei (DDP) geh\u00f6rte der Besitzer der Papierwarenfabrik und Druckerei Braun & Co in Gr\u00fcnwinkel zwischen 1919 und 1930 mehrfach dem Karlsruher Stadtrat und dem B\u00fcrgerausschuss an. Wegen seiner Verdienste als Gr\u00fcnder der Gemeinn\u00fctzigen Baugenossenschaft Hardtwaldsiedlung wurde bereits 1929 eine der neuen Stra\u00dfen in der Dammerstocksiedlung nach ihm benannt. Aufgrund seiner j\u00fcdischen Herkunft wurde diese Stra\u00dfe im November 1933 von den nationalsozialistischen Machthabern in Danziger Stra\u00dfe umbenannt.", "death": 1932, "gender": "m", "person": "Albert Braun", "birth": 1871, "year": 1964, "previous": [[1933, "Danziger Stra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.403665, 49.057073], [8.4036172, 49.0573978]], [[8.4013093, 49.0569244], [8.4012722, 49.0572289]], [[8.401077, 49.0569101], [8.4010373, 49.0572162]], [[8.4001276, 49.057163], [8.4010373, 49.0572162], [8.4012722, 49.0572289], [8.4024412, 49.0573004], [8.4026632, 49.0573347], [8.4036172, 49.0573978], [8.4038989, 49.0574148]], [[8.4005135, 49.0568732], [8.401077, 49.0569101], [8.4013093, 49.0569244], [8.4022644, 49.0569797], [8.402455, 49.0569734], [8.4028875, 49.0569983], [8.4030717, 49.0570378], [8.403665, 49.057073], [8.4039833, 49.0570848]]]}, "type": "Feature", "id": "Franz-Xaver-Honold-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Franz Xaver Honold, geb. 26.08.1881, Riedb\u00f6hringen / Baarkreis, gest. 28.01.1939, Karlsruhe Jurist und Kunstf\u00f6rderer", "death": 1939, "gender": "m", "person": "Franz Xaver Honold", "birth": 1881, "year": 2006, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.390342, 49.012741], [8.390421, 49.0134581], [8.3905208, 49.0144689], [8.3905318, 49.0145414]]}, "type": "Feature", "id": "Schirmerstra\u00dfe", "properties": {"info": "Johann Wilhelm Schirmer, * 07.09.1807 J\u00fclich, + 11.09.1863 Karlsruhe. Nach der Ausbildung im Buchbinderhandwerk studierte Schirmer in D\u00fcsseldorf Malerei. Sein erstes gro\u00dfes Gem\u00e4lde Deutscher Urwald erregte auf der Berliner Kunstausstellung 1828 erhebliches Aufsehen. 1854 wurde Schirmer zum ersten Direktor der Karlsruher Kunstschule ernannt. Bedeutende Lehrkr\u00e4fte kamen durch seine Vermittlung an die junge badische Schule, zum Beispiel Hans Thoma und Anselm Feuerbach. Schirmers Blick auf Chiavenna und die vier Bilder vom Barmherzigen Samariter sind in der Karlsruher Kunsthalle zu sehen.", "death": 1863, "gender": "m", "person": "Johann Wilhelm Schirmer", "birth": 1807, "year": 1882, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4103935, 49.0063666], [8.4103478, 49.0065881]], [[8.4101672, 49.0060607], [8.4101987, 49.0058899]], [[8.4098561, 49.007617], [8.4098935, 49.0074194]], [[8.4098378, 49.0077445], [8.4098561, 49.007617]], [[8.4101273, 49.0079823], [8.4101521, 49.0083397], [8.4101714, 49.0085456]], [[8.4101714, 49.0085456], [8.4101812, 49.0086162], [8.4101869, 49.0086567]], [[8.409943, 49.0071754], [8.4099936, 49.0069088]], [[8.4102605, 49.0092628], [8.4102615, 49.0092685], [8.4102656, 49.0092952], [8.4102704, 49.0093262], [8.410276, 49.0093623]], [[8.4099346, 49.0088026], [8.4099263, 49.008722], [8.4099058, 49.0085241], [8.4098756, 49.0082265], [8.4098317, 49.0081256]], [[8.410105, 49.0063368], [8.4101211, 49.0062609], [8.4101376, 49.0061866], [8.4101401, 49.0061753], [8.4101432, 49.006161], [8.4101588, 49.0060993], [8.4101672, 49.0060607]], [[8.4099855, 49.0092767], [8.4099804, 49.0092194], [8.4099782, 49.0091941], [8.4099652, 49.0090996], [8.4099441, 49.0088945], [8.4099361, 49.0088174], [8.4099346, 49.0088026]], [[8.4098317, 49.0081256], [8.4098168, 49.008062], [8.4098077, 49.0079556], [8.4098032, 49.0079026], [8.4098378, 49.0077445]], [[8.4099101, 49.0073398], [8.409943, 49.0071754]], [[8.4101254, 49.0078961], [8.4101273, 49.0079823]], [[8.4102342, 49.00905], [8.4102381, 49.0090811], [8.4102532, 49.0092034], [8.4102605, 49.0092628]], [[8.4104588, 49.0061047], [8.4104484, 49.0061443], [8.4104396, 49.0061873], [8.4104259, 49.0062425], [8.4103935, 49.0063666]], [[8.4099936, 49.0069088], [8.4100115, 49.0068143], [8.4100185, 49.0067216]], [[8.4102849, 49.0070145], [8.4102372, 49.0073338], [8.4102051, 49.007475], [8.4101872, 49.0075802], [8.410182, 49.0076107], [8.4101568, 49.00774]], [[8.4103478, 49.0065881], [8.4102849, 49.0070145]], [[8.4101869, 49.0086567], [8.4102243, 49.00897], [8.4102342, 49.00905]], [[8.4098935, 49.0074194], [8.4099101, 49.0073398]], [[8.4100185, 49.0067216], [8.4100399, 49.0066368], [8.4100568, 49.0065622], [8.410077, 49.0064838], [8.410105, 49.0063368]], [[8.4101568, 49.00774], [8.4101381, 49.0078236], [8.4101254, 49.0078961]]]}, "type": "Feature", "id": "Fritz-Erler-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Fritz Erler, * 14.7.1913 Berlin, + 22.2.1967 Pforzheim; war im Widerstand gegen den Nationalsozialismus; Vorsitzender der SPD-Bundestagsfraktion von 1964 bis zu seinem Tod.", "death": 1967, "gender": "m", "person": "Fritz Erler", "birth": 1913, "year": 1968, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4358621, 49.0128939], [8.4374568, 49.013278], [8.4375392, 49.0133004]]}, "type": "Feature", "id": "Zamenhofstra\u00dfe", "properties": {"info": "Ludwik Lazarus Zamenhof, * 15.12.1859 Bialystok, + 14.4.1917 Warschau, entwickelte die Welthilfssprache Esperanto.", "death": 1917, "gender": "m", "person": "Ludwik Lazarus Zamenhof", "birth": 1859, "year": 1960, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4743696, 49.025748], [8.4745198, 49.0257902], [8.4753871, 49.0266413]], [[8.4720642, 49.0266778], [8.4730989, 49.0262082], [8.4739831, 49.0258069], [8.4740423, 49.0257621], [8.4740799, 49.0256917], [8.4741335, 49.0256425], [8.4741925, 49.0256108], [8.474273, 49.0256003], [8.4743374, 49.0256073], [8.4743857, 49.025646], [8.4743964, 49.0257023], [8.4743696, 49.025748], [8.4743159, 49.0257832], [8.4742355, 49.0257972], [8.4741657, 49.0257972], [8.4740638, 49.0258008], [8.4739831, 49.0258069]]]}, "type": "Feature", "id": "Ohmstra\u00dfe", "properties": {"info": "Georg Simon Ohm, * 16.3.1789 Erlangen, + 6.7.1854 M\u00fcnchen; Physiker, entdeckte das Ohmsche Gesetz der Stromleitung.", "death": 1854, "gender": "m", "person": "Georg Simon Ohm", "birth": 1789, "year": 1974, "previous": [[1969, "Gutenbergstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4786287, 48.9890731], [8.4785275, 48.9892567], [8.4784605, 48.9893797], [8.4784606, 48.989457], [8.4784585, 48.989534], [8.4784587, 48.9895935], [8.478519, 48.9896197], [8.4785388, 48.9896666], [8.4785293, 48.9897131], [8.4784599, 48.9897328], [8.478316, 48.9897397], [8.4782055, 48.9897462], [8.4780039, 48.9897554], [8.4779158, 48.9897535], [8.4778437, 48.9897424], [8.4777699, 48.9897114], [8.4777098, 48.9896809], [8.4775419, 48.9895877], [8.4774383, 48.9895224], [8.4773878, 48.9894724], [8.4773688, 48.9894203], [8.4773649, 48.9893842], [8.4774156, 48.9892766], [8.4774764, 48.9891555], [8.4776191, 48.9888994], [8.477742, 48.9887586]], [[8.478316, 48.9897397], [8.4783026, 48.9896883], [8.4783129, 48.989646], [8.4783495, 48.9896052], [8.4784082, 48.9895923], [8.4784587, 48.9895935]]]}, "type": "Feature", "id": "Paul-Klee-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Paul Klee, * 18.12.1879 M\u00fcnchenbuchsee/Bern, + 29.6.1940 Muralto/Tessin; expressionistischer Maler und Graphiker; Der Tod und das Feuer.", "death": 1940, "gender": "m", "person": "Paul Klee", "birth": 1879, "year": 1980, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3642272, 48.9838591], [8.3643449, 48.9837951], [8.3644938, 48.9837308], [8.3646311, 48.9836757], [8.3647441, 48.9836499]], [[8.3687268, 48.9823483], [8.368892, 48.9823486], [8.369138, 48.9823491], [8.369225, 48.9823493], [8.3692629, 48.9823494], [8.3693106, 48.9823495], [8.370478, 48.9823525], [8.3707799, 48.9823542], [8.3708245, 48.9823543], [8.3709739, 48.9823524], [8.3711233, 48.9823506], [8.3711445, 48.9823342], [8.3717986, 48.9823501], [8.3722481, 48.9823449], [8.3723529, 48.9823512]], [[8.3625053, 48.9846132], [8.3625539, 48.9845676], [8.3626074, 48.9845296], [8.3632535, 48.9842605], [8.3637389, 48.9840625], [8.3642272, 48.9838591]], [[8.3647441, 48.9836499], [8.3646654, 48.9837107], [8.3645334, 48.9837726], [8.3643901, 48.9838243], [8.3642272, 48.9838591]], [[8.3647441, 48.9836499], [8.3648927, 48.9835787], [8.3653234, 48.9833965], [8.3653508, 48.9833849], [8.3654543, 48.9833418], [8.3655515, 48.9833011], [8.3655843, 48.9832874], [8.3663019, 48.9829868], [8.3663345, 48.9829732], [8.3664335, 48.9829317], [8.3665364, 48.982888], [8.3665627, 48.9828769], [8.3672854, 48.9825702], [8.3673154, 48.9825575], [8.3674157, 48.9825149], [8.3675146, 48.9824749], [8.3676542, 48.9824184], [8.3677184, 48.9823944], [8.3677898, 48.9823744], [8.3678629, 48.9823595], [8.367942, 48.9823526], [8.3679825, 48.9823503], [8.3680322, 48.9823502], [8.3685566, 48.9823491], [8.3685945, 48.982349], [8.3687268, 48.9823483]], [[8.3723529, 48.9823512], [8.3730826, 48.9824149], [8.3731881, 48.9824193], [8.373292, 48.9824157]]]}, "type": "Feature", "id": "Wilhelm-Leuschner-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Wilhelm Leuschner, * 15.6.1890 Bayreuth, + 29.9.1944 Berlin; Gewerkschafter, hessischer Innenminister, 1928-1933; sollte nach dem Putsch gegen Hitler (1944) Vizekanzler werden. Er wurde nach dem Scheitern des Anschlags hingerichtet.", "death": 1944, "gender": "m", "person": "Wilhelm Leuschner", "birth": 1890, "year": 1979, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4773679, 48.999479], [8.4782588, 48.9990394], [8.4782943, 48.9990209]]}, "type": "Feature", "id": "Hauckstra\u00dfe", "properties": {"info": "Leopold Hauck, * 29.10.1870 Leopoldshafen, + 18.9.1922 Durlach. Hauck war von 1896 bis 1899 beim Kulturbauamt der Stadt Durlach t\u00e4tig und hat in dieser Zeit die Wasserleitung angelegt. In den folgenden Jahren initiierte er als Stadtbaumeister, zuletzt als Stadtbaurat, den Bau der gro\u00dfen Kanalisation, des Schwimmbades und des Friedhofs mit Kapelle.", "death": 1922, "gender": "m", "person": "Leopold Hauck", "birth": 1870, "year": 1950, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4948565, 49.0066865], [8.4948703, 49.0068653]], [[8.494434, 49.0067636], [8.4946486, 49.006912], [8.4948849, 49.0069115], [8.4948703, 49.0068653], [8.4952111, 49.006853]], [[8.4945378, 49.0065148], [8.4948565, 49.0066865], [8.4952111, 49.006853], [8.4954589, 49.0068544], [8.4955322, 49.0068571], [8.4956616, 49.0068556], [8.4957408, 49.006849], [8.4958087, 49.0068362], [8.4959595, 49.006792]]]}, "type": "Feature", "id": "Wilhelm-M\u00f6ssinger-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Wilhelm M\u00f6ssinger, * 20.8.1890 Gr\u00f6tzingen, + 5.10.1975 Gr\u00f6tzingen. M\u00f6ssinger arbeitete von 1925 bis 1955 als Lehrer in Gr\u00f6tzingen. Er leitete das Volksbildungswerk in Gr\u00f6tzingen und verfa\u00dfte 1965 das Heimatbuch Gr\u00f6tzingen, das badische Malerdorf. 1967 wurde er zum Ehrenb\u00fcrger von Gr\u00f6tzingen ernannt.", "death": 1975, "gender": "m", "person": "Wilhelm M\u00f6ssinger", "birth": 1890, "year": 1982, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4625311, 48.972096], [8.462657, 48.9721312], [8.4628033, 48.97215], [8.4629784, 48.9721779], [8.4636404, 48.9722489], [8.4639853, 48.972299], [8.46445, 48.9723955], [8.465103, 48.9725987], [8.4656665, 48.9727614], [8.4661646, 48.9728654], [8.466319, 48.9728875], [8.4664759, 48.9729101], [8.466691, 48.972941], [8.4670329, 48.9729984], [8.4673487, 48.9730902], [8.4676671, 48.9731658], [8.4678379, 48.9732103], [8.4679538, 48.9732432], [8.4680414, 48.9732675], [8.4681786, 48.973297], [8.4682853, 48.9733071], [8.4684059, 48.973308], [8.4685136, 48.9732971], [8.4686109, 48.9732801], [8.4688691, 48.9731801], [8.4693765, 48.9728521], [8.4695849, 48.9727081], [8.4697967, 48.972578], [8.4701042, 48.972288]]}, "type": "Feature", "id": "Fridtjof-Nansen-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Fridtjof Nansen, * 10.10.1861 Hof Mellom - Froen, + 13.5.1930 Lysaker/ Oslo; Polarforscher, V\u00f6lkerbunds-Kommissar f\u00fcr Kriegsgefangene.", "death": 1930, "gender": "m", "person": "Fridtjof Nansen", "birth": 1861, "year": 1964, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4005484, 49.0543124], [8.4014068, 49.0543631], [8.4018861, 49.0543954], [8.4019385, 49.0543439], [8.4026947, 49.0543769], [8.4029693, 49.0544276], [8.4033128, 49.0544528], [8.4035772, 49.0544699]], [[8.4007626, 49.0540237], [8.4014527, 49.0540727], [8.4014336, 49.0542056], [8.4019493, 49.0542386], [8.4019731, 49.0540659]], [[8.4019493, 49.0542386], [8.4019385, 49.0543439]], [[8.4014336, 49.0542056], [8.4014068, 49.0543631]], [[8.4033128, 49.0544528], [8.4033599, 49.0541734]], [[8.4019731, 49.0540659], [8.4026054, 49.0540963], [8.4028276, 49.0541394], [8.4033599, 49.0541734], [8.4034705, 49.0541686]]]}, "type": "Feature", "id": "Lothar-Kreyssig-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Lothar Kreyssig, geb. 30.10.1898, Fl\u00f6ha / Sachsen, gest. 05.07.1986, Bergisch Gladbach Richter und Gr\u00fcnder der Aktion S\u00fchnezeichen", "death": 1986, "gender": "m", "person": "Lothar Kreyssig", "birth": 1898, "year": 2006, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3607339, 48.9868797], [8.3608162, 48.9867961], [8.3610134, 48.9865621], [8.3612162, 48.9863198], [8.3614647, 48.9860078]]}, "type": "Feature", "id": "Max-Habermann-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Max Habermann, * 21.3.1885 Hamburg-Altona, + 3.10.1944 Gifhorn. Habermann, von Beruf Buchh\u00e4ndler, war viele Jahre lang Vorstandsmitglied des Deutschen Gewerkschaftsbundes und des Internationalen Bundes Christlicher Gewerkschaften. Sp\u00e4ter schloss er sich der Widerstandsbewegung an. Nach dem 20. Juli 1944 fand er zun\u00e4chst Zuflucht bei Freunden. Als er von der Gestapo festgenommen wurde, beendete er selbst sein Leben, um diejenigen nicht zu verraten, die ihm Hilfe und Obdach gegeben hatten.", "death": 1944, "gender": "m", "person": "Max Habermann", "birth": 1885, "year": 1988, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4107138, 48.9659286], [8.410711, 48.9659472], [8.4106885, 48.9660957], [8.4106659, 48.9662448], [8.4106634, 48.9662615], [8.4106092, 48.9665729], [8.4105833, 48.9667327]], [[8.4107138, 48.9659286], [8.4107348, 48.9657992], [8.4107538, 48.9656824], [8.4107712, 48.9655751]]]}, "type": "Feature", "id": "Adalbert-Stifter-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Adalbert Stifter, * 23.10.1805 Oberplan/B\u00f6hmen, \u2020 28.1.1868 Linz; Dichter, Bergkristall.", "death": 1868, "gender": "m", "person": "Adalbert Stifter", "birth": 1805, "year": 1964, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3940518, 48.9996255], [8.3965102, 48.9995125], [8.3968017, 48.999495]], [[8.3859124, 48.9999914], [8.3860496, 48.9999763], [8.3860909, 48.9999739], [8.3862314, 48.9999617], [8.3863162, 48.9999538], [8.3863642, 48.9999493], [8.3864918, 48.9999436], [8.3867521, 48.9999321], [8.3871971, 48.9999123], [8.3872087, 48.9999118], [8.3875004, 48.9998989], [8.3875226, 48.9998979], [8.3876581, 48.9998919], [8.3880025, 48.9998766]], [[8.3906671, 48.9997537], [8.3908534, 48.999745], [8.3908781, 48.9997439], [8.3911381, 48.999732], [8.3911389, 48.999732], [8.3911745, 48.9997304], [8.3913082, 48.9997243], [8.3914239, 48.999719], [8.391666, 48.999708], [8.3916819, 48.9997073], [8.3918433, 48.9997], [8.3919157, 48.9996967], [8.3919516, 48.999695], [8.3920045, 48.9996926], [8.3921712, 48.999685], [8.3922698, 48.9996805], [8.3923093, 48.9996787], [8.3923455, 48.9996771], [8.3924026, 48.9996745], [8.3924336, 48.9996731], [8.3927733, 48.9996576], [8.3928151, 48.9996557], [8.3929187, 48.999651], [8.3929415, 48.99965], [8.393115, 48.9996421], [8.3931538, 48.9996403], [8.3932497, 48.9996359], [8.3933012, 48.9996336], [8.3935482, 48.9996224], [8.3935894, 48.9996205], [8.3936181, 48.9996192], [8.3938165, 48.9996102], [8.393934, 48.9996048]], [[8.3845259, 49.000059], [8.3846014, 49.000057], [8.3846743, 49.0000542], [8.3847312, 49.0000499], [8.3848342, 49.0000453], [8.3849928, 49.0000383], [8.3855164, 49.0000151], [8.3856893, 49.0000097], [8.3857767, 49.0000047], [8.3859124, 48.9999914]], [[8.393934, 48.9996048], [8.3939571, 48.9996096], [8.39398, 48.9996143], [8.394001, 48.9996186], [8.3940518, 48.9996255]], [[8.3880025, 48.9998766], [8.3881213, 48.9998709], [8.3882072, 48.9998668], [8.3883023, 48.9998623], [8.3883307, 48.9998609], [8.3886656, 48.999845], [8.3887607, 48.9998404], [8.3887968, 48.9998387], [8.3889307, 48.9998323], [8.3891897, 48.99982], [8.3893842, 48.9998105], [8.3896504, 48.9997975], [8.3897519, 48.9997932], [8.3897849, 48.9997918], [8.3899949, 48.999783], [8.3901385, 48.9997769], [8.3903019, 48.99977], [8.3904733, 48.9997628], [8.3906671, 48.9997537]]]}, "type": "Feature", "id": "Vorholzstra\u00dfe", "properties": {"info": "Christoph Vorholz, * 11.4.1801 Karlsruhe, + 1.6.1865 Karlsruhe. Vorholz erlernte das B\u00e4ckerhandwerk und bet\u00e4tigte sich nebenbei als Karlsruher Mundartdichter. Auf zahlreichen Veranstaltungen gab er seine volkst\u00fcmlichen Verse zum Besten, die das Familienleben, Freiheit, Tugend und Zufriedenheit beschrieben. Zur Unterst\u00fctzung bed\u00fcrftiger Sch\u00fcler gr\u00fcndete er die B\u00e4ckermeister Vorholzsche Stiftung, deren Kapital aus dem Erl\u00f6s des Druckes seiner Gedichte bestand.", "death": 1865, "gender": "m", "person": "Christoph Vorholz", "birth": 1801, "year": 1896, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3807352, 49.0481265], [8.3811264, 49.047853], [8.3812625, 49.0477578], [8.3813799, 49.0476776], [8.3818082, 49.0473793], [8.38223, 49.0470856], [8.3825113, 49.0468897], [8.3825954, 49.0468312], [8.3826772, 49.0467742], [8.3828109, 49.0466811], [8.3829664, 49.0465728]]}, "type": "Feature", "id": "Holbeinstra\u00dfe", "properties": {"info": "Hans Holbein der \u00c4ltere, * um 1465 Augsburg, + 1524 am Oberrhein (Basel oder Isenheim, Elsa\u00df); Maler und Zeichner. Hans Holbein der J\u00fcngere, * 1497 Augsburg, + 29.11.1543 London; Maler und Zeichner; Portr\u00e4t Erasmus von Rotterdam.", "death": 1543, "gender": "m", "person": "Hans Holbein der \u00c4ltere", "birth": 1465, "year": 1976, "previous": [[1974, "Dobelstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4350608, 49.0143378], [8.4365519, 49.0147512], [8.4366517, 49.0147796]]}, "type": "Feature", "id": "Dollm\u00e4tschstra\u00dfe", "properties": {"info": "Bernhard Dollm\u00e4tsch, * 22.3.1780 Karlsruhe, + 8.5.1845 Karlsruhe. Dollm\u00e4tsch, der Rappenwirt, war bereits 1809 Stadtrechner. 1812 wurde er zum B\u00fcrgermeister ernannt, f\u00fchrte aber noch zwei Jahre lang auch sein Amt als Stadtrechner weiter. 1816 wurde Dollm\u00e4tsch zum Oberb\u00fcrgermeister von Karlsruhe gew\u00e4hlt. 1825 zog er in das neue, von Weinbrenner erbaute Rathaus. In seine Amtszeit (bis 1830) fallen  u.a. die Er\u00f6ffnung der Wasserleitung Durlach - Karlsruhe und die Einweihung der Stadtkirche. Dollm\u00e4tsch war von 1822 bis 1828 Mitglied der Zweiten Kammer des Landtags, ab 1830 Oberrevisor im Innenministerium.", "death": 1845, "gender": "m", "person": "Bernhard Dollm\u00e4tsch", "birth": 1780, "year": 1960, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3259425, 49.007392], [8.3258391, 49.0074144], [8.3257619, 49.0074241], [8.3256849, 49.0074259], [8.324714, 49.0073383], [8.3244648, 49.0073062], [8.3241703, 49.0072504], [8.3240071, 49.0072106], [8.3238768, 49.0071677], [8.3237548, 49.0071219], [8.3235051, 49.0069992], [8.3233678, 49.0069173], [8.3232107, 49.006794], [8.3230396, 49.0066223], [8.3228857, 49.0064133], [8.322718, 49.0061366], [8.3225249, 49.00573]], [[8.3265791, 49.0070353], [8.3263495, 49.0071508], [8.326237, 49.0072193], [8.3261479, 49.0072892], [8.3260326, 49.007358], [8.3259425, 49.007392]]]}, "type": "Feature", "id": "Willi-Egler-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Willi Egler, * 18.12.1887 Bad Rappenau, + 25.1.1953 Karlsruhe. Egler war Maler, Graphiker und Radierer. Er studierte an der Kunstgewerbeschule und an der Kunstakademie Karlsruhe und lebte seit 1919 als freischaffender K\u00fcnstler in Karlsruhe. Wandgem\u00e4lde in der Mackensen-Kaserne Karlsruhe.", "death": 1953, "gender": "m", "person": "Willi Egler", "birth": 1887, "year": 1962, "previous": [[null, "Eglerstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3779709, 49.0021083], [8.3780786, 49.0021051], [8.3781774, 49.0021005], [8.3792618, 49.0020577], [8.3798006, 49.0020237], [8.3809917, 49.0019772], [8.3811294, 49.0019726]]}, "type": "Feature", "id": "Siegfried-K\u00fchn-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Siegfried K\u00fchn, * 23.12.1895 Untergrombach/Bruchsal, + 26.6.1972 Karlsruhe. K\u00fchn war von 1947 bis 1953 Vorsitzender der Landesversicherungsanstalt Baden, danach bis 1965 Pr\u00e4sident des Badischen Sparkassen- und Giroverbandes. Er z\u00e4hlte zum Widerstandskreis um Reinhold Frank in der Zeit des Nationalsozialismus. Er war 1945 einer der Gr\u00fcnder der Karlsruher CDU, f\u00fcr die er 20 Jahre lang dem Gemeinderat angeh\u00f6rte. 1965 verlieh ihm die Stadt Karlsruhe f\u00fcr seine Verdienste beim Wiederaufbau der Stadt und ihrer Institutionen die Ehrenb\u00fcrgerw\u00fcrde.", "death": 1972, "gender": "m", "person": "Siegfried K\u00fchn", "birth": 1895, "year": 1978, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3710279, 49.0121312], [8.3710942, 49.0128398]], [[8.3705997, 49.0128628], [8.3705196, 49.0121502]], [[8.370773, 49.0121407], [8.3707379, 49.0113486]], [[8.3709109, 49.0135787], [8.3708343, 49.0128519]]]}, "type": "Feature", "id": "Richard-Wagner-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Richard Wagner, * 22.5.1813 Leipzig, + 13.2.1883 Venedig; Komponist. Wagners Gesuch, sich gegen ein festes Gehalt, aber ohne eigentliches Amt in Karlsruhe niederzulassen, wurde 1861 vom Gro\u00dfherzog abgelehnt. Unter Hofkapellmeister Felix Mottl (von 1880 bis 1903) wurde Karlsruhe zu Klein-Bayreuth, denn die Werke Wagners geh\u00f6rten zum festen Repertoir des Hoftheaters; Pasifal. Siehe Felix-Mottl-Stra\u00dfe.", "death": 1883, "gender": "m", "person": "Richard Wagner", "birth": 1813, "year": 1899, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4125343, 49.0125599], [8.4134774, 49.0125227]], [[8.411937, 49.0125834], [8.4122166, 49.0125724], [8.4125343, 49.0125599]]]}, "type": "Feature", "id": "Leonhard-Sohncke-Weg", "properties": {"info": "Leonhard Sohncke,*22.2.1842 Halle a.d.Saale,+2.11.1897 M\u00fcnchen. Zur Zeit seiner Berufung nach Karlsruhe hatte sich Sohncke vor allem mit kristallographischen Untersuchungen bekannt gemacht. In Karlsruhe, wo er von 1871-1882 Professor f\u00fcr Physik an der Polytechnischen Schule war, widmete er sich vorwiegend dem wenig fr\u00fcher eingerichteten Meteorologischen Observatorium.", "death": 1897, "gender": "m", "person": "Leonhard Sohncke", "birth": 1842, "year": 1993, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.415658, 48.9986384], [8.4156498, 48.9987929], [8.415621, 48.999332], [8.4155907, 48.9998992], [8.4155673, 49.000338], [8.4155302, 49.0010327]]}, "type": "Feature", "id": "Sybelstra\u00dfe", "properties": {"info": "Heinrich von Sybel, * 2.12.1817 D\u00fcsseldorf, + 1.8.1895 Marburg; Historiker und Politiker.", "death": 1895, "gender": "m", "person": "Heinrich von Sybel", "birth": 1817, "year": 1897, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3756894, 49.0093978], [8.3763834, 49.0093596]], [[8.3740106, 49.0095022], [8.3750162, 49.0094447], [8.3756894, 49.0093978]], [[8.3763834, 49.0093596], [8.377528, 49.0092852], [8.3788438, 49.0092041], [8.3795628, 49.0091599], [8.3806, 49.0090975], [8.3816643, 49.0090334]]]}, "type": "Feature", "id": "Goethestra\u00dfe", "properties": {"info": "Johann Wolfgang von Goethe, + 28.8.1749 Frankfurt, + 22.3.1832 Weimar. Der Dichter hielt sich 1775, 1779 und 1815 in Karlsruhe auf. W\u00e4hrend seines letzten Aufenthalts in Karlsruhe, als er im K\u00f6nig von England, Ecke Kaiserstra\u00dfe/Ritterstra\u00dfe wohnte, traf er Johann Peter Hebel, Heinrich Jung-Stilling und Friedrich Weinbrenner. Faust.", "death": 1832, "gender": "m", "person": "Johann Wolfgang von Goethe", "birth": 1749, "year": 1878, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4150749, 49.0097827], [8.4155653, 49.0097655], [8.4158594, 49.0097575]], [[8.4150882, 49.0100757], [8.4150754, 49.0098311], [8.4150749, 49.0097827]], [[8.4158457, 49.0100355], [8.4157717, 49.0100598], [8.4154991, 49.0100653], [8.4153999, 49.0100678], [8.4150882, 49.0100757]], [[8.4158594, 49.0097575], [8.4158784, 49.0099819], [8.4158457, 49.0100355]]]}, "type": "Feature", "id": "Otto-Ammann-Platz", "properties": {"info": "Otto Amman, *11.7.1879 Bruchsal, +18.8.1933 Tegernsee. Amman wurde 1912 auf den neuerrichteten Lehrstuhl f\u00fcr Stra\u00dfen- und Eisenbahnwesen berufen. Die von ihm entwickelte Pr\u00fcfmaschine f\u00fcr Stra\u00dfenbel\u00e4ge und Reifenabrieb wurde weit \u00fcber Deutschlands Grenzen hinaus unentbehrlich f\u00fcr die Weiterentwicklung im Automobil- und Stra\u00dfenbau.", "death": 1933, "gender": "m", "person": "Otto Amman", "birth": 1879, "year": 1993, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.5075476, 49.0042811], [8.5074174, 49.0048691], [8.5074146, 49.0048818]], [[8.5073163, 49.0038064], [8.5075476, 49.0042811]]]}, "type": "Feature", "id": "Carl-Langhein-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Carl Langhein, * 29.2.1872 Hamburg, + 26.6.1941 Hadamar/Westerwald. Nach dem Besuch der Berliner Kunstschule kam Langhein an die Kunstschule in Karlsruhe, wo er Lehrer f\u00fcr Lithographie wurde. Daneben war er langj\u00e4hriger Leiter des Karlsruher K\u00fcnstlerbundes. Durch die Herausgabe zahlloser Steindrucke bedeutender K\u00fcnstler brachte er den Verlag auf beachtliche H\u00f6he. Bad Sachsa", "death": 1941, "gender": "m", "person": "Carl Langhein", "birth": 1872, "year": 1975, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3979731, 49.0535402], [8.3978752, 49.0541734], [8.3978448, 49.0543725]]}, "type": "Feature", "id": "Gerhard-Leibholz-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Gebhard Leibholz, geb.15.11.1901, Berlin, gest. 19.02.1982, G\u00f6ttingen Jurist und Richter am Bundesverfassungsgericht", "death": 1982, "gender": "m", "person": "Gebhard Leibholz", "birth": 1901, "year": 2006, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4959787, 49.0092486], [8.4959675, 49.0091858], [8.4959785, 49.0089625], [8.496026, 49.0088206], [8.496305, 49.0084188], [8.4963525, 49.008253], [8.4963179, 49.0079504], [8.4962319, 49.0077199], [8.4961486, 49.0075313], [8.4960896, 49.0074396], [8.4960983, 49.0072365], [8.4960995, 49.0072078], [8.4961061, 49.0070504], [8.4960673, 49.0070115]]}, "type": "Feature", "id": "Schultheiss-Kiefer-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Erhard Kiefer war von 1653 bis 1672 Schulthei\u00df von Gr\u00f6tzingen. Seine Amtszeit umfa\u00dfte die Wiederaufbauphase nach dem Drei\u00dfigj\u00e4hrigen Krieg. So wurden 1662 das Pfarrhaus, 1668 das zerst\u00f6rte Fachwerkobergescho\u00df des Rathauses und 1672 die Pfinzm\u00fchle wieder errichtet.", "death": null, "gender": "m", "person": "Erhard Kiefer", "birth": null, "year": 1974, "previous": [[null, "Mittelstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4409046, 49.0116744], [8.4409364, 49.0117141], [8.4409553, 49.0117473], [8.4409908, 49.0117776], [8.4410407, 49.0118054], [8.4411292, 49.0118319], [8.4414477, 49.011918], [8.441614, 49.0119633], [8.4417609, 49.0120149], [8.4420766, 49.0121006], [8.4422349, 49.0121463], [8.4423565, 49.0121955], [8.4424688, 49.0122548], [8.4425905, 49.0123338], [8.4430535, 49.0126585], [8.4434614, 49.0129412], [8.4435386, 49.0130185], [8.4436294, 49.0131495], [8.4447759, 49.0149969], [8.445633, 49.0163772]]}, "type": "Feature", "id": "Ernststra\u00dfe", "properties": {"info": "Ernst, Markgraf von Baden, * 7.10.1482 Pforzheim, + 6.2.1553 Sulzburg. Ernst erhielt 1515 beim Tode seines Vaters, Christofs I., die Markgrafschaft Hochberg, f\u00fchrte dort eine Landes- und eine Bergbauordnung ein, bef\u00fcrwortete die reformatorischen Lehren, trat aber nicht zum Protestantismus \u00fcber. 1533 erbte Ernst - zun\u00e4chst zusammen mit seinem Bruder Bernhard III. - Pforzheim und Durlach. Nach der Teilung des Landes 1535 wurde Ernst Stammvater der j\u00fcngeren Linie Baden-Durlach.", "death": 1553, "gender": "m", "person": "Ernst I. von Baden-Durlach", "birth": 1482, "year": 1907, "previous": [[null, "Friedrichstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3857935, 48.9975203], [8.386, 48.9975116], [8.386138, 48.9975064], [8.386477, 48.9974909], [8.386753, 48.997478], [8.3872211, 48.9974593], [8.3878867, 48.9974263], [8.3883794, 48.9974056], [8.3886559, 48.9974016], [8.389133, 48.9973797], [8.3895605, 48.9973544], [8.3904175, 48.9973162], [8.3915337, 48.9972609], [8.3927239, 48.9972172], [8.3930801, 48.9972041]]}, "type": "Feature", "id": "Graf-Rhena-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Friedrich Graf von Rhena, * 29.1.1877 Karlsruhe, + 22.11.1908 Bern. Friedrich, der Sohn des Prinzen Karl von Baden und der Gr\u00e4fin Rhena, studierte Jura in Leipzig und Heidelberg und erwarb die juristische Doktorw\u00fcrde. Er arbeitete beim Karlsruher Amtsgericht, trat 1904 als Attach\u00e9 beim Ausw\u00e4rtigen Amt in Berlin ein und war ab 1907 als Diplomat in Bern und Lissabon t\u00e4tig.  Graf-Stauffenberg-Stra\u00dfe 1991  Claus Schenk Graf von Stauffenberg, * 15.11.1907 Jettingen bei G\u00fcnzburg, + 20.7.1944 Berlin; Oberst im Gerneralstab, Initiator des misslungenen Anschlags auf Hitler am 20.7.1944; danach standrechtlich erschossen.", "death": 1908, "gender": "m", "person": "Friedrich Graf von Rhena", "birth": 1877, "year": 1911, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3386008, 48.9962628], [8.3388792, 48.9961556], [8.3392896, 48.9959867], [8.3399234, 48.9957206], [8.3401766, 48.9956014], [8.3405626, 48.9954053]], [[8.3365064, 48.9972244], [8.3367064, 48.9971282], [8.3378161, 48.9966237], [8.3379342, 48.9965685], [8.3383473, 48.99637]]]}, "type": "Feature", "id": "Karl-Delisle-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Karl Delisle, * 10.2.1827 Konstanz, + 29.1.1909 Karlsruhe. Nach dem Studium am Polytechnikum Karlsruhe und nach unterschiedlichen T\u00e4tigkeiten im Ausland trat Delisle 1863 als Technischer Transportinspektor in den Dienst der Gro\u00dfherzoglich Badischen Staatsbahn. Als Abgeordneter der 2. Badischen Kammer, setzte Delisle sich f\u00fcr den Bau des Karlsruher Rheinhafens ein. 1871 gr\u00fcndete er einen Verein zur Erbauung billiger Wohnungen, der eine Vielzahl von Wohnh\u00e4usern in der S\u00fcdstadt errichtete. Auch die Entstehung des Mieter- und Bauvereins ist auf seine Initiative zur\u00fcckzuf\u00fchren. Zudem war er Karlsruher Stadtverordneter.", "death": 1909, "gender": "m", "person": "Karl Delisle", "birth": 1827, "year": 1937, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3994984, 49.0536313], [8.3994281, 49.0541121], [8.3994052, 49.0542683], [8.3993975, 49.0543209], [8.3993712, 49.0545009]]}, "type": "Feature", "id": "Hans-von-Dohnanyi-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Hans von Dohnanyi, geb. 01.01.1902, Wien, gest. 09.04.1945, Hinrichtung KZ Sachsenhausen Jurist, Richter am Reichsgericht und Widerstandsk\u00e4mpfer", "death": 1945, "gender": "m", "person": "Hans von Dohnanyi", "birth": 1902, "year": 2006, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3863233, 49.001118], [8.3864146, 49.0011134], [8.3864845, 49.0011098], [8.3868982, 49.0010918], [8.3872685, 49.0010751], [8.3873137, 49.0010734], [8.3885395, 49.0010157], [8.3887275, 49.0010068], [8.3893127, 49.0009791], [8.3895691, 49.0009673], [8.3896945, 49.0009615], [8.389908, 49.0009522], [8.3899866, 49.0009488], [8.390015, 49.0009476], [8.3901191, 49.0009431], [8.3902123, 49.0009391], [8.3902656, 49.0009368], [8.3903135, 49.0009347], [8.3905986, 49.0009279], [8.390692, 49.0009191], [8.3907809, 49.0009066]], [[8.3938051, 49.0009212], [8.393722, 49.0008509], [8.393678, 49.0008167], [8.3936482, 49.0007986], [8.393622, 49.0007882], [8.393586, 49.0007839], [8.3935264, 49.000784], [8.3933198, 49.0007922], [8.3929951, 49.000805], [8.3926491, 49.0008187], [8.3926295, 49.0008195], [8.3924968, 49.0008247], [8.3922882, 49.000833], [8.3922477, 49.0008346], [8.3920128, 49.0008438], [8.3917477, 49.0008543], [8.3917266, 49.0008551], [8.3914607, 49.0008657], [8.3909648, 49.0008853], [8.3908695, 49.0008934], [8.3907809, 49.0009066]]]}, "type": "Feature", "id": "Klauprechtstra\u00dfe", "properties": {"info": "Johann Ludwig Josef Klauprecht, * 26.12.1798 Mainz, + 21.4.1883 Karlsruhe. Klauprecht wurde 1834 als Lehrer an die erst wenige Jahre alte Forstschule am Polytechnikum Karlsruhe berufen. In den 23 Jahren seiner T\u00e4tigkeit verschaffte er der Schule ein hohes Ansehen. Von 1848 bis 1857 war Klauprecht Direktor der Polytechnischen Schule und gleichzeitig Mitglied des Badischen Landtags. Sein Wirken wurde durch die Ernennung zum Ehrenb\u00fcrger der Stadt Karlsruhe anerkannt.", "death": 1883, "gender": "m", "person": "Johann Ludwig Josef Klauprecht", "birth": 1798, "year": 1887, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3694874, 49.0160904], [8.3694858, 49.0160864], [8.3694073, 49.0155518], [8.3692042, 49.0140431]], [[8.3697961, 49.0165658], [8.3697675, 49.0165427], [8.3697583, 49.0165354], [8.3696019, 49.0163743], [8.3694874, 49.0160904]]]}, "type": "Feature", "id": "Felix-Mottl-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Felix Mottl, * 24.8.1856 Unter-St. Veit bei Wien, + 2.7.1911 M\u00fcnchen. Mottl wirkte von 1880 bis 1903 am Hoftheater Karlsruhe. Er wurde 1880 Hofkapellmeister, 1887 Direktor der Hofoper und Hofkapelle und 1893 Generalmusikdirektor. Mottl inszenierte in Karlsruhe vorwiegend Opern Richard Wagners, was dem Karlsruher Hoftheater den Ruf eines Klein-Bayreuth eintrug.", "death": 1911, "gender": "m", "person": "Felix Mottl", "birth": 1856, "year": 1927, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3980382, 49.003543], [8.396784, 49.0035634], [8.3965318, 49.0035671]], [[8.3944899, 49.0033931], [8.3965191, 49.003383], [8.39677, 49.0033793], [8.396784, 49.0035634]]]}, "type": "Feature", "id": "August-D\u00fcrr-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "August D\u00fcrr, * 29.7.1835 Karlsruhe, + 14.8.1919 Karlsruhe. D\u00fcrr, von Beruf Kaufmann, wurde 1866 in den B\u00fcrgerausschu\u00df gew\u00e4hlt. Von 1873 bis 1911 war er Stadtrat, von 1876 bis 1896 zugleich Handelsrichter. Besondere Verdienste hat er sich als Stifter und Wohlt\u00e4ter erworben. 1911 wurde er Ehrenb\u00fcrger der Stadt Karlsruhe.", "death": 1919, "gender": "m", "person": "August D\u00fcrr", "birth": 1835, "year": 1915, "previous": [[1908, "Keplerstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3728576, 49.0127575], [8.3710942, 49.0128398], [8.3708343, 49.0128519], [8.3705997, 49.0128628], [8.3690007, 49.0129374]]}, "type": "Feature", "id": "Schubertstra\u00dfe", "properties": {"info": "Franz Schubert, * 31.1.1797 Lichtental bei Wien, + 19.11.1828 Wien; Komponist, Die Forelle.", "death": 1828, "gender": "m", "person": "Franz Schubert", "birth": 1797, "year": 1899, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3225285, 49.0074373], [8.3215677, 49.0075732], [8.3201192, 49.007792], [8.3200123, 49.0078081], [8.3177898, 49.0081528]]}, "type": "Feature", "id": "August-Kutterer-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "August Kutterer, * 5.6.1898 Daxlanden, + 25.9.1954 Karlsruhe-Daxlanden. Nach dem Ersten Weltkrieg studierte Kutterer an der Kunstakademie Karlsruhe, wo er Meistersch\u00fcler von Hermann Goebel und Albert Haueisen wurde. Er malte vor allem Landschaftsbilder, darunter zahlreiche \u00d6lbilder und Aquarelle vom Altrhein bei Daxlanden.", "death": 1954, "gender": "m", "person": "August Kutterer", "birth": 1898, "year": 1962, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.397023, 48.9958061], [8.3982653, 48.9958153], [8.3988795, 48.9958014], [8.3995864, 48.995818]]}, "type": "Feature", "id": "Schnetzlerstra\u00dfe", "properties": {"info": "Karl Schnetzler, * 20.11.1846 Rastatt, + 6.12.1906 Karlsruhe. Schnetzler war von 1875 bis 1892 Erster B\u00fcrgermeister, von 1892 bis 1906 Oberb\u00fcrgermeister von Karlsruhe. Als nationalliberaler Abgeordneter war er in der Zweiten Kammer des Badischen Landtags. Wesentliche Projekte seiner Amtszeit waren der Bau des Elektrizit\u00e4tswerks im Jahr 1901, des St\u00e4dtischen Rheinhafens 1902 und des St\u00e4dtischen Krankenhauses, das 1907 eingeweiht wurde, sowie die Ansiedlung von Industriebetrieben in der Oststadt und im Bannwald. In seine Amtszeit fielen auch die Eingemeindungen von Beiertheim, Rintheim und R\u00fcppurr.", "death": 1906, "gender": "m", "person": "Karl Schnetzler", "birth": 1846, "year": 1911, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3607746, 49.002153], [8.360626, 49.0021821], [8.3604561, 49.0022282]], [[8.358955, 49.0027072], [8.3588618, 49.0027222], [8.3587068, 49.0027411], [8.357605, 49.0028559], [8.3573224, 49.0028822], [8.3571129, 49.0029029], [8.3567958, 49.0029425], [8.3565347, 49.0029877], [8.3562495, 49.0030482], [8.356166, 49.0030667], [8.3561086, 49.0030789], [8.35539, 49.0032313]], [[8.3641463, 49.0022638], [8.3643889, 49.0023786], [8.3644639, 49.0024148]], [[8.3505258, 49.0053412], [8.3505012, 49.0053955], [8.3504835, 49.0054501], [8.3504835, 49.0055344], [8.3504908, 49.0055681], [8.3504946, 49.0055788], [8.3505139, 49.0056335], [8.350548, 49.0056948]], [[8.3657207, 49.0039948], [8.3657175, 49.0039122]], [[8.3658032, 49.004156], [8.36576, 49.0040885], [8.3657207, 49.0039948]], [[8.3657845, 49.0039888], [8.3658965, 49.004105]], [[8.3644639, 49.0024148], [8.3645735, 49.0024677], [8.3649344, 49.002642], [8.3650545, 49.0027087], [8.3651645, 49.0027707], [8.3652698, 49.0028491], [8.3653487, 49.002921], [8.3654659, 49.0030707], [8.3655773, 49.0032648], [8.3658277, 49.0038785], [8.365851, 49.0039435], [8.365871, 49.004004], [8.3658965, 49.004105]], [[8.3658965, 49.004105], [8.365962, 49.004167], [8.3660285, 49.0042198]], [[8.3506962, 49.0051847], [8.3506401, 49.0052288], [8.3505258, 49.0053412], [8.3504892, 49.0053737], [8.3504342, 49.0054147], [8.3504051, 49.0054338], [8.3503463, 49.0054693], [8.3502959, 49.0055012]], [[8.3605907, 49.0022514], [8.3604561, 49.0022282]], [[8.3617084, 49.0019539], [8.3607746, 49.002153]], [[8.3604561, 49.0022282], [8.360292, 49.0022795]], [[8.3659263, 49.0042934], [8.3658422, 49.0042171], [8.3658032, 49.004156]], [[8.3530636, 49.0038028], [8.3527964, 49.0039125]], [[8.3499818, 49.0055082], [8.3500643, 49.0054728], [8.350099, 49.0054579], [8.350183, 49.0054218], [8.3502441, 49.0053956], [8.3504062, 49.0053278], [8.3506304, 49.0052217], [8.3506962, 49.0051847]], [[8.3658032, 49.004156], [8.3657404, 49.0041211], [8.3656589, 49.00408], [8.3656194, 49.0040356], [8.3656009, 49.0040047], [8.3655772, 49.0039562], [8.3654207, 49.0036422], [8.3652845, 49.0033257], [8.3651546, 49.0031151], [8.3651319, 49.0030826], [8.3650641, 49.0029945], [8.3648636, 49.0028395], [8.3647125, 49.0027514], [8.3645322, 49.0026644], [8.3642962, 49.0025547]], [[8.35539, 49.0032313], [8.3547454, 49.0033782], [8.3542937, 49.0034662], [8.3541713, 49.00349], [8.353916, 49.0035462], [8.353735, 49.0035899], [8.3535713, 49.0036353], [8.3532685, 49.0037297], [8.3531133, 49.0037839], [8.3530636, 49.0038028]], [[8.3657175, 49.0039122], [8.3656413, 49.0037545], [8.3655121, 49.0034368], [8.3654411, 49.0032763], [8.3653887, 49.0031833], [8.3653228, 49.0030785], [8.3652556, 49.0029892], [8.3651647, 49.0029069], [8.365073, 49.0028428], [8.3649697, 49.0027745], [8.364816, 49.0026905], [8.3646027, 49.0025834], [8.3643386, 49.0024601], [8.36421, 49.0024001], [8.3637828, 49.0022005], [8.3636629, 49.0021463], [8.3635575, 49.0021048], [8.3634035, 49.0020473], [8.3632668, 49.0020053], [8.3631519, 49.0019729], [8.3630129, 49.0019354], [8.3628787, 49.001916], [8.3627292, 49.001903], [8.3626291, 49.0018958], [8.3625225, 49.0018892], [8.3623909, 49.0018784], [8.3621857, 49.0018902], [8.362025, 49.0019063], [8.3618922, 49.0019243], [8.3617084, 49.0019539]], [[8.3624772, 49.0022976], [8.3621962, 49.0020078], [8.3621701, 49.0019977], [8.3621279, 49.001991], [8.3620619, 49.0019911], [8.3618211, 49.0020233], [8.3613704, 49.0021155], [8.3609072, 49.0022108], [8.3607623, 49.0022405], [8.3606803, 49.0022501], [8.3605907, 49.0022514]], [[8.3527964, 49.0039125], [8.3524705, 49.0040545], [8.3523079, 49.0041311], [8.351493, 49.0046491], [8.3512657, 49.0048017], [8.3511388, 49.0048867], [8.3506962, 49.0051847]], [[8.3657175, 49.0039122], [8.3657845, 49.0039888]], [[8.360292, 49.0022795], [8.359683, 49.0025073]], [[8.359683, 49.0025073], [8.3594988, 49.0025716], [8.3594732, 49.0025794], [8.3593654, 49.0026121], [8.3591502, 49.0026676], [8.3590483, 49.0026884], [8.358955, 49.0027072]]]}, "type": "Feature", "id": "Zeppelinstra\u00dfe", "properties": {"info": "Ferdinand Graf von Zeppelin, * 8.7.1837 Konstanz, + 8.3.1917 Berlin; Luftschiffkonstrukteur.", "death": 1917, "gender": "m", "person": "Ferdinand Graf von Zeppelin", "birth": 1837, "year": 1908, "previous": [[null, "Kreisstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4977628, 49.0055672], [8.4977981, 49.0055242]], [[8.4976728, 49.0056885], [8.4977628, 49.0055672]], [[8.4959574, 49.0053067], [8.4963354, 49.0053489], [8.4968858, 49.0054191], [8.496924, 49.0054232], [8.497295, 49.0054658], [8.4977981, 49.0055242]]]}, "type": "Feature", "id": "Martin-Luther-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Martin Luther, * 10.11.1483 Eisleben, + 18.2.1546 Eisleben; Reformator, schuf mit der Bibel-\u00dcbersetzung die Grundlagen f\u00fcr eine Vereinheitlichung der deutschen Schriftsprache.", "death": 1546, "gender": "m", "person": "Martin Luther", "birth": 1483, "year": 1974, "previous": [[1905, "Wilhelmstra\u00dfe"]]}}], "label": "m\u00e4nnlich"}, {"color": "#007fff", "features": [{"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3886023, 49.0099909], [8.3887284, 49.009931], [8.3889687, 49.0098457], [8.3891672, 49.0097978]], [[8.3964794, 49.0072707], [8.3959435, 49.0074592]], [[8.3875082, 49.0103229], [8.3876276, 49.0103032], [8.3879816, 49.010226], [8.388105, 49.010187], [8.3881966, 49.0101431]], [[8.3932674, 49.0084009], [8.3938303, 49.008203]], [[8.3881966, 49.0101431], [8.3883181, 49.0100911], [8.3883598, 49.0100758], [8.3886023, 49.0099909]], [[8.3897411, 49.0096012], [8.3898204, 49.0095741], [8.3910337, 49.0091579], [8.3912973, 49.009065], [8.3916473, 49.0089447], [8.3923553, 49.0086979], [8.3926903, 49.0085837], [8.3929055, 49.0085064], [8.3929634, 49.0084932], [8.3930395, 49.0084759], [8.3932674, 49.0084009]], [[8.3948929, 49.0078163], [8.3953583, 49.0076538]], [[8.3938303, 49.008203], [8.3941964, 49.0080752]], [[8.3941964, 49.0080752], [8.3946654, 49.0078945], [8.3947387, 49.0078693], [8.3947898, 49.007852], [8.3948356, 49.0078358], [8.3948929, 49.0078163]], [[8.3953583, 49.0076538], [8.3958114, 49.0075032], [8.3959435, 49.0074592]], [[8.3891672, 49.0097978], [8.3897411, 49.0096012]]]}, "type": "Feature", "id": "Amalienstra\u00dfe", "properties": {"info": "Amalie Friederike von Hessen-Darmstadt, Markgr\u00e4fin von Baden, * 20.6.1754 Darmstadt, + 21.7.1832 Bruchsal. 1774 heiratete Amalie den Erbprinzen Karl Ludwig von Baden. Aus der Ehe gingen acht Kinder hervor. Ihr Sohn Karl wurde Gro\u00dfherzog von Baden. Als Witwe bewohnte sie in den Sommermonaten das Schloss in Bruchsal. Nach kurzer Krankheit verstarb sie dort im Jahre 1832.", "death": 1832, "gender": "f", "person": "Amalie Friederike von Hessen-Darmstadt", "birth": 1754, "year": 1811, "previous": [[1809, "Neue M\u00fchlburger-Tor-Stra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3791238, 49.0057103], [8.3795896, 49.006327], [8.3796851, 49.0064542], [8.379789, 49.0065996], [8.3799418, 49.0068061], [8.3799687, 49.0068223], [8.3799914, 49.0068319], [8.3801431, 49.0069122], [8.3803678, 49.007273], [8.3803628, 49.0073118], [8.3803558, 49.0073352], [8.3803407, 49.007386]], [[8.3803407, 49.007386], [8.3803789, 49.007391], [8.3804289, 49.0074103], [8.3804616, 49.0074368], [8.3807243, 49.0078264]]]}, "type": "Feature", "id": "Bettina-von-Arnim-Weg", "properties": {"info": "Bettina von Arnim, * 4.4.1785 Frankfurt, + 20.1.1859 Berlin; Dichterin und Schriftstellerin mit sozialkritischem Engagement; Goethes Briefwechsel mit einem Kinde.", "death": 1859, "gender": "f", "person": "Bettina von Arnim", "birth": 1785, "year": 1993, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3338247, 49.0000182], [8.3338914, 49.0000556], [8.3347344, 49.0005568], [8.3349636, 49.0006919], [8.3351254, 49.0007849], [8.3355037, 49.0010136], [8.3370314, 49.0019244], [8.3372403, 49.002049], [8.3373932, 49.0021401], [8.3379851, 49.0024048], [8.3380953, 49.0024548], [8.3384334, 49.0025886], [8.3385202, 49.0026238], [8.3389315, 49.0028049], [8.3397212, 49.003138], [8.3397794, 49.0031637], [8.3400989, 49.0033072], [8.3402574, 49.0033854], [8.3403816, 49.0034589], [8.3405179, 49.0035557], [8.3405373, 49.0035685], [8.3405645, 49.0035863], [8.3405971, 49.0035986]]}, "type": "Feature", "id": "Agathenstra\u00dfe", "properties": {"info": "Agathe, Markgr\u00e4fin von Baden - Durlach, * 16.5.1581 Erbach, \u2020 30.4.1621 Durlach. Agathe, Tochter des Grafen Georg von Erbach, heiratete 1614 den Markgrafen Georg Friedrich von Baden - Durlach. Sie war seine zweite Frau.", "death": 1621, "gender": "f", "person": "Agathe von Baden-Durlach", "birth": 1581, "year": 1913, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3676971, 48.9839341], [8.3676957, 48.985301], [8.3677049, 48.9853347], [8.3677286, 48.9853701], [8.3680284, 48.9856732]]}, "type": "Feature", "id": "Elisabeth-von-Thadden-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Elisabeth von Thadden, * 29.7.1890 Mohrungen/Ostpreu\u00dfen, + 8.9.1944 Berlin. Nach praktischer T\u00e4tigkeit im Jugendlager Heuberg auf der Schw\u00e4bischen Alb und in der Schlossschule Salem gr\u00fcndete Elisabeth von Thadden 1927 im Schloss Wieblingen bei Heidelberg ein evangelisches Landerziehungsheim. 1941 wurde sie von der Leitung ihrer Anstalt enthoben und arbeitete dann im Roten Kreuz. Elisabeth von Thadden geh\u00f6rte dem Solfkreis an, der Verfolgte unterst\u00fctzte und ihnen zur Flucht verhalf. Die Einschleusung eines Spitzels durch die Gestapo f\u00fchrte zur Inhaftierung Elisabeth von Thaddens im Konzentrationslager Ravensbr\u00fcck. Wegen Wehrkraftzersetzung und versuchten Hochverrats wurde sie zum Tode verurteilt und hingerichtet.", "death": 1944, "gender": "f", "person": "Elisabeth von Thadden", "birth": 1890, "year": 1991, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4826377, 48.9885877], [8.4828822, 48.9884952], [8.4831343, 48.9884444], [8.483212, 48.9885233], [8.4833734, 48.9886543], [8.4835267, 48.9887619], [8.48369, 48.9888503], [8.4839213, 48.9889607], [8.4840451, 48.9890288], [8.4840776, 48.9890723], [8.4840828, 48.989125], [8.4840535, 48.9891793], [8.4840149, 48.9892251], [8.4836898, 48.9896124]], [[8.4827958, 48.9880692], [8.483002, 48.9882964], [8.4831343, 48.9884444]]]}, "type": "Feature", "id": "Elly-Heuss-Weg", "properties": {"info": "Elly Heuss-Knapp, * 25.1.1881 Stra\u00dfburg, + 19.7.1952 Bonn; Politikerin, (FDP/DVP); Gr\u00fcnderin des Deutschen M\u00fcttergenesungswerks. Elly- Heuss-Knapp war von 1946 bis 1949 Mitglied des Landtags von W\u00fcrttemberg-Baden, dort f\u00fcr Frauenfragen zust\u00e4ndig.", "death": 1952, "gender": "f", "person": "Elly Heuss-Knapp", "birth": 1881, "year": 1957, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3724037, 49.0474869], [8.3729614, 49.047077], [8.3737753, 49.0464777], [8.3745272, 49.0459438], [8.3753284, 49.0453638]]}, "type": "Feature", "id": "Ina-Seidel-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Ina Seidel, * 15.9.1885 Halle/Saale, + 2.10.1974 Sch\u00e4ftlarn/M\u00fcnchen; Dichterin, Das Wunschkind.", "death": 1974, "gender": "f", "person": "Ina Seidel", "birth": 1885, "year": 1976, "previous": [[1920, "Schubertstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4723703, 48.9895299], [8.4725011, 48.9894811]], [[8.4712272, 48.9878425], [8.4714248, 48.9879198], [8.4715617, 48.9880179], [8.4716326, 48.9880793], [8.471677, 48.9881433], [8.4716947, 48.9882262], [8.4716693, 48.9883173], [8.471653, 48.9883476], [8.4716186, 48.9884115], [8.4715893, 48.9884744], [8.4715942, 48.9885616], [8.471627, 48.9886406], [8.4716737, 48.9887004], [8.4723703, 48.9895299], [8.4725622, 48.9897743]]]}, "type": "Feature", "id": "Paula-Modersohn-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Paula Modersohn-Becker, * 8.2.1876 Dresden, + 20.11.1907 Worpswede; Malerin, Mutter und Kind.", "death": 1907, "gender": "f", "person": "Paula Modersohn-Becker", "birth": 1876, "year": 1972, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4676821, 48.9715324], [8.4678289, 48.9712996], [8.4679292, 48.9711736], [8.4679731, 48.971092], [8.4680237, 48.9710397], [8.4681379, 48.9708787], [8.4681865, 48.97086], [8.4682322, 48.9708269]], [[8.4680237, 48.9710397], [8.4681582, 48.9710769], [8.4682105, 48.9711094], [8.4682125, 48.971157], [8.4681634, 48.9712357], [8.4680202, 48.9714591]], [[8.4682322, 48.9708269], [8.4685748, 48.9703103], [8.4686512, 48.9701994], [8.4686764, 48.9701515], [8.4687075, 48.9701311], [8.4687996, 48.9701171], [8.4688535, 48.9700811], [8.4688349, 48.9700361], [8.4681133, 48.9697205], [8.4679962, 48.9696314], [8.4680219, 48.9695587], [8.4684152, 48.9692253], [8.4688781, 48.9687756], [8.4690699, 48.9686245]], [[8.4679731, 48.971092], [8.4676265, 48.9709919], [8.467445, 48.9709236]], [[8.4676821, 48.9715324], [8.4678993, 48.9715896], [8.468084, 48.971643], [8.4683079, 48.9717152], [8.4685523, 48.9717878], [8.4687225, 48.9718453], [8.4688958, 48.9718628], [8.4690801, 48.9718604], [8.4692817, 48.9718191], [8.4694187, 48.9717358]], [[8.4617349, 48.9724145], [8.4618417, 48.972341], [8.4619987, 48.9722536], [8.4621913, 48.9721943], [8.4625311, 48.972096], [8.4627884, 48.972007], [8.4628499, 48.9719849], [8.4635377, 48.9717637], [8.4638318, 48.9717167], [8.4640212, 48.9716578], [8.4642837, 48.9716432], [8.4644293, 48.9716386], [8.4645343, 48.9716581], [8.4647547, 48.9717027], [8.4652046, 48.9718213], [8.4657768, 48.9719782], [8.4659201, 48.972007], [8.4660124, 48.9720189], [8.4661588, 48.9720097], [8.4662561, 48.9719887], [8.4663607, 48.9719539], [8.4664871, 48.9718816], [8.4666898, 48.9717584], [8.4667309, 48.9717324], [8.4668902, 48.9716431], [8.4670361, 48.9715604], [8.4671569, 48.9715218], [8.4671776, 48.9715182], [8.4672742, 48.9715015], [8.4674302, 48.9715058], [8.4676821, 48.9715324]]]}, "type": "Feature", "id": "Elsa-Br\u00e4ndstr\u00f6m-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Elsa Br\u00e4ndstr\u00f6m, * 26.3.1888 St.Petersburg, + 4.3.1948 Cambridge/USA; Philantropin, organisierte im 1. Weltkrieg als Delegierte des schwedischen Roten Kreuzes ein Hilfswerk f\u00fcr deutsche und \u00f6sterreichische Kriegsgefangene in Russland (Engel von Sibirien). 1935 musste sie mit ihrem Mann aus Deutschland in die USA emigrieren.", "death": 1948, "gender": "f", "person": "Elsa Br\u00e4ndstr\u00f6m", "birth": 1888, "year": 1964, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4184332, 49.0027832], [8.4183652, 49.0027784], [8.4179228, 49.002747], [8.4171264, 49.0026905], [8.4170711, 49.0026866]], [[8.4142034, 49.0024957], [8.4157701, 49.0026016], [8.4162785, 49.0026386], [8.4170711, 49.0026866]]]}, "type": "Feature", "id": "Hedwig-Kettler-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Hedwig Kettler, *19.09.1851 Harburg/Niedersachsen, +05.01.1937 Berlin. Hedwig Kettler besuchte die H\u00f6here T\u00f6chterschule. 1888 gr\u00fcndete sie den Frauenverein \"Reform\" sp\u00e4ter genannt \"Frauenbildungsreform\", dessen Ziel die Zulassung der Frauen zum Studium an Universit\u00e4ten und anderen wissenschaftlichen Hochschulen war. Sie forderte das Vollgymnasium f\u00fcr M\u00e4dchen, wodurch 1893 in Karlsruhe das erste deutsche M\u00e4dchengymnasium (heute Fichtenschule) er\u00f6ffnet wurde.", "death": 1937, "gender": "f", "person": "Hedwig Kettler", "birth": 1851, "year": 2000, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.387607, 48.9929448], [8.3875838, 48.9926703], [8.3877441, 48.9925202], [8.3889226, 48.992083]], [[8.3911431, 48.991854], [8.3917341, 48.9919138], [8.392605, 48.9920019], [8.3926431, 48.9920076], [8.3928824, 48.9920623]], [[8.3911356, 48.9917472], [8.3908703, 48.9918109], [8.3908081, 48.991823], [8.3907323, 48.9918385], [8.3890385, 48.9922691]], [[8.3875838, 48.9926703], [8.3875222, 48.9926717], [8.3874321, 48.9925489], [8.3873309, 48.992569]]]}, "type": "Feature", "id": "C\u00e4ciliastra\u00dfe", "properties": {"info": "C\u00e4cilia Auguste, * 20.9.1839 Karlsruhe, + 13.4.1891 Charkow; Prinzessin von Baden, Gro\u00dff\u00fcrstin von Russland. C\u00e4cila, die j\u00fcngste Tochter des Gro\u00dfherzogs Leopold und der Gro\u00dfherzogin Sofie, heiratete 1857 den Gro\u00dff\u00fcrsten Michael Nikolajewitsch von Russland, den Sohn des Zaren Nikolaus I. Aus der Ehe gingen sieben Kinder hervor. C\u00e4cilia nahm bei ihrem \u00dcbertritt zur griechisch-russischen Kirche die Namen Olga Feodorowna an.", "death": 1891, "gender": "f", "person": "C\u00e4cilia Auguste", "birth": 1839, "year": 1907, "previous": [[null, "Gartenstra\u00dfe"], [1907, "Oberdorfstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4363564, 49.0119251], [8.4371435, 49.0120997], [8.4372566, 49.0121233], [8.4377791, 49.0121991], [8.4378132, 49.0122097], [8.4378491, 49.012224]]}, "type": "Feature", "id": "Hermine-Villinger-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Hermine Villinger, * 6.2.1849 Freiburg, + 3.3.1917 Karlsruhe. Mit 13 Jahren kam Hermine Villinger nach Offenburg ins Kloster. Mit 21 Jahren besuchte sie das Lyzeum Archer in Berlin. Ihr gr\u00f6\u00dfter Wunsch, Schauspielerin zu werden, scheiterte am Widerstand der Eltern. So widmete sie sich der Schriftstellerei und verfa\u00dfte vor allem volkst\u00fcmliche und humorvolle Werke. In ihrem Werk Reb\u00e4chle w\u00e4hlte sie ihren Stoff aus der Karlsruher Gesellschaft.", "death": 1917, "gender": "f", "person": "Hermine Villinger", "birth": 1849, "year": 1960, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3595816, 48.9855027], [8.3597083, 48.9854633], [8.3597715, 48.9854482], [8.3598365, 48.985441], [8.3599278, 48.9854369], [8.3603633, 48.9854406], [8.3608044, 48.9854385], [8.3609914, 48.9854355]]}, "type": "Feature", "id": "Johanna-Kirchner-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Johanna Kirchner, * 24.4.1889 Frankfurt/Main, + 9.6.1944 Pl\u00f6tzensee. Johanna Kirchner entstammte einer sozialdemokratischen Familie. Sie selbst war in der Arbeiterbewegung seit ihrem 14. Lebensjahr aktiv. W\u00e4hrend des nationalsozialistischen Regime wurde sie als Helferin f\u00fcr viele Verfolgte ein Begriff f\u00fcr Zuflucht und Unterst\u00fctzung, bis auch sie emigrieren mu\u00dfte. Die franz\u00f6sische Vichy-Regierung lieferte sie jedoch aus und sie wurde zum Tode verurteilt und hingerichtet.", "death": 1944, "gender": "f", "person": "Johanna Kirchner", "birth": 1889, "year": 1979, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.5075476, 49.0042811], [8.5086427, 49.0043781], [8.5089686, 49.0044069]]}, "type": "Feature", "id": "Margarethe-Hormuth-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Margarethe Hormuth, * 22.8.1857 Heidelberg, + 7.7.1916 Heidelberg. Margarethe Hormuth, die Ehefrau des Malers Friedrich Kallmorgen, spezialisierte sich auf die Blumenmalerei. F\u00fcr ihre Blumenbilder, in duftiger, nat\u00fcrlicher Art gemalt, holte sie ihre Modelle meist aus dem eigenen Garten ihres Sommerhauses in Gr\u00f6tzingen ins Atelier. Kaiser Wilhelm I. kaufte einige ihrer Bilder; Feldblumenstrau\u00df.", "death": 1916, "gender": "f", "person": "Margarethe Hormuth", "birth": 1857, "year": 1975, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4156909, 48.9660575], [8.4158328, 48.9659789], [8.4169196, 48.9654448]], [[8.4169196, 48.9654448], [8.4169618, 48.965421], [8.4169766, 48.9654025], [8.416982, 48.9653898], [8.4169845, 48.9653736], [8.4169838, 48.9653651], [8.4169768, 48.9653449], [8.4169556, 48.9653207], [8.4169328, 48.9653066], [8.4168992, 48.9652951], [8.4168626, 48.9652907], [8.4168289, 48.9652929], [8.4167782, 48.9653094], [8.4167536, 48.9653272], [8.4167412, 48.9653424], [8.4167327, 48.9653647], [8.4167338, 48.9653873], [8.4167466, 48.9654122], [8.4167692, 48.9654323], [8.4167929, 48.9654444], [8.4168331, 48.9654547], [8.4168728, 48.9654559], [8.4169196, 48.9654448]]]}, "type": "Feature", "id": "Marie-Luise-Kaschnitz-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Marie-Luise Kaschnitz, *31.1.1901 Karlsruhe, +1.1.1974 Rom. Marie-Luise Kaschnitz wurde im Hause Waldstra\u00dfe 66 als Tochter des Freiherrn Max von Holzing-Berstett und seiner Ehefrau Elsa geborene Freifrau von Seldeneck geboren. Die Familie zog 1902 nach Berlin, dort verbrachte sie ihre Kinder-und Jugendzeit. 1918 war sie Sch\u00fclerin im Viktoria-Pensionat in der Karl-Wilhelm-Stra\u00dfe 1 in Karlsruhe. In den 20er Jahren \u00fcbte sie ihren Beruf als Buchh\u00e4ndlerin aus. 1933 trat sie mit ihrem ersten Roman Liebe beginnt... an die \u00d6ffentlichkeit. Es folgten weitere Romane, Essays und Gedichte, H\u00f6rspiele. Ihre Geburtsstadt besuchte sie mehrmals zu Dichterlesungen.", "death": 1974, "gender": "f", "person": "Marie-Luise Kaschnitz", "birth": 1901, "year": 1996, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3981669, 48.9832538], [8.3990871, 48.9833524], [8.399996, 48.9834492], [8.4008999, 48.9835381], [8.4018502, 48.9836254], [8.4028637, 48.983722]]}, "type": "Feature", "id": "Maria-Matheis-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Maria Matheis, * 1.10.1858 Kleinlaufenberg/Baden, + 2.2.1941 Karlsruhe. Maria Matheis war eine der Gr\u00fcnderinnen des ab 1906 in Karlsruhe bestehenden Katholischen F\u00fcrsorgevereins f\u00fcr M\u00e4dchen, Frauen und Kinder, die 1908 das St.Antonius-Heim in M\u00fchlburg er\u00f6ffnete. Seit 1910 war Maria Matheis in kommunaler Armenpflege t\u00e4tig. 1922 gr\u00fcndete sie das Maria-Viktoria-Stift in Rastatt. Von 1919 bis 1930 vertrat sie als eine der ersten Frauen in diesem Greminum die Zentrumspartei im Karlsruher Stadtrat.", "death": 1941, "gender": "f", "person": "Maria Matheis", "birth": 1858, "year": 1929, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4083692, 48.9973135], [8.408302, 48.9982167], [8.408264, 48.9991014], [8.4082204, 48.9998397], [8.4082176, 48.9998879], [8.4082108, 48.9999695], [8.4081406, 49.0008095], [8.4081022, 49.0014352], [8.4081061, 49.0014905], [8.4080939, 49.001603], [8.4080397, 49.0023451], [8.4079843, 49.0032292], [8.4079817, 49.0032624], [8.4079517, 49.0036456], [8.4079096, 49.0041846], [8.4079085, 49.0041984]], [[8.4084627, 48.9959957], [8.4084575, 48.9960777], [8.4083692, 48.9973135]]]}, "type": "Feature", "id": "Marienstra\u00dfe", "properties": {"info": "Marie Maximilianowna, Prinzessin Romanowski, Herzogin von Leuchtenberg, * 17.10.1841 Leuchtenberg, + 16.2.1914 Karlsruhe. Marie, Frau des Prinzen Wilhelm von Baden, f\u00f6rderte die Erziehung und Bildung der Frauen und den Badischen Frauenverein. Ein Lehrerinnenseminar in Karlsruhe erhielt nach ihr den Namen Prinzessin-Wilhelm-Stift.", "death": 1914, "gender": "f", "person": "Marie Maximilianowna", "birth": 1841, "year": 1870, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4171262, 49.0017196], [8.4171289, 49.0016782], [8.4171386, 49.0015315], [8.4171665, 49.0011456], [8.4171739, 49.0009997], [8.4171928, 49.0007135]], [[8.4170711, 49.0026866], [8.4170857, 49.0024209], [8.4171262, 49.0017196]], [[8.4151036, 49.0039964], [8.4151332, 49.003985], [8.4151794, 49.003971], [8.4156885, 49.0038169], [8.4163074, 49.0036303], [8.4170263, 49.0034134], [8.4170578, 49.0029031], [8.4170711, 49.0026866]]]}, "type": "Feature", "id": "Klara-Siebert-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Klara Siebert, * 02.08.1973 Schliengen/M\u00fcllheim, + 23.03.1963 Karlsruhe. Klara Siebert besuchte nach der Schulzeit das Lehrerinnenseminar in Basel. 1897 heiratete sie den Juristen Albert Siebert. Sie war sehr engagiert in der katholischen Frauenpolitik und wurde 1909 mit der Schriftleitung des neugegr\u00fcndeten Ortsverbandes des katholischen Frauenverbandes Deutschland betraut. 1917 war sie F\u00fcrsorgerin f\u00fcr weibliche Arbeiterinnen und Angestellte in einem Teil Badens. Ab 1919 vertrat sie die Zentrumspartei im Badischen Landtag und war 1932/33 im Reichstag vertreten. Nach dem Anschlag auf Hitler 1944 wurde sie f\u00fcr eine Woche in Schutzhaft genommen. nach dem 2.Weltkrieg f\u00fchrte sie ihre politische., karitativen und schriftstellerischen T\u00e4tigkeiten fort.", "death": 1963, "gender": "f", "person": "Klara Siebert", "birth": 1973, "year": 2000, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3416369, 49.0358], [8.3416887, 49.0357652], [8.3424095, 49.0352819], [8.3431534, 49.034768], [8.3435309, 49.0345133], [8.3439146, 49.0342622], [8.3447161, 49.0337635], [8.3458882, 49.0330386], [8.3462367, 49.0328146], [8.3467082, 49.0325115], [8.3467665, 49.0324741]]}, "type": "Feature", "id": "Struvestra\u00dfe", "properties": {"info": "Amalie von Struve geb. D\u00fcsar, * 2.10.1824 Mannheim, + 18.2.1862 London, Schriftstellerin. Amalie D\u00fcsar [1] begeisterte sich schon als junges M\u00e4dchen f\u00fcr den Freiheitsgedanken. Die Ehe mit Gustav von Struve, seit 1845, brachte f\u00fcr sie viele Entbehrungen mit sich, da Struve wegen seiner revolution\u00e4ren Reden und Schriften immer wieder zu Geld- und Freiheitsstrafen verurteilt wurde. Beide nahmen an den Aufst\u00e4nden im April und September 1848 teil, wurden schlie\u00dflich gefangengenommen und im Mai 1849 befreit. Als auch dieser dritte Aufstand fehlschlug, floh das Ehepaar auf Umwegen nach Amerika. Gustav von Struve, * 11.10.1805 M\u00fcnchen, + 21.8.1870 Wien. Struve scheiterte im Jahre 1848 mit seiner Forderung nach Ausrufung einer Republik im sogenannten Vorparlament. Im gleichen Jahr war Struve am erfolglosen Aufstand Heckers gegen die badische Regierung f\u00fchrend beteiligt. Im September wurde Struve bei einem weiteren Aufstandsversuch festgenommen. Im Mai 1849 aus der Haft befreit, wurde er Vizepr\u00e4sident des badischen revolution\u00e4ren Landesausschusses. Von 1851 bis 1863 ging er ins Exil in die USA, wo er sich auf Seiten der Nordstaaten am Sezessionskrieg beteiligte. [1]Amalie D\u00fcsar wurde als Amalie Siegrist vorehelich geboren. Die Eltern heirateten am 7.2.1827 in Mannheim. Der Familienname des Vaters wird auch Duser, D\u00fcser und Dusar geschrieben (Stadtarchiv Mannheim).", "death": 1862, "gender": "f", "person": "Amalie von Struve geb. D\u00fcsar", "birth": 1824, "year": 1946, "previous": [[null, "Immelmannstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4171665, 49.0011456], [8.4163576, 49.0011203], [8.4156499, 49.0011023], [8.4156163, 49.0010879], [8.4155302, 49.0010327]], [[8.421182, 49.0012638], [8.4198494, 49.0012231], [8.419488, 49.0012131], [8.4185161, 49.0011861]], [[8.4185161, 49.0011861], [8.4171665, 49.0011456]], [[8.4158926, 49.0009638], [8.4171295, 49.000998], [8.4171739, 49.0009997], [8.418523, 49.0010397], [8.419271, 49.0010575], [8.4198713, 49.0010713]], [[8.4198713, 49.0010713], [8.4213982, 49.0011137]]]}, "type": "Feature", "id": "Rahel-Straus-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Rahel Straus, 20.03.1880 Karlsruhe, + 15.05.1963 Jerusalem. Rahel Straus legte 1899 als eine der vier ersten M\u00e4dchen das Abitur am ersten deutschen M\u00e4dchengymnasium ab. Sie war auch die erste Medizinstudentin (Heidelberg) in Deutschland. 1905 heiratete sie den Juristen Elias Straus. Mit ihm \u00fcbersiedelte sie nach M\u00fcnchen und er\u00f6ffnete dort eine Arztpraxis. Sie war sehr engagiert in der Frauenbewegung, so hielt sie w\u00e4hrend der Weimarer Republik viele Vortr\u00e4ge in j\u00fcdischen Frauen- und Jugendkreisen. Nach dem Tod ihres Mannes 1933 wanderte sie nach Pal\u00e4stina aus.", "death": 1963, "gender": "f", "person": "Rahel Straus", "birth": null, "year": 2000, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4157236, 49.0031774], [8.4145118, 49.0031705]]}, "type": "Feature", "id": "Marie-Baum-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Marie Baum, *23.03.1974 Danzig, + 08.08.1964 Heidelberg. Marie Baum studierte in Z\u00fcrich Chemie mit anschlie\u00dfender Promotion. Von 1902 bis 1907 war sie Fabrikinspektorin der der Badischen Gewerbeaufsicht in Karlsruhe. 1919 Regierungsr\u00e4tin beim neugebildeten badischen Arbeitsministerium und nach dessen Aufl\u00f6sung Referentin f\u00fcr F\u00fcrsorgewesen beim badischen Innenministerium. 1928 bis zu ihrem Tod hatte sie eine Lehrt\u00e4tigkeit in Heidelberg in Sozial- und Staatswissenschaften. Sie erarbeitete die erste Studie \u00fcber die Lebensrealit\u00e4t von Arbeiterinnen unter dem Titel \" Drei Klassen von Lohnarbeiterinnen in Industrie und Handel der Stadt Karlsruhe\". Sie setzte sich sehr engagiert f\u00fcr die gewerbliche Bildung der Frauen unterer Schichten ein.", "death": 1964, "gender": "f", "person": "Marie Baum", "birth": 1974, "year": 2000, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.415497, 49.0016829], [8.4158298, 49.0016929]], [[8.4154817, 49.0018726], [8.4158206, 49.0018832]]]}, "type": "Feature", "id": "Clara-Immerwahr-Haber-Platz", "properties": {"info": "Clara Immerwahr-Haber, *21.06.1870 Polkendorf, +02.05.1915 Berlin Clara Immerwahr-Haber promovierte als erste Frau an der Universit\u00e4t Breslau im Fach Physikalische Chemie zu einer Zeit, als die meisten Professoren Gegner eines Frauenstudiums waren. 1901 heiratete sie den sp\u00e4teren Nobelpreistr\u00e4ger Fritz Haber, der bis 1910 an der Technischen Hochschule Karlsruhe lehrte. Als Professorengattin konnte sie sich aufgrund der damaligen gesellschaftlichen Konventionen nicht im gew\u00fcnschten Ma\u00dfe wissenschaftlich bet\u00e4tigen. Dennoch war es ihr m\u00f6glich, sich f\u00fcr Frauen in Karlsruhe zu engagieren, indem sie ihnen Vortr\u00e4ge \u00fcber Physik und Chemie im Arbeiter-Bildungs-Verein Karlsruhe abhielt. Sie ist ein Beispiel einer fr\u00fchen Naturwissenschaftlerin, die sich ihren wissenschaftlichen Werdegang hart erk\u00e4mpfen musste und dennoch keine Karriere machte.", "death": 1915, "gender": "f", "person": "Clara Immerwahr-Haber", "birth": 1870, "year": 2001, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.413092, 49.0105332], [8.4130974, 49.0106178], [8.4131223, 49.0110068], [8.4131245, 49.011041], [8.4131262, 49.0110662], [8.4131315, 49.011155]]}, "type": "Feature", "id": "Irene-Rosenberg-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Irene Rosenberg, *2.12.1890, +30.9.1986 Hollywood/Florida. Irene Rosenberg schrieb sich an der Technischen Hochschule Karlsruhe zum Wintersemester 1909/10 f\u00fcr das Fach Chemie ein. \u00dcber einige Bestandteile der Edelkastanienbl\u00e4tter wurde sie am 27.11.1915 von dem Chemiker Carl Engler und dem Physiochemiker Georg Bredig zum Dr.Ing. promoviert. Sie war damit die erste an der Technischen Hochschule Karlsruhe promovierte Studentin.", "death": 1986, "gender": "f", "person": "Irene Rosenberg", "birth": 1890, "year": 1994, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3433559, 49.0318612], [8.3435769, 49.0319496], [8.3438654, 49.0320787], [8.3445088, 49.0323841], [8.3458882, 49.0330386], [8.3460007, 49.0331012], [8.3461607, 49.0331961], [8.3463082, 49.0332876], [8.3464884, 49.0334103], [8.3466335, 49.0335143], [8.3467903, 49.0336321]], [[8.3414196, 49.0310606], [8.3417778, 49.0312045], [8.3421648, 49.0313599], [8.3430882, 49.0317513], [8.3431897, 49.0317935]], [[8.3410168, 49.0308716], [8.341115, 49.0309199], [8.34115, 49.0309357], [8.3412029, 49.0309599], [8.3412396, 49.0309767], [8.3413096, 49.0310113], [8.3414196, 49.0310606]], [[8.3431897, 49.0317935], [8.3433559, 49.0318612]]]}, "type": "Feature", "id": "Herweghstra\u00dfe", "properties": {"info": "Emma Herwegh geb. Siegmund, * 10.5.1817 Berlin, + 24.3.1904 Stuttgart. Emma Siegmund beherrschte mehrere Sprachen, war eine ausgezeichnete Klavierspielerin und geh\u00f6rte in der Malerei zu den besten Sch\u00fclerinnen von Prof. Holbein, dem Direktor der Berliner Akademie. Nach ihrer Hochzeit mit Georg Herwegh, 1843, beteiligte sie sich im April 1848 aktiv am badischen Aufstand, indem sie als Kundschafterin wertvolle Dienste leistete oder auf dem Kampfplatz Munition verteilte. 1857 verhalf sie dem italienischen Revolution\u00e4r Felice Orsini zur Flucht aus dem Gef\u00e4ngnis in Mantua. In ihrer Brosch\u00fcre \u00fcber die Deutsche Demokratische Legion sowie im Briefwechsel mit bedeutenden Pers\u00f6nlichkeiten setzte sie sich entschieden f\u00fcr die Demokratie in Deutschland ein. Georg Herwegh, * 31.5.1817 Stuttgart, + 7.4.1875 Lichtenthal/Baden-Baden. Nach abgebrochenem Studium und kurzer T\u00e4tigkeit als Journalist floh Herwegh 1839 in die Schweiz, um der Einberufung zum Milit\u00e4rdienst zu entgehen. Dort ver\u00f6ffentlichte er die revolution\u00e4ren Gedichte eines Lebendigen. 1848 eilte er von Paris aus an der Spitze der Deutschen Legion den badischen Aufst\u00e4ndischen zu Hilfe, wurde aber von w\u00fcrttembergischen Truppen geschlagen. Herwegh dichtete das Lied des Allgemeinen Deutschen Arbeitervereins mit der Zeile Alle R\u00e4der stehen still, wenn dein starker Arm es will.", "death": 1904, "gender": "f", "person": "Emma Herwegh geb. Siegmund", "birth": 1817, "year": 1946, "previous": [[null, "Wilhelmstra\u00dfe"], [1935, "Richthofenstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4421022, 49.0192535], [8.4423357, 49.0191544]], [[8.4421189, 49.0193173], [8.4421225, 49.0192907], [8.4421022, 49.0192535], [8.4420737, 49.0192345], [8.442024, 49.0192212], [8.4419831, 49.0192216], [8.4419401, 49.0192333], [8.4419106, 49.0192518], [8.4418921, 49.019277], [8.4418884, 49.0193037], [8.4418997, 49.0193307], [8.4419235, 49.0193524], [8.4419628, 49.019369], [8.4420028, 49.0193743], [8.4420554, 49.019367], [8.4420886, 49.0193516], [8.4421189, 49.0193173]], [[8.4418997, 49.0193307], [8.4411363, 49.0196416]], [[8.4411363, 49.0196416], [8.4407452, 49.0197995], [8.4406636, 49.0198324], [8.4400858, 49.0200652], [8.43953, 49.0202998], [8.4383491, 49.020769], [8.4378779, 49.0209547], [8.4377376, 49.0210122], [8.4361567, 49.0216567], [8.4361119, 49.0216748], [8.4351227, 49.0221086], [8.4350821, 49.0221705]]]}, "type": "Feature", "id": "Emmy-Noether-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Emmy Noether, * 23.3.1892 Erlangen, + 14.4.1935 Bryn Mawr/USA. Emmy Noether gelang es, trotz erheblicher Schwierigkeiten in der ausschlie\u00dflich von M\u00e4nnern gepr\u00e4gten Wissenschaft, Mathematik zu studieren und sp\u00e4ter als au\u00dferordentliche Professorin Algebra zu lehren. Zudem engagierte sie sich in der SPD. Sie war \u00fcberzeugte Pazifistin und Gegnerin der nationalsozialistischen Machthaber. Sie entzogen ihr vor allem wegen ihrer j\u00fcdischen Herkunft 1933 die Lehrbefugnis. Emmy Noether emigrierte daraufhin in die USA.", "death": 1935, "gender": "f", "person": "Emmy Noether", "birth": 1892, "year": 1993, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4292788, 49.0075434], [8.431358, 49.0071461]]}, "type": "Feature", "id": "Haizingerstra\u00dfe", "properties": {"info": "Amalie Haizinger geb. Morstadt, * 6.5.1800 Karlsruhe, + 10.8.1884 Wien. Amalie Morstadt war bereits mit 15 Jahren als Schauspielerin im Karlsruher Hoftheater angestellt und heiratete mit 16 Jahren den Schauspieler Neumann. Aus der Ehe gingen zwei T\u00f6chter hervor, von denen eine, Luise (sp\u00e4ter verheiratete Gr\u00e4fin von Sch\u00f6nfeld) ebenfalls Schauspielerin wurde. Nach dem Tode Neumanns heiratete Amalie Morstadt 1827 den Tenor Anton Haizinger. Bis 1845 blieb Amalie Haizinger am Hoftheater in Karlsruhe, dann wechselte sie an das Burgtheater in Wien. Anton Haizinger, * 14.3.1796 Wilfersdorf/\u00d6sterreich, + 31.12.1869 Karlsruhe. Anton Haizinger begann seine Laufbahn als dramatischer S\u00e4nger am Theater an der Wien. Als in Wien die deutsche Oper durch die italienische verdr\u00e4ngt wurde, gab er seine Stellung dort auf und ging auf Konzertreisen. An der Karlsruher Hofb\u00fchne bot man ihm 1825 ein lebenslanges Engagement an, das er nicht zuletzt deswegen annahm, weil man sich hier gerade mit der Neubildung der Oper besch\u00e4ftigte und er dadurch ein zus\u00e4tzliches Bet\u00e4tigungsfeld fand. 1850 nahm er von der B\u00fchne Abschied.", "death": 1884, "gender": "f", "person": "Amalie Haizinger geb. Morstadt", "birth": 1800, "year": 1903, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4158206, 49.0018832], [8.4158298, 49.0016929]], [[8.4158298, 49.0016929], [8.4163304, 49.0017032], [8.4167112, 49.001711], [8.4168389, 49.0017136], [8.4171262, 49.0017196]], [[8.4171262, 49.0017196], [8.4184907, 49.0017624]], [[8.4184907, 49.0017624], [8.4189629, 49.0017716], [8.4200457, 49.0017954], [8.4204923, 49.0018052]], [[8.4156885, 49.0038169], [8.4156649, 49.0037233], [8.4156845, 49.0034443], [8.4157236, 49.0031774], [8.4157701, 49.0026016], [8.4157884, 49.00233], [8.4158191, 49.001905], [8.4158206, 49.0018832]]]}, "type": "Feature", "id": "Luise-Riegger-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Luise Riegger, * 07.01.1887 Karlsruhe, + 08.02.1985 Karlsruhe. Luise Riegger besuchte die H\u00f6here M\u00e4dchenschule und sp\u00e4ter das Lehrerinnenseminar in Karlsruhe. Sie war engagiert in der Jugendbildung und leitete so von 1909 bis 1913 den Karlsruhe \"M\u00e4dchenwandervogel\". Als Stadtverordnete von 1922 bis 1930 pr\u00e4gte sie wesentlich die \u00f6rtliche Frauenbewegung. 1931 wurde sie Vorsitzende des Badischen Verbandes f\u00fcr Frauenbestrebungen. Sie beteiligte sich aktiv am demokratischen Wiederaufbau nach 1945, insbesondere setzte sie sich f\u00fcr die Wiederbegr\u00fcndung der Demokratischen Partei, der sp\u00e4teren FDP, ein. 1964hielt sie als FDP-Politikerin wieder Einzug in das Karlsruher Stadtparlament.", "death": 1985, "gender": "f", "person": "Luise Riegger", "birth": 1887, "year": 2000, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4142034, 49.0024957], [8.4142206, 49.0025339], [8.4144111, 49.0029561], [8.4145118, 49.0031705], [8.4149288, 49.0039129], [8.4149435, 49.0039391], [8.4149543, 49.0039563]], [[8.4153621, 49.0046468], [8.415392, 49.0046842], [8.4154405, 49.0047448], [8.4154986, 49.0048552], [8.4155287, 49.0049097], [8.4155417, 49.0049446], [8.4156233, 49.0050712]], [[8.4152731, 49.0044563], [8.4153621, 49.0046468]], [[8.4150418, 49.0040807], [8.4150568, 49.0041051], [8.4150756, 49.0041357], [8.4152731, 49.0044563]], [[8.4143538, 49.0010051], [8.414303, 49.0010983], [8.4142643, 49.0016312], [8.4142494, 49.0018365], [8.4142034, 49.0024957]], [[8.4154842, 49.0050911], [8.4154485, 49.0049662], [8.4153707, 49.0047694], [8.4153621, 49.0046468]]]}, "type": "Feature", "id": "Henriette-Oberm\u00fcller-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Henriette Oberm\u00fcller, *05.04.1817 Durlach, + 20.05.1893 Oberweiler. Henriette Oberm\u00fcller war Mitglied im Durlacher Frauen- und Jungfrauenverein. 1837 heiratete sie ihren Vetter Gustav Oberm\u00fcller. Sie geh\u00f6rte zu den Revolution\u00e4rinnen der Badischen Revolution 1848/49. Des Hochverrats angeklagt, sa\u00df sie im Durlacher Strafgef\u00e4ngnis zur Untersuchungshaft. nach dem Tod ihres Mannes heiratete sie den Demokraten Jakob Venedey.", "death": 1893, "gender": "f", "person": "Henriette Oberm\u00fcller", "birth": 1817, "year": 2000, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3918472, 49.0019816], [8.3919326, 49.0020448], [8.3919587, 49.0020689], [8.3919766, 49.0021226], [8.3920339, 49.0026962]]}, "type": "Feature", "id": "Sonntagstra\u00dfe", "properties": {"info": "Karoline Auguste Sonntag, * 1799 Pforzheim, + 26.5. 1874 Karlsruhe. Karoline Sonntag stiftete 1871 zur Unterst\u00fctzung bed\u00fcrftiger Witwen und unverheirateter verwaister T\u00f6chter 50 000 Gulden.", "death": 1874, "gender": "f", "person": "Karoline Auguste Sonntag", "birth": 1799, "year": 1898, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4105932, 49.0008895], [8.4105656, 49.0008889], [8.4104772, 49.0008871], [8.4102996, 49.00088], [8.4086759, 49.0008269], [8.4081406, 49.0008095]], [[8.4081406, 49.0008095], [8.4070556, 49.0007795], [8.4057408, 49.0007538], [8.4046922, 49.0007261], [8.4045734, 49.0007231], [8.4035639, 49.0006934], [8.403157, 49.0006778], [8.4030883, 49.0006769]], [[8.4131841, 49.000956], [8.4120455, 49.0009245], [8.410791, 49.000894], [8.4107212, 49.0008921], [8.4106209, 49.0008901], [8.4105932, 49.0008895]], [[8.4149446, 49.0010236], [8.4150425, 49.0009749], [8.4154718, 49.0009834], [8.4155302, 49.0010327]], [[8.4155302, 49.0010327], [8.415461, 49.0010644], [8.4150154, 49.0010567], [8.4149446, 49.0010236]], [[8.4155302, 49.0010327], [8.4156149, 49.0009648], [8.4158926, 49.0009638], [8.416944, 49.0007622], [8.4171928, 49.0007135]], [[8.4149446, 49.0010236], [8.4147153, 49.0010176], [8.4143538, 49.0010051], [8.4137884, 49.0009749], [8.4131841, 49.000956]], [[8.4198697, 49.0000518], [8.4198182, 49.0001266], [8.4198, 49.0001624]], [[8.4198, 49.0001624], [8.4197738, 49.0001976], [8.4197524, 49.0002159], [8.4197211, 49.0002301], [8.4196893, 49.0002401], [8.4185508, 49.0004586], [8.4171928, 49.0007135]]]}, "type": "Feature", "id": "Luisenstra\u00dfe", "properties": {"info": "Luise, Gro\u00dfherzogin von Baden, * 3.12.1838 Berlin, + 23.4.1923 Baden-Baden. Luise, Tochter von Kaiser Wilhelm I. und Kaiserin Augusta und Gemahlin von Gro\u00dfherzog Friedrich I. von Baden, war Protektorin des Badischen Frauenvereins, der das badische Rote Kreuz aufbaute, sowie zahlreiche Schulen f\u00fcr die Ausbildung der Frauen errichtete und das kommunale F\u00fcrsorgewesen in Baden mit f\u00f6rderte. Ihrem Engagement ist es ganz wesentlich zu verdanken, da\u00df das Gro\u00dfherzogtum Baden zum Schrittmacher in den Fragen der Frauenemanzipation wurde.", "death": 1923, "gender": "f", "person": "Luise Marie Elisabeth von Preu\u00dfen", "birth": 1838, "year": 1874, "previous": [[null, "Bleichstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3678877, 48.9867519], [8.3678882, 48.9868774]], [[8.3678932, 48.9861782], [8.3676948, 48.9861808], [8.3676253, 48.9861708], [8.3675783, 48.9861527], [8.3675466, 48.9861319], [8.3674407, 48.9860256], [8.3673688, 48.985948]], [[8.3666406, 48.9862585], [8.3667074, 48.9863312], [8.3667752, 48.986405], [8.3668631, 48.9864877], [8.3669606, 48.9865617], [8.3670706, 48.9866206], [8.3671925, 48.9866718], [8.3673086, 48.9867071], [8.3674344, 48.9867339], [8.3675313, 48.9867473], [8.36763, 48.9867517], [8.3678877, 48.9867519], [8.3678932, 48.9861782], [8.367895, 48.9859877], [8.3678918, 48.9859595], [8.3678734, 48.9859313], [8.3678164, 48.985869], [8.3677449, 48.9857907]]]}, "type": "Feature", "id": "Eva-Maria-Buch-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Eva-Maria Buch, * 31.1.1921 Berlin, + 5.8.1943 Berlin. Eva-Maria Buch bereitete sich nach dem Abitur an der Humboldtuniversit\u00e4t in Berlin auf ihr Dolmetscherexamen vor. Daneben arbeitete sie als Assistentin am Deutschen Auslandswissenschaftlichen Institut und als Buchh\u00e4ndlerin in einem Berliner Antiquariat. Sie fand zuf\u00e4lligen Kontakt zu der Widerstandsgruppe Schulze-Boysen. F\u00fcr diese Bewegung \u00fcbersetzte sie u.a. einen an die ausl\u00e4ndischen Zwangsarbeiter in den R\u00fcstungsbetrieben gerichteten Aufruf ins Franz\u00f6sische. Deswegen wurde sie von der Gestapo verhaftet und wegen Staatsfeindlichkeit zum Tode verurteilt und hingerichtet.", "death": 1943, "gender": "f", "person": "Eva-Maria Buch", "birth": 1921, "year": 1991, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3963952, 49.0540905], [8.3957721, 49.0540524], [8.3950375, 49.0540024], [8.3943448, 49.0539577], [8.3936583, 49.0539175], [8.3930284, 49.0538762]], [[8.3957721, 49.0540524], [8.3957221, 49.054393]], [[8.3936583, 49.0539175], [8.393594, 49.0544139]], [[8.3950375, 49.0540024], [8.394968, 49.0544631]], [[8.3943448, 49.0539577], [8.3942786, 49.0544297]]]}, "type": "Feature", "id": "Erna-Scheffler-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Erna Scheffler, geb. 21.09.1893, Breslau, gest. 22.05.1983, London. Juristin und erste Richterin des Bundesverfassungsgerichts", "death": 1983, "gender": "f", "person": "Erna Scheffler", "birth": 1893, "year": 2006, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3844385, 49.0126848], [8.384205, 49.0126974], [8.3841352, 49.0127036], [8.3840599, 49.0127231], [8.3837399, 49.0128074], [8.3835614, 49.0128493], [8.3833107, 49.0129034], [8.3830638, 49.0129495], [8.382745, 49.0129975], [8.3824224, 49.0130336], [8.38206, 49.0130696], [8.3820115, 49.0130732], [8.3803097, 49.0132055], [8.3801572, 49.0132175], [8.3794449, 49.0132727], [8.3785646, 49.0133445], [8.3775032, 49.0134274], [8.3751329, 49.0136088], [8.3750792, 49.0136129], [8.375019, 49.0136163]]}, "type": "Feature", "id": "N\u00f6rdliche Hildapromenade", "properties": {"info": "Hilda von Nassau, Gro\u00dfherzogin von Baden, * 5.11.1864 Biebrich/Wiesbaden, + 8.2.1952 Badenweiler. Hilda, die Tochter des Herzogs Adolf von Nassau, heiratete den Gro\u00dfherzog Friedrich II. von Baden. Die Ehe blieb kinderlos. Als Gro\u00dfherzogin engagierte sie sich sehr stark im sozialen Bereich. Ihr besonderes Interesse galt der T\u00e4tigkeit des Roten Kreuzes. Sie f\u00fchrte damit die Arbeit der Gro\u00dfherzogin Luise fort.", "death": 1952, "gender": "f", "person": "Hilda von Nassau", "birth": 1864, "year": 1903, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3472637, 49.000287], [8.3473555, 49.0004284], [8.3474383, 49.0005623], [8.3476097, 49.000785], [8.3480449, 49.0013502]]}, "type": "Feature", "id": "Margarethenstra\u00dfe", "properties": {"info": "Margarethe, Markgr\u00e4fin von Baden, * 1452, + 1495 Lichtental/Baden-Baden. Margarethe, Tochter Markgraf Karls I. von Baden, erw\u00e4hlte den geistlichen Stand und wurde schlie\u00dflich die 20. \u00c4btissin des Klosters Lichtental bei Baden-Baden.", "death": 1495, "gender": "f", "person": "Margarethe Margr\u00e4fin von Baden", "birth": 1452, "year": 1913, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4372143, 49.0204738], [8.4379015, 49.0202152], [8.4381555, 49.0201012], [8.4387312, 49.0198208], [8.4393951, 49.0195315], [8.4401469, 49.0192102]]}, "type": "Feature", "id": "Ada-Lovelace-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "* 10. Dezember 1815 in London; \u2020 27. November 1852 Britische Mathematikerin und 1. Programmiererin", "death": 1852, "gender": "f", "person": "Ada Lovelace", "birth": 1815, "year": 2005, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3851808, 49.0113209], [8.3854794, 49.0110469], [8.3855416, 49.0109831]], [[8.3760553, 49.013194], [8.3772552, 49.013098], [8.3778997, 49.0130464]], [[8.375033, 49.0132539], [8.3750974, 49.0132576], [8.3751855, 49.0132627], [8.3757255, 49.0132178], [8.3760553, 49.013194], [8.3764555, 49.0128844], [8.3772689, 49.0128181], [8.3773567, 49.0128131]], [[8.3855416, 49.0109831], [8.3855702, 49.0109444], [8.3856204, 49.0108503], [8.3856433, 49.010798], [8.385651, 49.0107609], [8.3856477, 49.0107242], [8.385643, 49.0106846], [8.385616, 49.010649], [8.3855815, 49.0106162]], [[8.3861432, 49.0106213], [8.3860994, 49.0106433], [8.3859742, 49.0106516], [8.3859185, 49.0106655], [8.3858695, 49.0106893], [8.3858378, 49.0107121], [8.3857776, 49.0107627], [8.3857062, 49.0108492], [8.3856591, 49.0108928], [8.3855829, 49.0109471], [8.3855416, 49.0109831]], [[8.3782577, 49.0130063], [8.3794449, 49.0129427], [8.382161, 49.0127227], [8.3828441, 49.0125941], [8.3834457, 49.0124074], [8.3840041, 49.0121622], [8.3843316, 49.0119899], [8.3844251, 49.0119225], [8.3846382, 49.0117672], [8.3846796, 49.0117371], [8.3846986, 49.0117221], [8.3847383, 49.0116981], [8.3851808, 49.0113209]], [[8.3781778, 49.0130066], [8.3778997, 49.0130464]], [[8.3781778, 49.0130066], [8.3782577, 49.0130063]], [[8.3847383, 49.0116981], [8.38495, 49.0118488], [8.3850256, 49.0119046], [8.3854585, 49.0115548], [8.3858063, 49.0111187], [8.3864487, 49.0110933], [8.3865392, 49.0110774]]]}, "type": "Feature", "id": "S\u00fcdliche Hildapromenade", "properties": {"info": "Hilda von Nassau, Gro\u00dfherzogin von Baden, * 5.11.1864 Biebrich/Wiesbaden, + 8.2.1952 Badenweiler. Hilda, die Tochter des Herzogs Adolf von Nassau, heiratete den Gro\u00dfherzog Friedrich II. von Baden. Die Ehe blieb kinderlos. Als Gro\u00dfherzogin engagierte sie sich sehr stark im sozialen Bereich. Ihr besonderes Interesse galt der T\u00e4tigkeit des Roten Kreuzes. Sie f\u00fchrte damit die Arbeit der Gro\u00dfherzogin Luise fort.", "death": 1952, "gender": "f", "person": "Hilda von Nassau", "birth": 1864, "year": 1903, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4229694, 49.0125006], [8.4242949, 49.0126291], [8.4243389, 49.0126372], [8.4243486, 49.0126285]]}, "type": "Feature", "id": "Sch\u00f6nfeldstra\u00dfe", "properties": {"info": "Luise Gr\u00e4fin von Sch\u00f6nfeld geb. Haizinger, * 7.12.1818 Karlsruhe, + 17.10.1905 Rabensburg/ Nieder\u00f6sterreich. Luise Haizinger zeigte schon fr\u00fch schauspielerisches Talent und wurde dementsprechend von ihrer Mutter, Amalie Haizinger, gef\u00f6rdert. Ihren ersten Auftritt an der Karlsruher B\u00fchne hatte die junge Frau 1835 als Julie in Kotzebues Deutsche Hausfrau. 1838 wurde Luise Haizinger vom Wiener Burgtheater engagiert. Ihre Lieblingsrolle war die der sentimentalen Liebhaberin. 1857 heiratete sie den Grafen Karl von Sch\u00f6nfeld und verabschiedete sich f\u00fcr immer vom Theater.", "death": 1905, "gender": "f", "person": "Luise Gr\u00e4fin von Sch\u00f6nfeld geb. Haizinger", "birth": 1818, "year": 1903, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3668811, 48.9842638], [8.3669027, 48.9856831], [8.3669684, 48.9857527], [8.3672139, 48.9860128]]}, "type": "Feature", "id": "Maria-Terwiel-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Maria Terwiel, * 7.6.1910 Boppard, + 5.8.1943 Berlin. Maria Terwiel studierte Rechtswissenschaften. Aufgrund der j\u00fcdischen Abstammnung ihrer Mutter wurde sie nicht zum Referendarexamen zugelassen und mu\u00dfte ihr Studium aufgeben. In Berlin fand Maria Terwiel Arbeit in einem deutsch-franz\u00f6sischen Unternehmen. Sp\u00e4ter gelang es ihr, Verbindung zu der Widerstandsgruppe Schulze-Boysen aufzunehmen und mit deren Hilfe P\u00e4sse f\u00fcr verfolgte Juden zu beschaffen. Ihre T\u00e4tigkeit flog auf; gemeinsam mit ihrem Verlobten wurde sie verhaftet und zum Tode verurteilt.", "death": 1943, "gender": "f", "person": "Maria Terwiel", "birth": 1910, "year": 1991, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4032597, 49.0553191], [8.4032292, 49.0556056]], [[8.4003834, 49.0554645], [8.4011306, 49.0555021], [8.4018092, 49.0555413], [8.4019143, 49.0555], [8.4023204, 49.0555131], [8.4023977, 49.0555631], [8.4028115, 49.0555842], [8.4032292, 49.0556056], [8.4037079, 49.0556365]], [[8.4011306, 49.0555021], [8.4011689, 49.0552291]], [[8.4006371, 49.0551941], [8.4011689, 49.0552291], [8.4017277, 49.0552593], [8.4017842, 49.0552138], [8.4023738, 49.0552393], [8.4024291, 49.0552762], [8.4032597, 49.0553191], [8.4037087, 49.0553444]]]}, "type": "Feature", "id": "Helga-Seibert-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Helga Seibert (* 7. Januar 1939 in Witzenhausen; \u2020 12. April 1999 in M\u00fcnchen. Helga Seibert wurde 1989 zur Richterin des Ersten Senats am Bundesverfassungsgericht ernannt. Sie war die f\u00fcnfte Frau, die in eine solche Position gew\u00e4hlt wurde. 1998 schied sie aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden aus dem Dienst aus. Sie erwarb sich gro\u00dfe Verdienste in der Vollendung der Rechtsprechung zur Durchsetzung der Gleichberechtigung in der Ehe, der Gleichstellung nichtehelicher Kinder, des Eherechts der V\u00e4ter nichtehelicher Kinder und der Vornamens\u00e4nderung f\u00fcr Transsexuelle. Von der Humanistischen Union wurde sie wegen ihrer besonderen Leistungen in der Auslegung der Grundrechte und in der B\u00fcrgerrechtsarbeit mit dem \"Fritz-Bauer-Preis\" ausgezeichnet.", "death": 1999, "gender": "f", "person": "Helga Seibert", "birth": 1939, "year": 2008, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4480428, 49.0472407], [8.448636, 49.0472396], [8.4490882, 49.0472388], [8.4492456, 49.0472385], [8.4498565, 49.0472374], [8.4501131, 49.0472369], [8.450477, 49.0472363], [8.4511349, 49.0472351]]}, "type": "Feature", "id": "Marie-Curie-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Marie Curie, * 7.11.1867 Warschau, + 4.7.1934 Sancellemoz; begr\u00fcndete die Radiochemie; 1903 Nobelpreis f\u00fcr Physik, 1911 f\u00fcr Chemie.", "death": 1934, "gender": "f", "person": "Marie Curie", "birth": 1867, "year": 1966, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.415497, 49.0016829], [8.4154989, 49.001645], [8.415507, 49.0014858], [8.4155157, 49.0013166], [8.4155302, 49.0010327]], [[8.4154817, 49.0018726], [8.415497, 49.0016829]], [[8.4142494, 49.0018365], [8.4154817, 49.0018726]]]}, "type": "Feature", "id": "Anna-Lauter-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Anna Lauter, *29.03.1847 Karlsruhe, +28.12.1926 Karlsruhe. 1859 wurde unter Protektorat der Gro\u00dfherzogin Luise, der badische Frauenverein gegr\u00fcndet, dem Anna Wilser als 24-j\u00e4hrige beitrat. 1899 wurde sie von einem Teil des Badischen Frauenvereins, der badischen Rot-Kreuz-Schwesternschaft, Pr\u00e4sidentin. Sie gr\u00fcndete auch ein Arbeiterinnenheim und ein Altenheim f\u00fcr Kleinrentner. 1890 heiratete die den damaligen Oberb\u00fcrgermeister Wilhelm Florentin Lauter. Anna Lauter war eine der Karlsruherinnen. die das Kranken- und Sozialwesen der Stadt mir aufbauten, deren Leistungen jedoch im Laufe der Zeit zu Unrecht in Vergessenheit gerieten.", "death": 1926, "gender": "f", "person": "Anna Lauter", "birth": 1847, "year": 2000, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4951064, 49.0078508], [8.4957407, 49.0078878]]}, "type": "Feature", "id": "Hildastra\u00dfe", "properties": {"info": "Hilda von Nassau, Gro\u00dfherzogin von Baden, * 5.11.1864 Biebrich/Wiesbaden, + 8.2.1952 Badenweiler. Hilda, die Tochter des Herzogs Adolf von Nassau, heiratete den Gro\u00dfherzog Friedrich II. von Baden. Die Ehe blieb kinderlos. Als Gro\u00dfherzogin engagierte sie sich sehr stark im sozialen Bereich. Ihr besonderes Interesse galt der T\u00e4tigkeit des Roten Kreuzes. Sie f\u00fchrte damit die Arbeit der Gro\u00dfherzogin Luise fort.", "death": 1952, "gender": "f", "person": "Hilda von Nassau", "birth": 1864, "year": 1900, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.366061, 48.9846022], [8.3660561, 48.9854041], [8.3660531, 48.9859941], [8.3660527, 48.9860146], [8.3660584, 48.9860314], [8.3663965, 48.9863599]]}, "type": "Feature", "id": "Edith-Stein-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Edith Stein, * 12.10.1891 Breslau, + 9.8.1942 Auschwitz. Edith Stein studierte Philosophie, Germanistik und Geschichte. Durch philosophische Studien beeinflu\u00dft, konvertierte sie zum katholischen Glauben. Bedeutende philosophische Werke begr\u00fcndeten ihren wissenschaftlichen Ruf. 1932 wurde sie als Dozentin an das Deutsche Institut f\u00fcr Wissenschaftliche P\u00e4dagogik in M\u00fcnster berufen, doch bereits 1933 wegen ihrer j\u00fcdischen Herkunft entlassen. Sp\u00e4ter trat sie in das Karmelitenkloster in K\u00f6ln-Lindenthal ein. 1938 \u00fcbersiedelte sie in den holl\u00e4ndischen Karmeliterorden nach Echt. Dort wurde sie im Januar 1942 von der SS verhaftet und sp\u00e4ter im Lager Auschwitz umgebracht.", "death": 1942, "gender": "f", "person": "Edith Stein", "birth": 1891, "year": 1994, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4840149, 48.9892251], [8.484357, 48.9893365], [8.4850157, 48.9895479]]}, "type": "Feature", "id": "Louise-Schroeder-Weg", "properties": {"info": "Louise Schroeder, * 2.4.1887 Altona/Hamburg, + 4.6.1957 Berlin; von 1947 bis 1949 Oberb\u00fcrgermeisterin von Berlin.", "death": 1957, "gender": "f", "person": "Louise Schroeder", "birth": 1887, "year": 1957, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4976828, 49.0092462], [8.4978992, 49.0091674], [8.4979376, 49.0091032], [8.4983575, 49.008907], [8.4985494, 49.0088201], [8.4986233, 49.0088062], [8.4986886, 49.0088069], [8.4987517, 49.0088197], [8.4988049, 49.0088383], [8.4992257, 49.0090232], [8.4993377, 49.0090898], [8.4994001, 49.0091449], [8.4994693, 49.0092337], [8.4995001, 49.0093196], [8.4995315, 49.0094399]]}, "type": "Feature", "id": "Rosalienberg", "properties": {"info": "Benannt nach der Ehefrau Rosalie des Durlacher Gemeinderats Emil Lichtenauer, der auf dem gleichnamigen Berg Landbesitz hatte.", "death": null, "gender": "f", "person": "Rosalie Lichtenauer", "birth": null, "year": 1960, "previous": [[1913, "Rosalienberg"], [1914, "Hindenburgstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3457858, 49.0021418], [8.3458425, 49.002117], [8.3461465, 49.0019841], [8.3462106, 49.0019572], [8.346244, 49.0019446], [8.3462738, 49.0019334], [8.347406, 49.0015608], [8.3478293, 49.0014215]], [[8.3482672, 49.0012792], [8.3488207, 49.0010916], [8.349561, 49.0008407]]]}, "type": "Feature", "id": "Charlottenstra\u00dfe", "properties": {"info": "Anna Charlotte Amalie, * 13.10.1710 Nassau, + 19.9.1777 Durlach; Markgr\u00e4fin von Baden-Durlach. Charlotte, Tochter des Johann Wilhelm Friso, F\u00fcrsten von Nassau-Dietz und Prinzen von Oranien, heiratete 1727 den Erbprinzen Friedrich von Baden-Durlach. Charlotte wurde nach der Geburt ihres zweiten Sohnes, Wilhelm Ludwig (1732), geisteskrank und wurde deshalb in die Karlsburg zur Pflege und Betreuung gebracht, wo sie nach langj\u00e4hrigem Leiden starb.", "death": 1777, "gender": "f", "person": "Anna Charlotte Amalie von Nassau-Dietz-Oranien", "birth": 1710, "year": 1921, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3659936, 49.0237476], [8.3660789, 49.0237473], [8.3661492, 49.023747], [8.3662243, 49.0237467], [8.367403, 49.0237423], [8.3679525, 49.0237403], [8.3680346, 49.0237529]]}, "type": "Feature", "id": "Sankt-Barbara-Weg", "properties": {"info": "1936 Funkerweg Barbara, * ? + 306 Nikomedia, T\u00fcrkei, hingerichtet; M\u00e4rtyrerin, Heilige.", "death": 306, "gender": "f", "person": "Sankt Barbara", "birth": null, "year": 1938, "previous": [[1936, "Funkerweg"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4799866, 48.9910511], [8.4812072, 48.9909467], [8.4815418, 48.9909288]], [[8.4798925, 48.9903531], [8.4799745, 48.9903636], [8.480529, 48.990323], [8.4811359, 48.9902791]], [[8.4797015, 48.989673], [8.4802631, 48.9896299], [8.4804843, 48.989581]], [[8.4790032, 48.9890624], [8.4796025, 48.9890137], [8.4796767, 48.9890141], [8.4797579, 48.9890237], [8.479843, 48.98905], [8.479919, 48.9890876], [8.4800339, 48.9891681], [8.4804843, 48.989581], [8.4805743, 48.9896629], [8.4808717, 48.9899336], [8.4809903, 48.9900606], [8.4810747, 48.9901713], [8.4811359, 48.9902791], [8.4812386, 48.9904476], [8.4815418, 48.9909288], [8.4817964, 48.9912373], [8.4817426, 48.9913037], [8.4816321, 48.9914401], [8.4814292, 48.9916511], [8.4812611, 48.991855], [8.4809681, 48.9922011], [8.4803461, 48.9927811], [8.4801365, 48.9929049], [8.4800495, 48.9929449], [8.4799521, 48.9929745], [8.4798318, 48.9929909], [8.4797257, 48.9929819], [8.4795855, 48.9929441], [8.4789784, 48.9926771]], [[8.4801088, 48.9918672], [8.481104, 48.9918477], [8.4812611, 48.991855]]]}, "type": "Feature", "id": "K\u00e4the-Kollwitz-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "K\u00e4the Kollwitz, * 8.7.1867 K\u00f6nigsberg, + 22.4.1945 Moritzburg/Dresden; Bildhauerin und Graphikerin mit starkem sozialem Engagement; Turm der M\u00fctter.", "death": 1945, "gender": "f", "person": "K\u00e4the Kollwitz", "birth": 1867, "year": 1960, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4129991, 49.0030128], [8.4132894, 49.003786], [8.4135426, 49.0044604]]}, "type": "Feature", "id": "Elisabeth-Gro\u00dfwendt-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Elisabeth Gro\u00dfwendt, *26.06.1881 Metz, +16.02.1960 Brettach. Elisabeth Gro\u00dfwendt besuchte die H\u00f6here M\u00e4dchenschule. Danach wurde sie zun\u00e4chst erste Gewerbeaufsichtsbeamtin in Elsass-Lothringen, sp\u00e4ter erste Jugendamtsleiterin in Halle. 1920 nahm sie - auf Empfehlung von Marie Baum - als erste Frau in der Stadtverwaltung Karlsruhe eine T\u00e4tigkeit als Amtsleiterin beim Jugendamt wahr. 1933 wurde sie aus politischen Gr\u00fcnden in den Ruhestand versetzt. 1946 wurde sie Mitarbeiterin bei den Badischen Neusten Nachrichten.", "death": 1960, "gender": "f", "person": "Elisabeth Gro\u00dfwendt", "birth": 1881, "year": 2000, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3987615, 49.0127771], [8.398617, 49.0127583]], [[8.3949942, 49.011969], [8.394811, 49.0119291], [8.3947358, 49.0119127], [8.3938145, 49.0117119], [8.3935975, 49.0116647]], [[8.3891166, 49.0106688], [8.3890589, 49.0106534], [8.3890445, 49.0106393], [8.3890218, 49.0106196], [8.3890086, 49.0106032]], [[8.3883767, 49.0105574], [8.3880709, 49.0105511], [8.3877367, 49.0105609], [8.3876662, 49.0105609], [8.387543, 49.0105719]], [[8.3955216, 49.0120839], [8.3949942, 49.011969]], [[8.3898105, 49.0108183], [8.3891866, 49.010682], [8.3891166, 49.0106688]], [[8.3890086, 49.0106032], [8.3888988, 49.0106085], [8.3888007, 49.010602], [8.3886853, 49.0105816], [8.3885273, 49.0105673], [8.3883767, 49.0105574]], [[8.3919004, 49.0112949], [8.3911898, 49.0111401], [8.3900962, 49.0108944], [8.3898455, 49.0108276], [8.3898105, 49.0108183]], [[8.398617, 49.0127583], [8.3984875, 49.0127301], [8.398479, 49.0127282], [8.3984173, 49.0127148], [8.3978504, 49.0125913]], [[8.3978504, 49.0125913], [8.3958888, 49.0121639], [8.3955216, 49.0120839]], [[8.3935975, 49.0116647], [8.392863, 49.0115046], [8.3919004, 49.0112949]]]}, "type": "Feature", "id": "Stephanienstra\u00dfe", "properties": {"info": "Stephanie Gro\u00dfherzogin von Baden, * 28.8.1789 Paris, + 29.1.1860 Nizza; Stephanie de Beauharnais wurde von Napoleon I. als Tochter und kaiserliche Prinzessin adoptiert. Auf seine Veranlassung verm\u00e4hlte sie sich 1806 mit dem Erbprinzen Karl von Baden. Als Gro\u00dfherzogin von Baden gr\u00fcndete sie im Hungerjahr 1816 den Allgemeinen Wohlt\u00e4tigkeitsverein, den ersten Karlsruher Frauenverein.", "death": 1860, "gender": "f", "person": "Stephanie Gro\u00dfherzogin von Baden", "birth": 1789, "year": 1814, "previous": [[1814, "Gr\u00fcnwinkler Allee"], [null, "Orangeriestra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4184332, 49.0027832], [8.4184907, 49.0017624]], [[8.4184907, 49.0017624], [8.4185161, 49.0011861], [8.418523, 49.0010397], [8.4185416, 49.0006572], [8.4185508, 49.0004586]]]}, "type": "Feature", "id": "Melitta-Sch\u00f6pf-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Melitta Sch\u00f6pf, *27.01.1901 Mosbach/Baden, + 26.02.1989 Karlsruhe. Melitta Sch\u00f6pf wirkte jahrzehntelang in Karlsruhe al engagierte Kommunalpolitikerin der FDP. Sie geh\u00f6rte dem Karlsruhe Gemeinderat von 1956 bis 1975 an. Sie wirkte mit im Krankenhausausschuss der Stadt, in Kuratorien von Seniorenheimen, im Deutschen Roten Kreuz, im Deutschen Evangelischen Frauenbund, in der von ihr mitbegr\u00fcndeten Vereinigung der Eltern contergesch\u00e4digter Kinder und zahlreichen weiteren Organisationen. Sie setzte sich auch f\u00fcr das Stadtbild Karlsruhes und f\u00fcr die Bewahrung historischer Geb\u00e4ude in Karlsruhe ein. Aufgrund ihrer zahlreichen Verdienste wurde ihr das Bundesverdienstkreuz I. Klasse und die Thomas-Drehler-Medaillie verliehen.", "death": 1989, "gender": "f", "person": "Melitta Sch\u00f6pf", "birth": 1901, "year": 2000, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4184332, 49.0027832], [8.4190662, 49.0028281], [8.4192111, 49.0027604], [8.4193533, 49.0026775], [8.4196758, 49.0024322], [8.4197543, 49.0023725], [8.4203635, 49.0019092], [8.4204923, 49.0018052], [8.4208587, 49.0015163], [8.421182, 49.0012638], [8.4213982, 49.0011137], [8.4214463, 49.0010739], [8.4215842, 49.0009727], [8.4218969, 49.0007513], [8.4219671, 49.0006844]]}, "type": "Feature", "id": "Marie-Juchacz-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Marie Juchacz, *15.03.1979 Landsberg/Warthe, + 28.01.1956 D\u00fcsseldorf. Marie Juchacz wurde 1917 in den Parteivorstand der SPD als zentrale Frauensekret\u00e4rin gew\u00e4hlt. Nach Verk\u00fcndigung des Frauenwahlrechts 1918 zog sie in die verfassungsgebende Nationalversammlung ein und war dort die erste Frau die das Wort. Bis zum Ende der Weimarer Republik engagierte sie sich als Reichtagsabgeordnete und Mitglied des SPD-Vorstandes in erste Linie f\u00fcr die Frauenarbeit. Im Jahre 1919 gr\u00fcndete sie die Arbeiterwohlfahrt.", "death": 1956, "gender": "f", "person": "Marie Juchacz", "birth": 1979, "year": 2000, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.387076, 49.0066507], [8.387196, 49.0066406], [8.3894358, 49.0065392]]}, "type": "Feature", "id": "Viktoriastra\u00dfe", "properties": {"info": "Viktoria, Prinzessin von Baden, K\u00f6nigin von Schweden, * 7.8.1862 Karlsruhe, + 4.4.1930 Rom. Viktoria, die einzige Tochter des Gro\u00dfherzogs Friedrich und der Gro\u00dfherzogin Luise, heiratete 1881 den Kronprinzen Oskar Gustav Adolf von Schweden.", "death": 1930, "gender": "f", "person": "Viktoria von Baden", "birth": 1862, "year": 1865, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.4031929, 49.0581057], [8.4031417, 49.0584933]], [[8.3999541, 49.0582541], [8.4008834, 49.0583144], [8.4012118, 49.0583568], [8.4031417, 49.0584933], [8.4034117, 49.0585116]], [[8.4008834, 49.0583144], [8.4009281, 49.0580077]]]}, "type": "Feature", "id": "Gerda-Kr\u00fcger-Nieland-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "* 22. Juni 1910 in Bremen; + 21. September 2000 in Karlsruhe war eine deutsche Juristin und erste Senatspr\u00e4sidentin am Bundesgerichtshof.", "death": 2000, "gender": "f", "person": "Gerda Kr\u00fcger-Nieland", "birth": 1910, "year": 2008, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.4199217, 49.0002961], [8.4199056, 49.0004621], [8.4198954, 49.0006059], [8.4198854, 49.0008315], [8.4198713, 49.0010713]]}, "type": "Feature", "id": "Amalie-Baader-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Amalie Baader, *15.03.1806 Wertheim, +15.10.1877 Karlsruhe. Amalie Baader war Mitarbeiterin bei der S\u00fcddeutschen Zeitung. Gemeinsam mit dem katholischen Kaplan der Pfarrei St. Stephan, Franz Xaver H\u00f6ll, gr\u00fcndete sie am 29.01.1851 in ihrem Haus den St.-Vincentius-Verein f\u00fcr die Pflege von Kranken, dessen provisorische Pflegestation der Vorl\u00e4ufer des Vincentius Krankenhauses war.", "death": 1877, "gender": "f", "person": "Amalie Baader", "birth": 1806, "year": 2000, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3945282, 49.0058806], [8.3944264, 49.0059099], [8.3943981, 49.0059213], [8.3942569, 49.0059722], [8.3919074, 49.006747]], [[8.367978, 49.0094764], [8.3698582, 49.0091336], [8.371642, 49.0088126], [8.3732253, 49.0085192], [8.3734383, 49.0084895], [8.3743683, 49.0083211], [8.3749967, 49.0082032], [8.3758133, 49.0080454], [8.3759101, 49.0080403], [8.3769028, 49.0080003], [8.3780006, 49.0079505], [8.3792797, 49.0078925], [8.3793394, 49.0078924], [8.3793737, 49.0078903], [8.3805285, 49.0078357], [8.3807243, 49.0078264], [8.3811317, 49.0078081], [8.3812429, 49.0078098], [8.3813618, 49.0078352], [8.3814307, 49.0078516], [8.3814765, 49.0078726]], [[8.3814819, 49.0079105], [8.3805441, 49.0079494], [8.3796027, 49.0079976], [8.3794854, 49.0080028], [8.3794164, 49.008006], [8.3793773, 49.0080071], [8.3780172, 49.0080712], [8.3769624, 49.0081192], [8.375953, 49.0081639], [8.3758654, 49.0081717], [8.3757578, 49.0081867], [8.3750716, 49.0083097], [8.3744287, 49.0084325], [8.3735043, 49.0086127], [8.3733037, 49.0086499], [8.3716992, 49.0089413], [8.3699425, 49.0092615], [8.3680322, 49.0096013]], [[8.3919074, 49.006747], [8.3914204, 49.0069211], [8.3895423, 49.0075284], [8.3894065, 49.0075338], [8.387343, 49.0076072], [8.3872845, 49.0076175], [8.3871777, 49.0076218]], [[8.3606674, 49.0108692], [8.3626148, 49.010602], [8.3631819, 49.0104953], [8.3641056, 49.0103231], [8.3646211, 49.0102289], [8.3648009, 49.010196], [8.3650285, 49.0101547], [8.3651635, 49.0101311], [8.3656836, 49.0100371], [8.3663043, 49.0099254], [8.3667069, 49.0098547], [8.3668596, 49.009825], [8.3674043, 49.0097204], [8.3674515, 49.0097104]], [[8.3840517, 49.0077699], [8.383963, 49.0077748], [8.3833543, 49.0078081], [8.3832663, 49.0078129], [8.3830522, 49.0078246], [8.3829995, 49.0078275], [8.3821888, 49.0078718], [8.3821366, 49.0078747], [8.3814819, 49.0079105]], [[8.3758654, 49.0081717], [8.3758133, 49.0080454], [8.3757878, 49.0080019], [8.3757205, 49.0080146], [8.3757024, 49.0079756]], [[8.3871777, 49.0076218], [8.3870855, 49.0076262], [8.3869336, 49.0076334], [8.3860478, 49.0076753], [8.3850807, 49.0077212], [8.3849874, 49.0077256], [8.3844088, 49.007753], [8.3840517, 49.0077699]]]}, "type": "Feature", "id": "Sophienstra\u00dfe", "properties": {"info": "Sophie, Gro\u00dfherzogin von Baden, * 21.5.1801 Stockholm, + 6.7.1865 Karlsruhe. Sophie, Tochter K\u00f6nig Gustavs IV. Adolf von Schweden und der Prinzessin Friederike von Baden, heiratete 1819 den Erbprinzen Leopold von Baden. Sie gr\u00fcndete 1831 einen Frauenverein, der sich der Wohlt\u00e4tigkeit und Armenpflege in Karlsruhe widmete, und f\u00f6rderte Talente in Kunst und Wissenschaft.", "death": 1865, "gender": "f", "person": "Sophie Wilhelmine von Schleswig-Holstein-Gottorf", "birth": 1801, "year": 1864, "previous": [[1818, "Neutorstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3941746, 49.0018558], [8.394073, 49.0018555], [8.3924915, 49.0018994], [8.3920784, 49.0018547]]}, "type": "Feature", "id": "Augustastra\u00dfe", "properties": {"info": "Augusta, Prinzessin von Sachsen-Weimar, * 30.9.1811 Weimar, + 7.1.1890 Berlin; als Gemahlin Wilhelms I. Deutsche Kaiserin. Als entschiedene Gegnerin Bismarcks wurde sie von diesem politisch kaltgestellt.", "death": 1890, "gender": "f", "person": "Augusta von Sachsen-Weimar-Eisenach", "birth": 1811, "year": 1879, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.3909767, 48.9912761], [8.3911356, 48.9917472], [8.3911431, 48.991854], [8.3912163, 48.9927888]]}, "type": "Feature", "id": "Karolinenstra\u00dfe", "properties": {"info": "Augustastra\u00dfe Friederike Wilhelmine Karoline, Markgr\u00e4fin von Baden-Durlach, K\u00f6nigin von Bayern, * 13.7.1776 Karlsruhe, + 13.11.1841 M\u00fcnchen. Karoline, die Tochter des Erbprinzen Karl Ludwig von Baden-Durlach, wurde 1797 die zweite Gemahlin des Pfalzgrafen Maximilian Josef von Zweibr\u00fccken und Birkenfeld. Im Jahr 1799 gelangte die Pfalz-Zweibr\u00fccker Linie auf den bayrischen Thron. Maximilian wurde zun\u00e4chst Kurf\u00fcrst und nach dem Frieden von Pre\u00dfburg (1805) K\u00f6nig von Bayern.", "death": 1841, "gender": "f", "person": "Karoline von Baden", "birth": 1776, "year": 1907, "previous": [[null, "Augustastra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "LineString", "coordinates": [[8.318776, 49.0064192], [8.3189175, 49.0070985]]}, "type": "Feature", "id": "Martha-Kropp-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Martha Kropp, * 27.4.1880 Aachen, + 3.2.1968 Karlsruhe. Die Malerin und Schriftstellerin Martha Kropp lebte seit 1914 als freischaffende K\u00fcnstlerin in Karlsruhe. Sie bevorzugte Landschaftsmotive, wobei ihr Malstil im Impressionismus wurzelte. F\u00fcr ihre schriftstellerische T\u00e4tigkeit erhielt sie 1953 und 1954 den Literaturpreis der Stadt Karlsruhe. \u00d6lbild Winterwald, Kunstm\u00e4rchensammlung Hans Immergut und andere M\u00e4rchen.", "death": 1968, "gender": "f", "person": "Martha Kropp", "birth": 1880, "year": 1970, "previous": []}}, {"geometry": {"type": "MultiLineString", "coordinates": [[[8.3894219, 48.9928773], [8.3895994, 48.9928685], [8.3912163, 48.9927888], [8.3915189, 48.9927801], [8.3920109, 48.9927601], [8.393273, 48.9927088]], [[8.393273, 48.9927088], [8.3940703, 48.9926806], [8.3941261, 48.9926759]], [[8.3857029, 48.9930574], [8.3863425, 48.9930174], [8.3864321, 48.9930123], [8.3869557, 48.9929822], [8.3872434, 48.9929657], [8.387607, 48.9929448], [8.3891727, 48.9928866], [8.3894219, 48.9928773]]]}, "type": "Feature", "id": "Marie-Alexandra-Stra\u00dfe", "properties": {"info": "Marie Alexandra, Prinzessin von Baden, * 1.8.1902 Salem, + 29.1.1944 Frankfurt/Main; Prinzessin Marie Alexandra, die Tochter des letzten Reichskanzlers des deutschen Kaiserreichs, Prinz Max von Baden, und der Prinzessin Marie Louise von Gro\u00dfbritannien und Irland.", "death": 1944, "gender": "f", "person": "Marie Alexandra von Baden", "birth": 1902, "year": 1907, "previous": [[null, "Hildastra\u00dfe"], [1907, "Mitteldorfstra\u00dfe"]]}}, {"geometry": {"type": "Polygon", "coordinates": [[[8.3826897, 49.0129257], [8.3833035, 49.0128267], [8.3834687, 49.0127936], [8.3835301, 49.0127813], [8.3841113, 49.0126293], [8.3843273, 49.0124624], [8.3842914, 49.0122285], [8.3838504, 49.0124276], [8.3831687, 49.012662], [8.3825616, 49.0127845], [8.3821861, 49.0128196], [8.3821738, 49.0129771], [8.3826897, 49.0129257]]]}, "type": "Feature", "id": "Lina-Sommer-Anlage", "properties": {"info": "Lina Sommer, * 8.7.1862 Speyer, + 27.7.1932 Karlsruhe. Sommer war Schriftstellerin und schrieb \u00fcberwiegend Gedichte in Pf\u00e4lzer Mundart und verbrachte ihren Lebensabend in Karlsruhe.", "death": 1932, "gender": "f", "person": "Lina Sommer", "birth": 1862, "year": 1933, "previous": []}}], "label": "weiblich"}]